No. 1739 [cf. No. 279]

新華嚴經論卷第一

長者李通玄撰

夫以有情之本。依智海以為源。含識之流。總法身而為體。只為情生智隔。想變體殊。達本情亡知心體合。今此大方廣佛華嚴經者。明眾生之本際。示諸佛之果源。其為本也。不可以功成。其為源也。不可以行得。功亡本就行盡源成。源本無功能隨緣自在者即此毘盧遮那也。以本性為光。智隨根應。大悲濟物以此為名。依本如是設其教澤。滂流法界以潤含生。於是寄位四天示形八相。菩提場內。示蘭若以始成。普光法堂。處報身之大宅。普賢長子。舉果德於藏身。文殊小男創啟蒙於金色。以海印之三昧。周法界而降靈。用普眼之法門。示塵中之剎海。依正二報身土交參。因果兩門體用相徹。以釋天之寶網。影十剎以重重。取離垢之摩尼。明十身而隱隱。無邊剎境。自他不隔於毫端。十世古今。始終不移於當念。其為廣也以虛空而為量。其為小也。處極微而無跡。十方無卷。匪虧於小相之中。纖塵不舒。含十方而非礙。恒居智海。分果德於五位之門。常住法堂。示進修於九天之上。此方如是。十剎同然。聖眾如雲。海會相入。智凡不礙。狀多鏡以納眾形。彼此無妨。若千燈而共一室。此經總有四十品之勝典。玄開果德之法門。百萬億之妙言。咸舉佛華之行海。十身十會。闡十十之法門。十處十方。啟十通而疎十辯。出現品內。示因果以結始終。給孤獨園。利人天而明法界。目連鶖子。隔視聽於對顏。六千比丘。啟十明於路上。覺城東際五眾咸臻。古佛廟前同登十智。善財發明導首。用彰來眾齊然。又成五位法門。具德行。其軌範。令使啟蒙易達解行無疑。遂信首文殊之前。正證妙峯之頂。經過五眾。成一百一十之法門。至慈氏之園。結會一生之佛果。返示文殊之初友。明以果同因。後入普賢之身。彰體用圓極。此經名大方廣佛華嚴經者。大以無方為義。方以理智為功。廣即毫剎相含。佛乃體用無作。華喻行門可樂。能敷理事之功。嚴即依正莊嚴。經即貫穿縫綴。世主妙嚴品者。菩薩示生。皆為世主。同臻海會。故號妙嚴。品者類會同流法門均隔為品。此經總有四十品之勝典。此品建初。故稱第一。是故言大方廣佛華嚴經世主妙嚴品第一。

釋此一部之經總作十門分別。

　第一明依教分宗　第二明依宗教別　第三明教義差別　第四明成佛同別　第五明見佛差別　第六明說教時分　第七明淨土權實　第八明攝化境界　第九明因果延促　第十明會教始終

第一明依教分宗者。夫如來成道體應真源。理事二門一多相徹。智境圓寂何法不周。只為器有差殊軌儀各異。始終漸頓隨根不同。設法應宜大小全別。時分因果延促不同。化佛本身施詮各異。國土淨穢增減不同。地位因果自有投分。創學之流未諳教跡。執權成實迷不進修。若不咸舉眾宗類其損益。無以了其迷滯者矣。今略分十法以辯闡猷。使得學者知宗遷權就實不滯其行速證菩提。

第一小乘戒經。為情有宗。第二菩薩戒。為情有及真俱示為宗。第三般若教。為說空彰實為宗。第四解深密經。為不空不有為宗。第五楞伽經。以五法三自性八識二無我為宗。第六維摩經。以會融染淨二見現不思議為宗。第七法華經。會權就實為宗。第八大集經。以守護正法為宗。第九涅槃經。明佛性為宗。第十大方廣佛華嚴經即以此經名一切諸佛根本智慈。因圓果滿一多相徹。法界理事自在緣起無礙佛乘為宗。已上分宗。皆是承前先德所立宗旨。設有小分增減不同。為見解各別。大義名目亦多相似。如西域及此方諸德。各立宗教後當更明。

第一小乘戒為情有宗者。為如來創為凡夫造業處。言是應作是不應作。說善不善。如此立教未為實有。如此有教。且約凡情虛妄之處。橫繫諸惡。以教制之。令生人天。是故戒序云。若欲生天上及生人中者。常當護戒足勿令有毀損。眾生有為作業。虛妄非實。未得法身智身。非為實有宗。且為情有宗。於小乘中為軌持教也。如華嚴經持戒即不然。經云。身是梵行耶。身業四威儀。乃至佛法僧十眾七遮和尚羯摩壇頭等。是梵行耶。如是諦觀求梵行者了不可得。是故名為清淨梵行者。如梵行品說。如是清淨行者名持佛性戒。得佛法身故。乃至初發心時便成正覺。以持佛性戒故與佛體齊理。事平等混真法界如。是持戒。不見自身能持戒者。不見他身有破戒者。非凡夫行。非賢聖行。不見自身發菩提心。不見諸佛成等正覺。若好若惡。若有少法可得。不名淨行。當知是性戒即法身也。法身者則如來智慧也。如來智慧者即正覺也。是故不同小乘有取捨故。

第二如梵網經菩薩戒為情有及真俱示為宗者。如來為凡夫之中有大心眾生。樂行慈悲有忻求佛果者。謂毘盧遮那佛為本身。千百億為化身。頓令識末還本。故經言。如是千百億。各接微塵眾。俱來至我所。又言。若人受佛戒。即入諸佛位。位同大覺已。真是諸佛子。即為性戒故即為真宗。此乃為大心眾生頓示法身性戒。下劣者得漸。一教應二根。如是千百億各接微塵眾俱來至我所。明捨權而就實。此為實有教。當教之內頓示權實。故不同小乘前亦無常後亦無常。為但生人天故。雖然立實有宗。不同華嚴經毘盧遮那所說也。此經仍隨化身所化方來至本身也。圓教之宗。一下頓示本身。法界大智報身因果理事齊彰。又華嚴經中世界量與梵網經中蓮華形量亦不同。廣狹全別。廣如下文所說。

第三般若教為說空彰實為宗者。如來初為人天凡夫說二乘教。繫著理事俱實。不能離障。為說空教破所執著故。般若經中說十八種法。世間三寶四諦三世等。一切皆空。空亦空。廣如經說。此乃空却無明諸障等業。無明總盡。障業皆無。自性涅槃自然顯著。此為真有。不空名宗。雖然為真有。所說教門多有成壞。故未可為圓。如華嚴經。具實報相好莊嚴。能虛能實。當部之內。當品之中。十菩薩等。上下自相綸貫。空有之法不獨孤行。又以普賢文殊交參理事相徹互相交映。一部之典。品品相徹。句句相參。一部之中。四十品經。同入一言之內。十萬頌之齊麾。一成即一切成。一壞即一切壞。總以性齊時齊故。如上等齊說法亦齊。如是齊故。如今成佛與三世佛齊成佛故。為無三世故。為無時故。不同此教成壞別時故。因果前後。

第四解深密經為不空不有為宗者。如來說於有教空教之後。說此一部之教。和會有無二見為不空不有教。說九識為純淨無染識。如暴水生多波浪。諸波浪等以水為依。五六七八等識皆以阿陀那識為依故。如深密經云。如淨鏡面。若有一影生緣現前。唯一影起。若二若多。影生緣現前有多影起。非此鏡面轉變為影。亦無受用滅盡可得。此明五六七八識所依第九淨識處也。又云。如是菩薩。雖由法住。智為依止。為建立故。此經意欲令於識處便明識體。本唯不離真智故。如彼暴流不離水體而生波浪。又如明鏡依彼淨體無所分別含多影像。不礙有而常無故。如是自心所見識相。不離本體無作淨智。所現影像都無自他內外等執。任用隨智無所分別。以破空有二繫為不空不有。故深密經。頌曰。阿陀那識甚深細。一切種子如暴流。我於凡愚不開演。恐彼分別執為我。阿陀那識甚深細者。引彼凡流就識成智。不同二乘及漸始學菩薩破相反成空。不同凡夫繫而實有。不同彼故不空不有。何法不空。為智能隨緣照機利物故。何法不有。為智正隨緣時無性相故無生住異滅故。以是義故名不空不有。此經雖復如是於心識之處令知空有無二。華嚴經即不然。但影本身法界一真之根本智佛體用故。混真性相法報之海。直為上根人。頓示佛果德一真法界本智。以為開示悟入之門。不論隨妄而生識等。法華經。以佛智慧示悟眾生。使得清淨故出現於世。故不為餘乘若二若三。又三乘之人。於佛性相之法。如來不許彼智解。故法華經云。種種性相義。我及十方佛。乃能知是事。舍利弗。辟支佛及不退諸菩薩。皆悉不能知。以法華經會三乘權學來歸佛乘實法界故。門前三駕且受權乘。露地白牛方明實德。以是義故。於中有少分義意與華嚴經相扶。龍女所乘即是白牛之乘。又與善財同其所得。是故華嚴教門。直彰本體用法界佛果門。直授上根凡夫令其悟入。不同深密經中安立五六七八九識施設權門。如深密經。權施第九阿陀那識。意有異途。為二乘之人久厭患生死修空滅識直趣空寂。又第二時說般若時教。為迴二乘及漸學菩薩。多空破有。以六波羅蜜為行所乘。於中二乘雖少分迴心。及漸學菩薩樂空增勝。為彼權學菩薩三乘初對治門。還與小乘初對治門小分相似。但有一分慈悲增勝。未證法身佛性根本智等道理。但以空門而為所乘。六波羅蜜而為行相。初對治門還同二乘。無常不淨白骨微塵等觀。方入空觀。二乘趣滅。菩薩留生。以空無我等觀。折伏我法不令增長。元來未是法身佛性根本智。為見未真故樂空增勝。以是義故。解深密經。方便安立第九識。為純淨識。云八識以淨識為依止故。即欲直為說第八種子識為如來藏者。為彼學徒畏苦習故。即說業種恒真。怖難信故。是故權且安立第九阿陀那識為淨識故。欲令不滅識性長大菩提故。是故維摩經云。未具佛法。亦不滅受而取證也。受既不滅想識亦然。如楞伽經。直為根熟者說第八識業種為如來藏。下文更明。維摩經云。塵勞之稠為如來種等。修道之士品類異途。解行差殊千端萬別。除二乘之外。菩薩之乘有四品不同。

一修空無我菩薩。二漸見佛性菩薩。三頓見佛性菩薩。四以如來自性清淨智。以五位加行起差別智。滿普賢行成大慈悲菩薩。究竟不出剎那際。充滿十方佛果門。此略示名目。下文廣明。如華嚴經說。有一類菩薩。經百千億那由他劫。行六波羅蜜。不生佛家。猶名假名菩薩。廣會在下文。以雖見佛性未知業障。猶名假名菩薩。

第五楞伽經以五法三自性八識二無我為宗者。此經於南海中楞伽山說。如來於此山下過。羅婆那夜叉王與摩諦菩薩。乘化宮來請佛如來。於此山上說法。其山高峻下瞻大海。傍無門戶。得神通者堪能昇往。乃表心地法門無心無證者方能昇也。下矚大海表其心海本自清淨因境風所轉識浪波動。欲明達境自空心海自寂。心境俱寂事無不照。猶如大海無風日月參羅煥然明白。此經意直為根熟菩薩。頓說種子業識為如來藏。異彼二乘滅識趣寂者故。亦為異彼般若修空增勝者故。直明識體本性全真便明識體即成智用。如彼大海無風即境像更明。心海法門亦復如是。了真即識成智。此經異彼深密經義。別立九識接引初根。漸令留惑長大菩提故。不令其心植種於空。亦不令心猶如敗種。解深密經。乃是入惑之初門。楞伽維摩直示惑之本實。楞伽即明八識為如來藏。淨名即觀身實相觀佛亦然。淨名與楞伽同。深密經文與此二部少別也。如華嚴經不爾。佛身及境界法門行相玄自不同。說楞伽經。即是化身所說。境即是穢土峯所居。法門說識境界為真。問答即以大慧菩薩為首。化身明教是權。大慧且論議簡擇。如華嚴經教。佛身即是本真法報。境界即是華藏所居。法門即是佛果法界為門。問答即是文殊普賢理事智之妙用。五位行相因果互融。十剎十身體徹相入。若論同別。未可具言。更待下文依位廣別。

第六維摩經以不思議為宗者。維摩經與華嚴經十種別一種同。十種別者。

一淨土莊嚴別。二佛身諸相報化別。三不思議德神通別。四所設法門對根別。五諸有聞法來眾別。六說教安立法門別。七淨名菩薩建行別。八所闡法門處所別。九常隨佛眾別。十所付法藏流通別。一種入道方便同。

一淨土莊嚴別者。如維摩經中所說淨土。如來以足指按地。即三千大千世界若干百千珍寶嚴飾。譬如寶莊嚴佛無量功德寶莊嚴土。一切大眾歎未曾有。而皆自見坐寶蓮花。而未說無盡佛剎莊嚴等事在一毫塵中。如華嚴經中。具說十佛毘盧遮那境界十蓮華藏世界海。一一世界海有無盡世界海。圓滿十方佛境界眾生境界。互相涉入不相障礙。眾寶莊嚴如光如影。廣如經說。不但獨言三千大千世界嚴淨。

二佛身諸相報化別者。說此維摩經。是三十二大人之相化佛所說。說華嚴經佛。是九十七大人之相。及十華藏世界海微塵數大人之相。實報如來之所說也。

三不思議德神通別者。如維摩經說菩薩神通。以須彌之高廣內芥子中。能以四大海水入一毛孔。又小室之內能容三萬二千師子之座。各各高八萬四千由旬。八千菩薩。五百聲聞。百千天人。維摩詰致其右手掌。擎其大眾往詣菴羅。又以手斷取東方妙喜佛國。來至此處示於大眾。送還本處。如是神變。且為權學三乘聲聞菩薩等眾現如斯事。何以故。為權教聲聞菩薩等見道未實自他未亡。所現神變依根所見。皆有往來分齊限量。又是一時之間。聖意以神力變化起諸小根令漸增進故。非是法爾。力故。如華嚴經中。以本法力。法如是故。能以一塵之內。含容十方一切佛剎眾生剎。總在塵中。世界不小。微塵不大。十方世界所有微塵。一一塵中總皆如是。如經所說。菩薩於一小眾生身中成等正覺廣度眾生。其小眾生不知不覺。當知佛以權教引小根故。身外見佛。現神通力而有來去。實教之中。以自本覺自覺本心。身心性相與佛無異。無有內外往來諸見。是故毘盧遮那佛。不移本處而身遍坐一切道場。十方來眾。不移本處而隨化往都無來去亦無。神力所致。是故經言。法如是故。經中每言以佛神力法如是故者。以佛神力推佛為尊。法如是故。推其本德都無變化。一一國剎身心性相。以依本故。不隨妄故。大小諸境皆如光如影。互相映徹周遍十方。都無往來。都無分齊。即一一眾生有諸毛孔之內周遍十方。不同權教以其神力分齊往來擎來送去。致斯妄見違本法身。障真菩提本覺性智。是故淨名菩薩現斯神變已方陳實教。維摩經云。觀身實相觀佛亦然。我觀如來。前際不來。後際不去。今即不住。如阿閦佛品廣明。是故權根小見樂欲希奇。菩薩稱根粗施接引。令生樂學方授實門。不可執化成真恒迷智境。識權就實。遷入法界之門。有作之法難成隨緣。無作易辦。作者勞而無功。不作隨緣自就。無功之功。功不虛棄。有功之功。功皆無常。多劫積修終歸敗壞。不如一念緣起無生。超彼三乘權學等見。

四所設法門對根別者。此維摩經對二乘根。令迴向菩薩菩提入大乘故。又對大乘中。滯淨菩薩悲智未滿者令進修故。即如眾香世界諸來菩薩眾欲還本土。請佛世尊願賜小法。如來依根見彼菩薩滯於淨土。悲智心劣。便為說法。令學有盡無盡解脫門。下文云。不離大慈大捨大悲。深發一切智心而不忽忘。教化眾生終不厭倦。於四攝法常念順行。在諸禪定如地獄想。於生死中如園觀想。見來求者如善師想。廣如維摩經說。此經對此二乘三乘悲智未滿。令且漸修增長悲智。未即一下頓示佛門。未即說言十住初心便成正覺。未即示其廣大妙事。皆有分齊故。

五諸有來眾聞法別者。如維摩經中。所有來眾。除文殊慈氏等大菩薩眾舍利弗等影響聲聞。餘外來眾。總是三乘之中權學之眾。設有於中菩薩生於諸趣同類俱來。皆欲成就三乘權學漸令增進。未說圓滿諸佛本乘。如華嚴經中所有來眾。皆是乘如來乘佛智果德自體法身。具普賢行。而隨影現十方剎海一切道場。還成如來所乘本法。無有一箇三乘根機。設有根機。如盲如聾。不知不覺。猶如盲人對於日月。猶如聾人聞天樂音。如業貧人對天寶藏。如大福德處於地獄。亦如餓鬼臨大海邊。三乘之器道力未窮。未迴心者。常居法界海中。諸佛境界。與佛同德同身。終不能信。不能知別求佛見。如華嚴經云。佛子。設有菩薩於無量百千億那由他劫行六波羅蜜修集種種菩提分法。若未聞此如來不思議功德法門。或時聞已。不信不解不順不入。不得名為真實菩薩。以不能生如來家故。當知聞法眾全別。維摩經中娑婆之眾彼此未亡。香積諸徒垢淨全在。當知此類並是見解未真。守一方之淨剎。雖名菩薩。諦道未圓。如是之徒。未詳佛意。雖有忻菩提之志願。滯淨剎以居心。彼與法身智身玄隔。是故法華經云。不退諸菩薩。其數如恒沙。亦復不能知。即如華嚴經之樂。自身與佛身無別。自智與佛智無差。性相含容一多同別。居法界海之智水。示作魚龍。住涅槃之大宅。現陰陽而化物。主伴自在交映相參。師弟互融因果通徹。並如斯之眾也。

六設教安立法門別者。此維摩經。以淨名居士。現少許不思議之通變。令二乘迴心。又處於生死現身有疾。令知染淨無二。又表菩薩大悲有疾。具陳不二之門。建定慧觀智。用彰不求之法最要。故云。夫求法者。於一切法應無所求。然未似華嚴經具陳十住十行十迴向十地等覺五位六位行相因果同別法門。

七淨名菩薩示行別者。淨名為表大悲。示入生死現其病行。華嚴經毘盧遮那。以大悲示入生死成正覺行。彰大智能出世故。

八所闡法門處所別者。說維摩經。在毘耶離城菴羅園。及在淨名之室說。華嚴經在摩竭國菩提場中及一切世界及一切塵中說。

九常隨佛眾別者。說維摩經時。聲聞為常隨佛眾。但具五百。說華嚴經時。總是一乘大菩薩眾。為常隨佛眾。具十佛剎微塵數大眾。總是具普賢文殊體用等眾。

十所付法藏流通別者。此維摩經囑累品中說。佛告彌勒菩薩言。彌勒。我今以是無量億阿僧祇劫所集阿耨多羅三藐三菩提法。付囑於汝。故即以其經付囑已成菩薩已生佛家者。華嚴經如來出現品中付囑流通。即以其經付囑凡夫初心始能見道生在佛家者。何以然者。此經難入。許人能證以自證故方堪能說。表三乘是權但以聖勸修證有得法未成實故所有說法者亦未實故。華嚴經云。此經珍寶不入一切餘眾生手。唯除如來法王真子生如來家種如來相諸善根者。佛子。若無此等佛之真子。如是法門不久散滅。

問曰。若許佛之真子。即十方世界無盡無邊。以世界微塵莫知其數。何須慮此經若無真子即便散滅。

答曰。此經義者付囑凡夫。令覺悟入此法門故令生佛家。使其轉教佛種不斷。即令凡夫得入真境。若囑累諸大菩薩。凡夫無緣。諸聖自明。無凡夫修學者。凡夫道中佛種即斷此經散滅。以此義故付囑凡夫令修。不付已前大菩薩舊見道者。

一種入道方便同者。維摩經云。夫求法者。於一切法應無所求。及觀身實相觀佛亦然。我觀如來。前際不來。後際不去。今即無住等。是初觀智門略同。於入道行相門戶。次第軌則全別。廣如下明。

第七法華經會權入實為宗者。此經引彼三乘之人。歸一乘實教故。引眾流而歸大海。攝三乘而還一源。藏法師等前諸大德。會為共教。一乘為三乘同聞法故。華嚴經為別教。一乘為不與三乘同聞故。參詳此理會此二門。法華經引權器以歸真。華嚴者頓大根而直受。雖一乘名合法事略同。論其軌範有多差別。今欲備舉事廣難周。略舉十門用知綱目。十門者。

一教主別。二放光別。三國土別。四請法主別。五大會莊嚴真化別。六序分之中列眾別。七龍女轉身成佛別。八龍女成佛所居國土別。九六千之眾發心別。十授諸聲聞遠記別。

一教主別者。說此法華經即是化身佛說。還過去滅度多寶佛來證。成此經。三世諸佛同共宣說。如華嚴經即不然。教主則是毘盧遮那為教主故。即是法報理智真身。具無量相海功德之所莊嚴。三世諸佛同為一際。一時法界。報相重重無有障礙。古今一際。非三世故。舊佛非過去。今佛非新出。為根本智性相齊理事不異故。如是本佛說。頓受大根故。不是化佛故。不似法華經有舊滅度多寶如來。今佛出世說法華經。以是義故言教主別。

二放光別者。說法華經雖放眉間毫相果光所照境界。但言萬八千土皆如金色。仍有限量。不稱無邊無量無盡故。但彰果法不彰因位。華嚴一部經典。教行因果表法光明。始終具十。後當更明。

三國土別者。說法華經。三變世界令成淨土。移諸天人置於他土。然後安置他方來眾。變此穢境令成淨剎。說華嚴經時。即此娑婆世界即是蓮華藏世界。一一世界互相含入。如經云。一一世界滿十方。十方入一亦無餘。世界不增亦不減。無比功德故如是。又云。諸佛成道在一小眾生身中化無量眾。其彼小眾生不知不覺。只為凡聖同體無移轉相。纖塵之內自他同體。不同法華之會移轉人天方明淨剎。此乃對權根自他滯見者之所建立。是故今明國土別也。

四請法主別者。說法華經時。請法主者即是舍利弗。以為勸請之首。說華嚴經時。佛令文殊普賢隨位菩薩。各自說自位法門為說法首。佛表果法。舉果為因。大悲行成根本智。果體自成。故無言不說也。以大悲行從無作根本智起故。文殊普賢。表因位可說說佛果法示悟眾生。阿僧祇品世間數法廣大難量。唯佛究竟。不屬五位中因果門。故是佛自位內法門。還佛自說。隨好光明功德品。則是如來自成因果。後佛自說法爾之力恒常福智光明之法門。示為不屬五位之內行。相因果。故佛亦自說。此明佛果無二愚也。除此二品經外。諸餘三十八品。皆是五位之內行相法。門是故佛不自說。總令十信十住十行等當位之內菩薩自說。佛但放光表之。其所放光。表法之相。後當廣明。當說華嚴經時。一無聲聞及。小菩薩為請法主。皆佛果位內諸大菩薩。自相問答安立佛果法門行相。為悟大根者故。頓將佛果直受為因。因即以果為因。果即以因為果。如種種子等。以定慧力。思之可見。是故今言請法主別。

五大會莊嚴真化別者。如法華會。令三千大千世界清淨莊嚴。其諸化眾亦皆充滿。所來諸佛皆云是化。華嚴經即不爾。即有十處十會眾。皆滿十方不移本處而充法界。一一身相及身毛孔國剎重重菩薩佛身互相徹入。雜類眾生亦皆無礙身土相徹。如影含容。所來之眾不壞法身而隨相好。法身相好一際無差。即相全真無有化也。不同餘教說化說真有相參會。是故今言大會別也。

六序分之中列眾別者。法華會中先列聲聞眾萬二千人俱。次列摩訶波闍波提比丘尼與眷屬六千人俱。此為姨母。次列耶輸陀羅比丘尼。此是佛為太子時夫人。佛為大子時有三夫人。一名瞿夷。二名耶輸。三名摩奴舍。瞿夷是善財童子十地法雲地善知識。表十地法悅能慈故為法利生。法悅身心是其妻義。次列菩薩八萬人俱。次列諸天龍鬼等。華嚴經即不然。先列菩薩上首。有十佛世界微塵數。不論其從者。次列執金剛神眾以後諸神龍天等眾部類。總有五十五眾。一一部從各別。各各部從。各有佛世界微塵數眾。或有部從直言無量。且於初會通菩提場眾有五十五部眾。其於十會之眾。後當更明。大義論之。佛身眾海無邊法界。以重重一一諸身普含容而無際。一身即以法界為量。自他之境不亡法界。即自身遍周能所之情見絕。約略論之。如是十會列眾。後當更明。從初七會。都不聞聲聞之名。八會之中。始有比丘之眾。至位方明行相。

七龍女轉身成佛別者。如法華經。龍女於剎那之際。即轉女身具菩薩行。南方成佛。如華嚴經。即不然。但使自無情見大智逾明。即萬法體真無轉變相。如維摩經中舍利弗謂天女曰。何故不轉女身。天女謂舍利弗。我十二年來求女人相了不可得。當何所轉。如菴提遮女謂舍利弗。自男生我女。當知萬法本自體如。有何可轉。如華嚴經入法界品中。善財童子善知識。文殊普賢比丘比丘尼長者童子優婆夷童女仙人外道五十三人。各各自具菩薩行自具佛法。隨諸眾生見身不同。不云有轉。若以法眼觀。無俗不真。若以世間肉眼觀。無真不俗。以法華經對權教三根見未盡者令成信種。且將女相速轉成佛。令生奇特方始發心趣真知見。不堪本法而起善根。此明且引三權令歸一實。又破彼時劫定執三僧祇。令於剎那證三世性本來一際無始無終稱法平等。裂三乘之見網。撤菩薩之草菴。令歸法界之門入佛之真實宅。故令龍女成佛。明非過去久修。年始八歲。又表今非舊學。轉女時分不逾剎那。具行佛果無虧毫念。法本如是自體無時。權學三根自將見隔。自迷實法返稱為化。不知躬已事如斯。全處宅中猶懷滯見。云何界外玄指僧祇。此見不離定乖永劫。迴心見謝方始舊居。何如此時滅諸見業。徒煩多劫苦因方迴。華嚴經法界緣起門。明凡聖一真猶存見隔。見在即凡。情亡即佛。稱性緣起俯仰進退屈身謙敬皆菩薩行。無有一法可轉變相有生住滅。是故不同龍女轉身成佛。

八龍女成佛所居國土別者。即言南方無垢世界非此娑婆。解云。心得應真故稱無垢。正順本覺故號南方。為南北為正故。又南方為明為虛。南為离。离中虛。八卦中离法心心。虛無故即還依世俗八卦表之。餘方雖無八卦之名。其方法是一法也。故雖然理既如是。有理即有事故。還須有國。眾所歸依。若有別住南方。自他彼此猶隔。此乃猶順三乘。分別引權根而生信解。遷就佛乘。故為三乘餘執勢分難摧。且有一分迴心。自他之情未絕。不同華嚴頓印法界之體。自他相徹一一微塵之內住因陀羅網之門。是故今言所居國土別。

九六千之眾發心別者。如法華經云。龍女成佛時。娑婆世界菩薩聲聞。舉眾皆遙見龍女成佛。普為時會人天說法。心大歡喜悉遙敬禮。又下文娑婆世界三千眾生住不退地。三千眾生達菩提心。而得受記。智積菩薩及舍利弗。一切眾會默然信受。雖智積菩薩及舍利弗而為智士。寄在迷流。為利啟蒙。故遣教行。益濟凡學令成軌躅娑婆之眾既遙敬禮六千發意。彼此未亡。俱順三乘權學有為菩提。未得普門法界本覺菩提自他同體。以是義故。有遙敬禮。華嚴經即不然。即以普門法界普見法門如來藏身三昧境因陀羅網莊嚴法門。世界海旋重重妙智一時同得。為一證一切證一斷一切斷故。即自身之內有十方諸佛剎剎海莊嚴。佛身之內即自身之境。重重隱現。十方世界法合如斯。猶如眾流歸於大海。雖未入海潤性無差。若入大海皆同醎味。一切眾生亦復如是。迷之與悟雖然有殊。本來佛海元本不出。云何法華經中娑婆之眾有遙敬禮。以此事儀法則與華嚴全別。只如法界品內。六千之眾。剎那十眼逾明。五百小童。一生十身咸證。餘眾皆爾。善財南詢諸友。佛果慈氐已圓。復入普賢之身。法門總備。理事齊亘。無法不彰。法界既處塵中。何得有遙敬禮。是故今言六千之眾發心別。

十授聲聞遠記別者。為法華之中。龍女雖復頓印法界無時之門。全彰佛果。三乘權學。有信順之心。餘風未殄。未能頓證遠劫方登。故受遠記。不同華嚴迷則處凡悟則是佛。設有餘習以佛知見而用治之。無佛知見但成折伏。不得入佛駛水之流。還經遠劫方能入也。為三乘初心信根下劣故。不能離縛。籠繫煩多樂著生死。雖求出世。根器下劣滯住退還。如來於是。以生老病死無常不淨剎那滅壞念念不住如是等觀。使令觀之令生厭離。厭離心成心居淨穢。如來於化教之中。為此根故。雖復勸修悲智以求佛果。仍推淨土在於餘方。為彼三乘見分未亡。見此娑婆恒常是穢。說因說果。破彼疑心暫化令淨。攝却神力還常見穢。三乘教即自有明文。即因斯無常觀智習性難迴。龍女雖頓示佛乘。雖信未能即證。以是義故。法華會內所受記別皆蒙遠劫。法華漸引來歸華嚴。常時直授。發心即佛故。以此義故。行根不同。同門有二。一乘如來乘直至道場。如來乘者。即一乘也。如華嚴經賢首品中。一切世間群生類。尠有欲求聲聞乘。求緣覺者轉復少。求大乘者甚希有。求大乘者猶為易。能信此法甚為難。又經云。若有諸眾生。其心厭沒者。為說聲聞道。令離於眾苦。若復有眾生。其心少明利。為說因緣法。令得辟支佛。若復有眾生。樂學慈悲心。廣饒益眾生。為說菩薩道。若復有眾生。決定樂大事。為示於佛身轉無盡佛法。此乃華嚴經中分四乘義也。如法華經中。門前三駕且示權門。露地白牛方明正教。唯有一乘法無二亦無三。二三門外之權宗。方明露地之實教。四乘契會二教共同。施設化儀各有差殊。又法華經云。唯此一事實。餘二即非真。准此一文似立三乘。論其契會還成四法。唯此一事實者。即佛乘事實。餘二者即菩薩大乘。通緣覺聲聞是餘二。為緣覺聲聞厭苦相似故。足為龜鏡。可以明鑑。二龍女一剎那之際。印三世性。又從凡夫。即聖不移毫分。此乃與善財童子解行入道法門略同。善財一生成佛者。不離剎那際。證三世性古今總齊。還與龍女一剎那際轉身具行成佛一時總畢。皆稱本法。法如是故。立時劫者眾生情塵也。善財證此名為一生。三世時劫既盡。更有何生。故名為一生。諸餘施設十種不同。前已論訖。龍女轉身。善財不變。為轉無所轉有異故。

新華嚴經論卷第一

新華嚴經論卷第三

長者李通玄撰

第二明依宗教別者。夫大覺出興。稱真智而自在。法身無際。等群品以同軀。任器現形應根施教。如空谷響應擊成音。谷響無心亦無處所。但以隨緣而能普應。如來設教亦復如是。稱自根緣得自心之法。隨增廣而成熟之。亦無常宗而成立教。對病施藥。病痊藥除。一念之間雨無量法。稱周法界對現色身。法既無窮宗教無盡。無前後際普備諸根。但為眾生自分前後。且如毘盧遮那之教無始無終。稱性無方無斷無絕。隨其根類自見入胎出家說始終教行入寂涅槃。其實如來本不如是。即法華經亦說。吾從成佛已來經無量阿僧祇劫。以性海圓智一念即無量劫也。如是圓智何有前後者焉。此經云。入剎那際三昧示現初生涅槃。又如經中。兜率天子三生十地。第二生上猶從惡道中來。蒙光照身生於兜率天上。得離垢三昧便見如來。住金剛寶地化大菩薩。在閻浮提始入母胎。又法華經云。眾生見劫盡。大火所燒時。我此土安穩。何有前後教之差別也。但隨一期同而且異。約立先德十家之教約為軌範。餘可淮知。

第一後魏菩提留支立一音教。

第二陳朝真諦三藏立二教。

第三後魏光統律師立三種教。

第四齊朝大衍法師立四種教。

第五護身法師立五種教。

第六陳朝南嶽思禪師智者等立四教。

第七新羅國元曉法師造此經疏亦立四教。

第八唐朝吉藏法師立三種教。

第九梁朝光宅寺雲法師立四教。

第十唐朝江南印法師立二教。

第一後魏菩提留支立一音教者。謂一切聖教唯是如來一圓音教。但隨根異故種種差殊。如經一雨所潤等。經云。佛以一音演說法。眾生隨類各得解。

第二陳朝真諦三藏立二教者。謂一漸。二頓。約漸悟菩薩大由小起。所設具有三乘之教名為漸。即涅槃等經。若約直往頓機大不由小起。所設教唯菩薩乘。故名為頓。即華嚴經是。大遠法師亦同此說。

第三後魏光統律師承習佛陀三藏立三種教者。一漸。二頓。三圓。光法師釋意。一為根未熟。先說無常後乃說常。先說空後說不空等。如是漸次名為漸教。二為根熟之輩於一法中具足演說一切法。謂常與無常空不空等教。一切具說。更無由漸故名為頓。三為上達之人分契佛境者說於如來解脫無礙究竟果德圓極祕密自在法。門故名圓。教於前二教之上分為三教。

第四齊朝大衍法師立四教者。一因緣教。謂小乘薩婆多等部。二假名教。謂成實論及經部等。三不真教。謂般若說即空理明一切不實等。四真宗。謂華嚴涅槃法界真理佛性等。

第五護身法師立五教者。為於前四教內。真如佛性以為真教。即涅槃經是。第五法界教。即華嚴經明法界自在無礙門是。

第六陳朝南嶽思禪師智者禪師等立四教者。一三藏教。亦名小乘教。如法華經云。亦不親近貪著小乘三藏學者。智論中小乘為三藏。大乘為摩訶衍藏。二名通教亦名漸教。謂大乘經中通說三乘通備三根。又如大品經中乾慧地等通三乘者是。三名別教。亦名頓教。謂頓說大乘經中所說法門道理。不通小乘者是也。四謂圓教。亦名祕密教。說法界自在具足圓滿一即一切一切即一無礙法門。華嚴法華經等是也。

第七唐朝海東新羅國元曉法師造此經疏亦立四教者。一三乘別教。謂如四諦教緣起經等。二三乘通教。謂如般若解深密經等。三一乘分教。如瓔珞經及梵網經等。四一乘滿教。謂如華嚴經普賢教。釋此四別如彼疏中。

第八唐朝吉藏法師立三種教者。謂三法輪。一根本法輪。即華嚴經最初說。二枝末法輪。即三乘等於後所說。三攝末歸本法輪。即法華經四十年後說迴三入一之教。

第九梁朝光宅寺雲法師立四教者。謂如法華經中。臨門三車即三乘。四衢道中所授大白牛車為第四乘。以臨門牛車亦同羊鹿俱不得故。若不爾長者宅內引諸子時。云此三車指在門外。諸子出宅即合得車。如何出已索本所指之車而不得故。後更索耶。故知是權同於羊鹿也。以是大乘權教方便說故。具釋如彼法華疏中。

第十唐朝江南印法師立二教者。一釋迦經名屈曲教。以遂機性隨計說故。二華嚴經盧舍那十身平等教。彼法師立二教略有四別。一主別。謂彼釋迦化身所說。此舍那十身所說。二處別。謂彼娑婆世界木樹草座上所說。此於蓮華藏世界寶樹金座上所說。三眾別。彼與聲聞及菩薩說。此唯菩薩極位同說。四說別。謂彼但是當方所說。此要十方同說。如華嚴經中說。已上十家所釋並依今唐朝藏法師所集。同異各是一家。並是當世英才。智超群品。皆為統賢靈之法將。開佛日之明燈。不可是非加其名。但知仰敬其高旨。只如思智二德。位已昇堂。雲公演法。雨華亭下。悟靈山於即夕。法眼逾明。登果位於今辰。道齊遐古。只如佛說內外中間之言。遂即入定。後有五百阿羅漢。各解此言。佛出定後同問世尊。誰當佛意。佛言。並非我意。諸人問佛。既不當佛意。將無得罪。佛言。雖非我意。各順正理。堪為聖教。有福無罪。況此諸德所說各有典據。然今唐朝藏法師。承習儼法師為門人。立教深有道理。亦可敘其指趣。一小乘教。二大乘始教。三終教。四頓教。五圓教。初小乘可知。二始教者。深密經中立第三時教。同許定性二乘俱不成佛故。今會總為一教。此說未盡大乘法理。是故立為大乘始教。三終教者。定性二乘無佛性者及闡提。悉當成佛。方盡大乘至極之說故。立為終教。然上始終二教並依地位漸次修成。俱為漸教。四頓教者。但一念不生即名為佛。不從地位漸次而說。故立為頓教。如思益經云得諸法正性者。不從一地至一地。楞伽經云。初地即八地。乃至無所有何次第。又下十地品中十地。猶如空中鳥跡。豈有差別也。具如諸法無行經等說。五圓教者。得一位即一切位。一切位即一位故。十信滿心即攝六位成正覺等。依普賢法界帝網重重主伴具足故名圓教。如此經等說。藏法師作如是和會。

又西域戒賢。遠承彌勒無著。近踵護法難陀。依深密經瑜伽等論立三種教。佛初鹿園說小乘法。雖說生空。猶未說法空真理。以非了義。即四阿含等經是。第二時中雖依遍計所執自性說諸法空。然猶未說依他圓成唯識道理。故亦非了義。即諸部般若等教是。第三時中方就大乘正理。具說三性三無性等唯識二諦。方為了義。即解深密經等。又此三位各以三義釋。一攝機。二說教。三顯理。且初唯攝聲聞。唯說小乘唯顯生空。二唯攝菩薩。唯說大乘。唯顯二空。三普攝諸機通說諸乘具顯空有。是故前二攝機顯理各有闕。故非了義。後一機無不攝教無不具理無不圓故。故為了義。第二智光法師遠承文殊龍樹近稟提婆清辯。依般若等經中觀等論亦立三教。謂佛初鹿園為諸小根說小乘法。明心境俱有。第二時中為彼中根說法相大乘。明境空心有唯識道理。以根猶劣故。未能全入平等真空。故作是說。第三時中為上根說無相大乘。辯心境俱空平等一味。為真了義。又此三位亦三義。釋先攝機者。初時唯攝二乘人機。第二通攝大小二機。以此宗許一分二乘不向佛果。三唯攝菩薩通於漸頓。以諸二乘悉向佛果更無餘路故。二約教者。初說小乘。二說通三。後唯一乘。三約顯理者。初破外道自性故。說緣生法定是實有。二漸次破二乘緣生實有執。故說此緣生以為假有。以彼怖畏此真空故。猶存假有。而接引之。後時方就究竟大乘。說此緣生即是性空平等一味不礙二諦。是故法相大乘有所得等。屬第二教。非真了義。此三教次第如智光論師說。此乃西國法將立教各有一途。皆詮聖教。在彼一方軌式。仰惟高旨未可僉量。但通玄自參聖教。以管窺天以述意懷。用呈後哲。准其教旨略立十種教。總該佛日出興始終教意。何者為十。

第一時說小乘純有教

第二時說般若破有明空教

第三時說解深密經為和會空有明不空不有教

第四時說楞伽經明說假即真教

第五時說維摩經明即俗恒真教

第六時說法華經明引權歸實起信教

第七時說涅槃經令諸三乘捨權向實教。

第八時說華嚴經於剎那之際通攝十世圓融無始終前後通該教

第九共不共教

第十不共共教

第一時說小乘純有教者。為諸凡夫繫著世法以為實有。隨於色塵作諸不善。以不善故墮於苦趣。還將有法轡勒彼心。以戒防護制諸不善。故名純有教。於小乘中。還說無表性戒等通其大體。但隨根性用事不同。如二乘菩薩亦爾。經云。若人受佛戒則入諸佛位。亦以性戒論之。又云。如是千百億各接微塵眾俱來至我所者。初以報化身引接。後以令歸法身實報。若上根者。法身事理一時為依本故。

第二時說般若破有明空教者。既說小乘實有。令成軌範制其身語意得住善法。則說生空等觀。方說法空教。破彼繫著。漸向法身。

第三時說解深密經為和會空有教者。為於前空有二教和會。令邊見者不滯空有二門。為不空不有教。為二乘人滅識證寂住寂無知。為迴彼故。寄說第九阿陀那識為純淨識。五六七八等識。常依彼九識以為依止。凡愚不了妄執為我。如水暴流不離水體。諸波浪等以水為依。五六七八識。常以淨識為依故。漸迴二乘之心達識成智。何故安立九識為淨識者。為二乘人久於生死業種六七八識有怖畏故。恐彼難信方便。於生死種外別立淨識。漸漸引之。意欲使令留惑不滅使令悲智漸漸得生。深密經云如是菩薩雖由法住以智為依止。漸令空見者達識成智。

第四時說楞伽經說假即真教者。如楞伽經。直為大乘根堪之者。頓說第八業種之識。名為如來藏識。又云。得相者是識。不得相者是智。又經云。藏識海常住。境界風所動。此經直於無明業種。以明智門。明與無明其性不二。起信論亦同此說。此教雖說無明業種成智。猶希出俗未現同纏也。

第五時說維摩經即俗恒真教者。為維摩經中不以聲聞二乘及三乘菩薩為知法者故。是以十大弟子。杜口於毘耶。彌勒光嚴。息芳言於法夕。此經破前四種教中菩薩聲聞染淨未亡常欣出俗即以淨名。身居俗士。明即俗恒真。壞彼淨相常懷染淨。故說無明有愛為如來種等。使令三乘之眾淨相心亡。出俗入纏平等無礙。方明實德。為有實宗。還現實報淨土。如佛以足指接地所現之土是也。為三乘根劣藉佛神通。信劣土亡非自證故。自餘之意。前判教分宗門中已說。是故此維摩經名即俗恒真教。故以文殊為法身。以維摩詰明入纏之行。即以法身為體。以行為用。乃令體用自相問答。為三乘樂學如如空理厭假修真積行多生方成佛者。令歸法界性相理事因果同時。此經同別。前判教分宗門中已說。

第六時說法華經引權歸實教者。為羅漢隨空會寂。緣覺會十二緣生法皆無體性。六根識及名色心境三事自性無生。如是二人。皆心識滅。三界業滅。智慈不生。又為析法明空。以空破惑。樂生淨土。及留惑潤生菩薩。並不了一切眾生無明諸惑。皆從一切如來根本性淨普光明無中邊智之所生。皆有淨土穢土自佛他佛欣厭等諸邪見。不稱真障。引此三根令歸本智。故即以妙法蓮華。令知無明生死性本唯智體性自無染。但迷悟不同無有二性。以蓮華像之。引彼三根令歸本故。是故法華經云。世間相常住。一如判教分宗門中已說。

第七時說涅槃經令諸三乘捨權向實教者。為餘三乘教中為責慢故。為不信故。說有情畢竟不得成佛。令起信進修行。於此經中明一切有情皆有佛性如佛無異。但為無明覆故不見。前為三權末後是實。是三乘中修假真如。及空教三祇之滿極是見性之初門。於中佛與迦葉菩薩問答。亦和會初成正覺時。為大菩薩說法界法門時道理故。更有餘同別意。前判教分宗門中已說。涅槃經。是三乘中捨權就實。相盡見性之門。法華即是捨權就實法界緣起理事性相之門。一部之經俱三乘中第六時教。但為化相門中說時前後故。分涅槃經為第七時教。然其智境無有次第古今時也。

第八時說華嚴經於剎那際。通攝三世及十世同圓融教者。如經說云。入剎那際三昧降神受生八相成道入涅槃。總不移時。為依本性理智本無時故。非權依本也。故名為入。非是本法性中而有出入三昧。以化儀軌則。施方便言。不可隨言。滯其化跡。令諸群品都無所歸。是故諸明人。莫隨其言言佛世尊一人入剎那際三昧。諸佛世尊常於法身智海。與眾生數等諸三昧門。應眾生見本無出入。應如是知。如來三昧出入之相。此經教門無始無終。是佛實報果德性相圓周。若求其頭尾長短始終路絕。該括諸教諸行。世間境界一切行解。依本總作一時一際法門。本如是故。該彼三世諸時。為一際一剎那時故。猶如眾流皆歸海故。出此法外。別生情量。總是權門。非究竟說。如此法門佛不出世。亦無涅槃。為依本法非情教故。依本法也。即無出入。依權學者。即說出世入般涅槃。從初發心十住之首。以三昧力頓印三界。三世一際諸法一味。解脫涅槃常寂滅味。更無始終。因果一際。諸性一性。諸智一智。諸相一相。諸行一行。三世一念。一念三世。乃至十世。如是等法自在無礙。此經法門無始無終。名為常轉法輪。是故此經教門。依本安立以備大根。依本一際不立始終。為非虛妄見故。入一總得餘。為法界一際故。不同權學見未盡故。入餘總得一。為法界體無礙故。如圓珠無方。如明鏡頓照。如虛空無隔。如響無依。如影不礙。如化人所生故。此法門者。是該括始終一際圓滿無礙無成無壞無出無沒常轉法輪。若人了得此法門者。佛智自然智無師智之所現前。為此法無出沒故。還以自然無出沒智而自能得之。非情計思量之所能得也。一切權教法門。總在其中。一時而說。為諸權教不出法界無三世故。各依自見無量差殊。此一乘教是始成正覺時說。若依情是最初成佛時說。若依智是無始終說。

第九共不共教者。為說諸大乘經。人天三乘同聞得益各別。又華嚴經云。於一毛端處。及以一塵中。諸佛轉法輪。眾生解差別。又經云。菩薩在一小眾生身中。成等正覺轉法輪。度無量眾生。其小眾生不知不覺。此乃常與眾生共。及以大小乘共在佛海中。身之與心本無差別。然見佛不見佛。聞法不聞法。解脫知見。大小及苦樂。各各不同。是故名為共不共教。又經云。入剎那際三昧。示現從兜率天降神母胎出現轉法輪入涅槃。此乃於無時之中諸眾生等自得時分。見初中後。於一音法內自得人天小乘大乘佛乘。自得道果。各各不同。見佛住劫受命長短。各自差別。而實如來性無造作無生無滅。然以無作法性無垢白淨之智。自體清淨與一切眾生本來體同。故稱眾生應聞。不違彼念。為法性智本無造作者。以法性智自在故。能稱彼念令無失時。如是佛共法共智共時共身共心共乘。以知見解脫各各不共故。言共不共教。亦如五百聲聞共在華嚴會而如聾如盲。是其事也。

第十不共共教者。如華嚴經中。十方雲集諸來菩薩及佛國土所從來方不同各別。所共同聲說法總同聞法。獲益能同能別。又於會中。天龍八部人非人等各各差殊。同得聞毘盧遮那果德法門。具同具別自在。諸餘三乘亦有如是不共共教。准例可知。如是十教。總是如來於本法界一剎那際一時一聲。頓印如響。隨諸眾生自分根力漸頓不同。是故於今以圓數故略分十種教門。用彰進修解行差別。如上十時教門。總是如來無心三世智海一時說故。由根聞故。大小及時分差別自根而生。

三明教義差別者。夫三界大雄應真寂寞。身心性相都無所為。然以性起大悲稱法同體。從無作智隨緣教生。況一雨普滋任生各異。或名同而義別。即漸教十地圓教十地等。或言別而義同。十方世界法門。皆是四諦法門。或理事兩乖或體用相徹。或初或漸或頓或圓。法不自施依根教立。根羸即法劣。器廣即道圓。稱物所宜大小隨見。或同言而解別異語而齊知。當類所堪應時施設。或樂門前之駕。廢遊露地之乘。且約最上之徒及以漸漸之眾。粗陳十法義理差殊。使得始學之流不以滯權而妨實者也。其十門者。

　一佛日出興教主別　二光明表法現相別　三問答所詮主伴別　四所示因圓果滿別　五地位所行行相別　六重令善財證法別　七六位菩薩來眾別　八所施法門理事別　九與諸三乘得果別　十所付法藏流通別

第一佛日出興教主別者。此教即以毘盧遮那為教主也。毘者此云種種。盧遮那此云光明遍照。又毘之云遍以大智種種光明。照諸眾生根機。此即以法身悲智為名。不同權教以姓為號。牟尼者。此云寂默。但且讚法體無說。不言悲智但有三十二相八十種好。不具無邊相海故。又是剃除鬢髮。非是頂著華冠佛故。是同三乘出俗故。不同此教即俗即真無出入故。如毘盧遮那如來。大約且以九十七種大人。之相頂上華冠具足嚴好。三十二種寶王。化無量寶種種莊嚴。手著環釧。頸串瓔珞。廣如經說隨好無盡。

第二光明表法現相別者。除如來十身相海品九十七種相中所放光明。亦除夜摩天等所放光明。但且直論表法光明。始終有十。一一皆表因果次第十信十住十行十迴向十地等位。其中行相無有雜亂。不同餘教化佛放光。或放一光而無十。或全身悉放而無次。或放果光而無因。或放因光而無果如法華經。直放眉間毫相果光。而無足輪下信位因光。如大品經中。佛放足輪下光。及全身一時盡放光明。一時普攝三乘因果。直從下向上。以放光明。以成漸次。從凡向聖多劫積修。行滿之後方成果德。不同此經放光。從果成因以因成果因果一體不壞進修。

第一先放齒間十種光明。莊嚴法界一切道場。為初登正覺。十方告眾。使令咸集。如經廣明。此為莊嚴告眾雲集光故。

第二放眉間果光。入足輪中。以果成因。起信之首。

第三還從足輪下放出所入果光。用照金色世界不動智佛。還是果佛。亦是根本。金剛智體。文殊師利即是初心及究竟成果已來所覺根本法身成智之母。以彼眉間果光入足輪中。即是以果成因。還以足輪下所入之果光。復出照金色世界不動智佛。即是用因成果。用果成因。以果頓示。用成初信之門。即以智首等十首菩薩用成信位。其位行相後當廣明。

第四說十住品時。昇須彌頂上。如來於足指端放光。以明發足之始見道之初以三昧力住法之頂。從前信位入真實證。須彌山者。明因止而慧明。以入十住聖位之中要定方能真慧明也。故十住位菩薩下名共同皆名為慧。

第五如來昇夜摩天上放足趺上光。以明用成行位。此天離地際故。說十行位也。表依空起行用也。表法以明先證法身根本智慧始行萬行。

第六昇兜率天宮如來膝上放光。說十迴向。表此天處欲界之中理事無礙。故名迴向。初發心住時理事無礙。非獨此處方有迴向。但以次第名言法須安立。然實體中一一位中皆具足也。膝者明屈申迴旋自在說迴向義也。表真俗自在故。生死涅槃已自在成智悲故也。

第七他化自在天中放眉間毫相果德光明。說十地位也。為十地菩薩因果位終故。還像此天依他起化。無自心化故。表十地菩薩但為眾生所須教化自無業化。又於欲界之際即無欲故。還同四禪及出三界之法門故。異彼小乘修生涅槃出三界惑故。又異權教菩薩於第四禪中成十地故。又從兜率天超過化樂天至他化自在天者。表十地位法遍法界故。不須次第。上界四禪亦在其會。不來而到。不往而至。不動而見故。上下諸天皆處其中。十方世界悉在毛孔。但以表法階降如是。實無上下彼此往來。十一地普賢佛華三昧會。在第三禪天說。來文未足。

第八如來普光明殿說如來出現品。放眉間毫光灌文殊頂。明前他化自在天上十地果終第三禪中等覺位畢。設法已成。陳施本教行相規模。規模既終因果圓備。設教既畢方乃出現。未說法門何名出現。又世主妙嚴品中。始成正覺。出現起自信心。修行五位。五位既成。佛果自現。後出現品中。則明自己修證果終自己稱法所見出現。又明從初始終於佛法界體上。安諸地位次第之門。於始於終長明出現。本來一際無前無後。放光灌文殊之頂。以果光灌果法。以文殊是佛法身根本智。欲令文殊普賢菩薩共相問答。結會五位始終因果體用徹故。文殊菩薩知而故問。經云。誰為佛長子。我今當問誰。於是如來放口中光灌普賢口。

第九如來口中放光灌普賢口。口中光者。是佛教光。欲令普賢以差別智說佛出現果德法門文殊因佛放光。始知問法之處。夫聖智本自相知。今以佛法印用成後則。此乃九度放光。以成一部經之始終法則。結會已前五位因果體用之門。此之三人始終不相離故。以明如來是文殊普賢二人之果。

第十於獨園之內。放眉間毫相果光。明已上諸位因果已成還將此法用利眾生故。入法界品中。令人天凡夫六千比丘五百優婆塞五百優婆夷五百童男女等。皆令於此門得道成佛。其餘廣意後當更明。從此已上十度放光。於中表意各有分齊。此經放光具足表德圓滿。具足其十皆周法界。不同化佛所放光明說一部經時。或一度放光。或則全身。未曾有如此經中圓周始終。一一備德具其十也。但言說十備德無盡。十為圓數故也。

第三問答所詮主伴別者。說此一部經之問答體用所乘之宗大意。總相具德有三。一佛。二文殊。三普賢。佛表果德無言。當不可說不可修不可得不可證。但因成果自得。文殊因位可說。以此說法身果德。勸修普賢自行可行。行其行海充滿法界故。用此三德將為利樂眾生。文殊成讚法身本智。普賢成其差別智之行德。一切諸佛皆依此二尊者以為師範。而能成就大菩提之極果。或說普賢為長子。為建行成滿眾生故。或說文殊為小男。為盧遮創始發心證法身本智佛性之首。為最初證法身本智佛性。為初生諸佛聖性智慧家故也。為啟蒙發明之首。故為小男。主東北方為艮卦艮為小男。又為山為石。在丑寅兩間。表平旦創明暗相已無日光未著。像啟蒙之首十住發心創見道。故指文殊師利在東北方清涼山也。且取此閻浮洲之境位也。記法在於世間使令易解。又經云。一切處文殊師利。即明法身遍也。又過東方十佛剎微塵數世界。有金色世界。有文殊師利。又十方文殊師利。所從來國金色世界。金為白色其相黃。體白而黃相者。即明法身佛性智也。體白淨清潔非屬白色形。身心無染。非如世間色白之白也。法身佛性無心無身。任性無作緣緣白淨。物物無心唯無依智。名為白淨。若諸菩薩證如是性如是智身。皆黃色為黃。為福慶之色。無貪嗔恚。即有和氣智慈益物之德也。經云。應真菩薩皆真金色也。故言文殊師利從金色世界來者。明一切處法皆真也。表一真法界也。普賢長子者。位在東方卯位為震卦。震為長男。為頭為首。為青龍。為慶。為春生。為建法之初也。世間佛法皆取東方為初首。表像日出咸照萬物。悉皆明了堪施作務隨緣運用故。普賢為行首。故為長男也。觀音為悲首。位在西方。住金剛山之西阿說慈悲經。西為酉位。酉為兌卦。兌為金。為白虎。為凶危。為秋殺故。以慈悲觀音主之。於不善處行慈是觀音也。文殊普賢觀音三法。是十方佛共行。為善財童子十迴向中第七慈悲位中善知識。餘廣義後當更明。佛法無言。以用世間法。託事表之。有言說者。皆是世間法也。無言啟蒙何達。以此義故。用佛文殊普賢三德互為主伴。以成法則。化利眾生之首。佛收一切果。文殊收一切所行因果法身本智。普賢收一切因果行身差別智。以此義故。或說文殊普賢為一切諸佛之母。或說文殊普賢小男長子。三人互體成一法界之體用也。即文殊為始見道初法身本智之門。普賢即為始見道之後行行之門。佛即二事之中無作體也。故以文殊法身。該此一部之教所說法身本智。備一切眾生初見道。普賢該此一部之教所說行門差別智。備一切眾生行行之門。法行具足名之為佛。化佛教中無此所表。涅槃經中佛隱身不現。昔雪山童子所得了諸行無常是生滅法。獨表法身涅槃無有行故。大品經中。薩陀波淪菩薩求般若波羅蜜。具六波羅蜜。未有方便波羅蜜願力智等十波羅蜜。但為引聲聞人天小器未堪聞方便願力智等波羅蜜也。六波羅蜜中無方便波羅蜜者。為方便波羅蜜行於非道。彼小器未堪聞也。何以然者。有畏愛故。及於彼經中多有聲聞人共佛為問答。非大菩薩故。設有菩薩。非文殊普賢故。設有文殊無普賢者。表未具行故。設有普賢無文殊者。明不見法身本智慧故。設有文殊普賢。不自相問答。明理事未徹故。又不言一切處文殊一切處及微塵中普賢行眾行故。又化佛自為問答主。但有因行果。待三僧祇劫之後。為引小器之徒。未說即因即果理事圓融十住初心即是佛故。無前後際故。頓證法界故。真俗俱真。以此不同。用例化佛所說之教。無如此經也。一切諸教皆權施設引彼諸根咸來至此華嚴大海。入毘盧遮那一真境界。以三乘空觀。折伏現行無明。不生不成根本智具差別智故。欣生他土厭此娑婆。設有住者。猶言留惑也。又此經中。善財童子依十住中遍行五位。法門行相遍行滿故。以此十住位內具有十地行門。以表此法德用滿故。不同餘教行也。如雪山童子見一善知識得一法門。薩陀波淪亦然。法華經中略示龍女成佛。猶指南方。非為法界自他圓滿故。仍問答主別。教主即是化佛。穢國設化令淨。非實淨土。仍移諸人天置於他土。仍彼此未終也。若說此經與餘經別者。事廣而難終。略而言之。且復如是。

新華嚴經論卷第三

新華嚴經論卷第五

長者李通玄撰

十方佛所以同名為此十住法證聖位法流已入法界大海。同佛聖位智慧故。是以佛與法慧菩薩名同。為表法同故。又明十住法門因果齊故。佛位果德菩薩為因。因與果體不異。是故同名。說此十住法時昇須彌山頂上。有六品經。共成十住法門之行相。一昇須彌山頂品。二偈讚品。三十住品。四梵行品。五初發心功德品。六明法品。且依此六品經中解行法門。修學悟入。必能成就十住法門。住佛種性。生如來家。為真佛子。不同權教初地菩薩始生佛家或說三賢菩薩以誓願成佛。此華嚴經直論實證位不論誓願。為此教門總一時一際法界無異念。前後情絕。凡聖一性。不論情繫。應以無念無作法界門。照之可見。若立情見不可信也。設生信者。玄信佛語故非是自見。若自見者唯情絕想亡。心與理合。智與境冥。方知萬境性相通收。若不如斯。心常彼此。是非競作。垢淨何休。若也稱性情亡。法界重玄之門自達。一多純雜自在含容。總別之門圓融自在。於利生之法善達諸根。隨所堪能悉皆成益。敬承親近者。皆能友之。如昇夜摩天宮說十行品。及如來於兩足上放百千妙色光明。為表依空建行始可理事自在。明十住之位證法身本智。十行之位以法身根本智無礙。方行萬行行亦無礙。若不見法身本智。所行萬行皆屬人天因果。皆為有漏生滅之福。以法身自智慧用治諸惑。以萬行悲濟眾生。法身智身任無作大悲一時頓用。雖寄七地悲增八地智增之行相。此華嚴法界門。十住初位總該諸位在十住初門。位同佛果。為一法界體用故。以一位中具十波羅蜜諸十法故。以諸法重玄門。照之可見。此乃總是如來藏身普賢菩薩世界海漩法門。此乃如日月照臨。盲者不見。非日月咎。應自責躬修德。可以頂敬以定慧觀之。如來藏身者。則法身也。諸福智海莫不居中。故稱為藏。若不見法身。一切福智大慈大悲。悉皆不辦。總屬生滅。世界海漩者。悲智觀根屈曲徹俗。身土及業。重重眾生。重重諸業。各別大悲普救。根無不盡故。名之曰海漩。漩者。甚深漩澓義也。像此佛果位中菩薩。一入法界之門。攝重重眾生根業盡。故無出世心。永沒生死大海漩流。無出沒故。此十行門同普賢行。前十住門同文殊師利。法身根本無相智慧。二人齊體互為主伴。中間無作智。即為佛果。三人體一。寄安五位。用接凡迷。若有凡夫信滿發心。十住之初三身同德。文殊是佛法身。普賢是佛行身。無作之智果是佛報身。常以文殊法身無相妙慧。以為先導。說時先後證則三身一時。法合如是。廢一不可。若廢文殊存普賢。所有行門屬有漏。若廢普賢存文殊所證寂定是二乘。若廢佛存文殊普賢。佛是覺義。無覺者故。以是義故。三人不可廢一。若廢一三不成故。是故三乘權教中。無此三人始終不相去離。以教門未實總是化身。權逐小根且略權施。待其熟故方遷就實。如法華涅槃總是漸漸。遷向實教。如此經十住中初位即是十行十迴向十地等覺位。總得其初及得其終。互相貫通。一位中得五十法門。以互相徹故。一一位中二千五百總別之義齊現。乃至無盡諸位地等進修行相層級。不廢漸漸而是一時。不廢一時中漸漸。此十行位中隨其十方。各有一大菩薩來至佛所。各將十佛剎微塵數菩薩而來集會。十箇上首菩薩下名悉同名之為林。本從來國下名悉同名之為慧。本所事佛下名悉同名之為眼。十箇上首菩薩下名悉同名之為林。林者有五德。一建立德。二身幹枝條緣互相生無生德。三華葉果實成益德。四能障炎暑得清涼德。五人龍鳥獸鬼神所歸德。

一何謂建立德。謂如大林。內有龍神所居。外無大風所折。若不如是不得建立高顯成林為明此位菩薩。內有大智之龍。常以大慈悲神而自守護。了境內寂。外無色塵境風所折。異道邪論。以智摧之無能所伐。而建萬行。與一切眾生皆共同之。常為利益故為建立德。

二何謂身幹枝條緣互相生無生德。為明樹身幹枝條上各各求能生所生性了不可得。但為緣生緣生之法緣緣無所生。本來不生生本來生不生。為明此位菩薩所行行無盡門故。為以法身本智為先導故。常行萬行。於身於境求能行所行了不可得。但以法如是行故。

三何謂華葉果實成益德。謂如樹林華敷可觀令人愛樂葉能映障炎熱令得清涼果實資養眾生飢渴者皆充足。為明此位菩薩常行萬行。令人天樂見廣布大慈悲之葉。令人親而不捨施大智之果充足法界眾生。皆令滿足本願方終。

四何謂能除炎障得清涼德。謂如林隨所歸者皆得離暑。獲清涼樂。其林都無有心。為明此位菩薩所歸依者。隨其根性皆得清涼。本性無心利與不利。

五何謂人龍鳥獸鬼神所歸德。謂如茂林人多所採龍多所居眾鳥所都。為明此位菩薩亦復如是。以建萬行之林。眾人所歸採其眾德。龍鬼所居常恭敬。鳥獸所歸離怖。又林為多義。以此位菩薩建行眾多故。又以行多故。功德亦多。言以法身悲智行諸行功德如林故。是故菩薩下名悉同名之曰林。何故本從來國下名悉同名之為慧。凡夫人以土地所居名之為國。此位菩薩以定慧解脫安養自他平等。皆令離苦。名之為國。地水火風所居之國是眾生業之影像。非是實故。法身智慧解脫是諸常住本體之國。非業幻生之國。是故菩薩以慧為國。又此位菩薩以建萬行行解利生。行能同事。慧能設教。利樂人天名所居之國。何故本所事佛下名悉同名之為眼。此華嚴經以事表法。以其佛名。同己所證。所證法處。名之為佛。此位菩薩以行益生。善能觀根。稱根說法不失時度。名之為眼。經云。爾時功德林菩薩。承佛神力入菩薩善思惟三昧。入是三昧已。十方各過萬佛剎微塵數世界外。有萬佛剎微塵數諸佛。皆號功德林。而現其前。還如前十三種加加功德林菩薩。只如佛果位內菩薩。法身悲智常現在前。定慧法門常當具足。何須入定諸佛來加。為諸菩薩設教度生。要成軌則言佛神力。推德於尊。雖法界體齊平等。平等為化儀故須存師弟。為化儀故入定觀法出定方說。三昧者。名為等引。引生正解名善思惟。十住之內過千佛世界。十行之內過萬佛世界者。表位增廣化儀軌則。行相眉目法合如是。然其真性皆滿十方他方所來諸佛與入定菩薩同名功德林者。明因果俱齊法智一種。以此所來諸佛與入定菩薩同名。十三種加者。一語加。二手加摩頂。三與十種智及此土如來光照其身。以語加者。表法不謬。以手摩頂者。法身智身悲智知見解脫相及故。又摩頂者。安慰之相。與十智者。明菩薩智與佛果齊故。名之為與。又推德於尊。謙和離慢故。名之佛與。於經中。皆云法如是故。自善根故。皆是化儀軌則故有此言。此十行位總有四品經。共成此位法則之門。一昇夜摩天宮品。二夜摩天宮偈讚品。三十行品。四十無盡藏品。十行門中所有法門。當依此四品經修行理事悉皆具足。如說十迴向品時。何故昇兜率天。何故如來兩膝之上而放光明。何故上首菩薩下名悉同名之為幢。所從來國下名悉同名之為妙。為兜率天於欲界中上下處中故。如四天王天總是帝釋所攝。連妙高頂。總是一天之界所收。夜摩天名第二天。四天王天帝釋妙高。俱連地界。夜摩天已上方是空居。以兜率天。上下居中。向上即化樂他化二天。以此天於欲界中處中故。故於此天。和會理事。會於中道。迴理向事。迴事向理理事無礙。成理事無礙智慈妙用之門。故名迴向夫十住初心理事無礙自會中道非在後位始有迴向。為化眾生故。名目法則須存。從初發心住已後五位之內理事本自迴向。今此第三位中迴向前十住前十行二法位無礙。說名迴向之位。不在第三普和諸位名為迴向。託事表法故。於此天說十迴向。如來膝上放光者。為膝迴旋屈申之所自在莫過於膝。故膝上放百千億那由他光明。用表理事涅槃生死無礙卷舒自在。亦是以事表法。此之一部之典。名言境界身相名目及放光明。總是所表自證法門。此位中上首菩薩名之為幢。為明十迴向菩薩智悲自在能壞自他惑業於生死中能建眾德。名之為幢。幢者建德不傾動義。降怨義。摧壞義。堅固義。勝智立法幢堅。建大慈心堅固。摧慢山遊寶路。籍蓮臺成妙悟。是故此位菩薩名之為幢。為以不動無作智悲能破自他生死故。此華嚴經十住十行十迴向十地。位位有佛果故。又此位菩薩能建勝德常處生死。誓度一切無盡眾生。而智無怯懼名之曰幢。以了無明為智智故。有忻厭者不可為。又行施波羅蜜時。若有乞者乞諸財寶。盡所有及身若命。盡世所有皆悉歡喜。心不傾動。名之曰幢。幢者不傾動義。施有二種。一者以法施。二者事施。以法施者。以施人無我所故。一切無念名為法施。事施者。以物與眾生。於身命財所求無悋。此位菩薩行二種施尋常無懈。廣如此十向位中說。何為所從來國名之為妙。明此位菩薩智慧妙用。以妙用自在。不滯有無及諸見量限礙等過。名之為國。何為本所事佛同名為幢與己同號。明此位菩薩既成妙用。與佛妙用理事因果當位體齊。還同前十住十行當位與所事佛因果體齊。位位如是。爾時金剛幢菩薩承佛神力入菩薩智光三昧。入是三昧已。十方各過十萬佛剎微塵數世界外。有十萬佛剎微塵數諸佛。皆同一號。號金剛幢而現其前。還如前十三種加金剛幢菩薩。承佛神力。推德於尊。師弟之敬。入智光三昧。三昧者。名之等引。入是三昧。引生無量教光。以根本智為光體。差別智為教光。隨根與益。智能破闇。光者是教。為教能破迷惑故。發生明解。開一切眾生智日故。令其眾生密雲昏夜不迷亂故。能決盲聾開耳目故。能令邪慢之山悉傾倒故。教光如是不可思議。前十行位功德林菩薩入善思惟三昧。此十迴向位金剛幢菩薩入智光三昧。以明五位層級次第增廣眉目行相。前位明始善思惟。此位明妙用自在放光遐照。前位過萬佛剎微塵數世界外。有萬佛剎微塵數佛來。此位過十萬佛剎微塵數世界外。有十萬佛剎微塵數佛來。亦明五位次第增廣進修之門皆亡情。以定慧門入重玄理事。照之方可悉解。不可玄頭斟酌生增上慢。十三加者。以言讚善。以手摩頂。十方諸佛與金剛幢菩薩十種智。此土如來光照其身。以言讚歎者為明所說法及法不謬故。手摩其頂者。表說法者與佛智相及故。與智慧者。明說法者與佛智同故。此土如來光照其身者。明與佛教光合故。又以光覺觸許令說法故。十三加者。欲令後世斷疑成法令生信故。論其實體總是諸佛。隨諸位位行門。依本位法而立其名。而現其身。與眾生作法軌則。令其倣學。使令悟入。佛既立教。學者必得不虛。所以同名者也。十住十行中已釋訖。此位之內有昇兜率天宮品兜率天宮偈讚品十迴向品。此三品經成斯一位十向法門。法用軌則。學之者依之成則。如說十地品時。何故不從兜率天次第而昇化樂。何故越化樂天而昇他化自在天。為明十地菩薩法門功德廣博攝境超前不依次第。又明十地妙用無方蘊功自在說處亦須自在。同彼天稱名為自在。又明十地菩薩以稱理體性自體無心自無心化。皆因眾生起大悲智。因他起化。故以彼天表德。是故於他化自在天而說十地。一明功高勝前故。須超次第。二表自在而化眾生故。於此天處而說十地。如普賢等覺位。在第三禪。集八禪天眾。入佛華三昧。說百萬億偈。此之一會文廣不可於世傳持。如是超間位倍倍於前。佛華者。佛行也。入佛行三昧者。是普賢法界行也。何故十信十住十行十迴向四位之中菩薩。但舉十箇上首菩薩同名。此十地位中何故舉三十七箇菩薩同名為藏。解脫月菩薩何故獨名為月。此一部之教。各各菩薩與佛果功齊。皆十方來佛與入定菩薩同名者。為表當位之內菩薩證入與佛位齊因果相似。以成龜鏡。然六位五位中。層級非無次第同別之義。影互參差能純能雜能同能別能成能壞。以六相總別同異成壞門。准之可見。六相者。一總門。二別門。三同門。四異門。五成門。六壞門。此六門義。一門中具六互為純雜。不可廢一也。十重玄義亦然。此之文繁。出於別本。但且影響參之。然十地法且於別門中立層級處說其行相。此十地位為中道果終之教。是故前位膝上放光。此位如來眉間出清淨光明。名菩薩力焰明。以百千阿僧祇光明以為眷屬。眉間光者。表中道果終之義。此眉間光從初會中如來現相品中。如來於眉間。放果德光明。入足下輪中。明以果成因。使令普賢菩薩。示佛果德令其信樂。既信樂已便說信門即於光明覺品中。還從兩足下輪中放出初眉間放入果德光明。用照金色世界不動智佛。以成信位。以次欲說十住品時。昇須彌山頂。於偈讚品中於如來兩足指端放光。以次欲說十行品時。於偈讚品中於如來兩足上放光。以次欲說十迴向品時。於如來膝上放光。如今說十地法門。還於初會之中眉間放中道佛果光。際而復始。至果極際。三乘中十地不同於此。行相全別。十地菩薩見道未能明了。初會中如來眉間放佛果光明。名一切菩薩智光明普照曜十方藏。此光使令菩薩入佛果德門故。還放果光。使令入果。以因果欣修相似故。經云。爾時世尊欲令一切菩薩大眾得於如來無邊境界神通力故。放眉間光明。名一切菩薩智光明普照曜十方藏。其狀猶如寶色燈雲。其光明名為普照曜十方藏者。即照此十地之藏一一地內皆遍法界虛空界福智大悲之藏。今此十地即是初會之內如來。使令菩薩所成之門終而復始。以放眉間光明相似故。放光處相似故。前初會放光。其狀猶如寶色燈雲。此十地放光名菩薩力焰明。此前後光明因果相似故。燈與焰相似故。前之放光名菩薩智光明普照曜十方藏者。即明如來開悟菩薩智令諸菩薩至此十地故。此十地品中如來所放光明名菩薩力焰明者。即明菩薩自力功極而蹬十地。前光開發。後明自力。以自力故。至於如來初開發處。稱佛本心。始終相似。是故明此十地中道果終之門。後徹初故。前光舉果勸修。後十地放光明自修至果。是故光明名菩薩力。以菩薩修自精勤力。無退轉力。不懈怠力。而能修習至此十地如來法界藏故。是故菩薩悉名為藏。藏者含藏蘊德不遺失義。此法界自體清淨無漏法門。體該法界。含藏一切大智大慈諸功德故。興萬行雲。普雨法雨。潤眾生故。此位菩薩稱如斯故。名之為藏。此位中有三十七箇菩薩。同名為藏者。為明此十地法門果終。意欲辨知正道助道故。故立三十七菩薩。成三十七助道法門。非正果故。十住以來菩薩所行皆是助道。非是正位故。意欲明行所行者是為助道。無住無行任真自體名之為正果故。若以初發心住。以法性無相根本智不離無作用之體行諸萬行。菩薩與佛因果本來體齊。若簡佛果無作無修。菩薩正加行已來總名助道。以動寂無礙正助元來不異一法門也。眉目不可不簡。體用圓寂正助全同。此即全別全同門。還以重玄門思之可解。聞所未聞之法。聞之不疑。全別全同境界難解。佛及凡夫各自別有。是全別義故。二見恒存。若全同故便成滯寂圓融道理事理不礙。若也法門全分兩向。是凡夫法。全合一體。是二乘法。但以理事自在。其道在中留心滅之此亦不可。以心存之。此亦不可。此助道行門與正智果德無作之門。體合無二。事中軌則不可不分。以其體用不可一向全別全同。以全同作全別。以全別作全同。不可全別無全同。不可全同無全別。如迷此同別二門。即智不自在如三十七箇同名為藏。三十七菩薩外獨自一箇名解脫月。何故同名為藏者。總明十地法中正助之內為同法眾三十七即為其主。唯解脫月一箇菩薩獨是其伴。明非同法眾故立別名。以為賓主須有啟請擊難十地之法。令現在及後世得聞正法無疑。經意如是。應如是知。是故此十地法門。即是解脫月為眾請法首。金剛藏菩薩為眾說法首。已上可知。爾時金剛藏菩薩承佛神力入菩薩大昔慧光明三昧者。十向位中金剛幢菩薩入菩薩智光三昧。今此十地金剛藏菩薩入菩薩大智慧光明三昧。此位菩薩智明增故。妙用決擇增明更加其慧。此乃明位位層級法門漸增勝故。然諸餘位非無慧用。入是三昧已。即時十方各過十億佛剎微塵數世界外。有十億佛剎微塵數諸佛。同名金剛藏。而現其前。即以十三種法加金剛藏菩薩。一以言讚諭二十方諸佛與無能映奪身。三與無礙樂說辯四與善。分別清淨智五與善。憶念不忘力六與善。決定明了慧七與至。一切處開悟眾生智。八與成道自在力。九與如來無所畏。十與一切智人觀察分別諸法門辯才智。十一與一切如來上妙身語意具足莊嚴。十二十方諸佛手摩其頂。十三與意加者。欲令後世斷疑成法令生信故。一如經說。以言讚諭。許說無疑。以手摩其頂。安慰許智相及。何以同名者。明金剛藏菩薩證法因果與佛所證相似。如五位菩薩。與佛因果俱齊。皆以同名佛印之成法。令現在眾及後世無疑。并此土如來光照其身為十三種加。如等覺位中普賢境界。准菩薩本業瓔珞經。在第三禪說。來文不備。不可和會。本業經是說華嚴經竟。化三乘眾。於後重於菩提場中。更略說彼經。自有明文。此五位教門依品次第。今且略說。後法界品內。善財童子求五位菩薩善知識。一一行之。師弟軌則行相。利益眾生後當更明。地地法門一一別相隨文釋義方解。略會三乘十地門差別。三乘十地教行印信全別。上下披讀思之可見。三乘十地無似此華嚴法界佛所乘門法門次第。經中五位六位行門。皆以菩薩自證果德為己躬之號。則如十信位中文殊與覺首等十首菩薩十住位中法慧等十慧菩薩十行位中功德林等十林菩薩是也。如前所述。皆以當位之內自證本法名之。所從來國皆以根本智導利眾生。觀根滅惑之智。號之為本所事佛。當位之內有十方同名諸佛。來現其前。十三種加成其印信。表因果體齊。以現同名。總別通徹時劫互融。無盡重玄一多相徹。一切諸法。皆如帝網同別重重無障礙。三乘之中三賢十地無此印信行相全別。有修真者。須知權實。勿滯其功。滯權迷實。虛煩多劫也。

第六重令善財證法別者。如經中從第二會光明覺品。於如來兩足輪下放光明遍照百千那由他三千大千世界。乃至如是無量無數無邊無等不可稱不可量不可說盡虛空遍法界所有世界。四維上下亦復如是。蒙光照。及一切處金色世界一切處文殊師利。乃至十色世界中覺首目首等十首菩薩。各與十佛剎微塵數菩薩同時發來。各說一法。如是十法共成信位法門。如善財童子於覺城東是文殊師利。說種種法而生信心。還倣前信位之中文殊覺首等十首菩薩所成信位。第三會昇須彌山頂。法慧等十慧菩薩各說一法門。共成十住。如善財童子南行至妙峰山頂見德雲比丘。及已下十善知識。還如前經中。昇須彌山頂。法慧等十慧菩薩說十住法門。第四會昇夜摩天宮功德林等十林菩薩。各說一法共成十行法門。如善財童子南行至三眼國見善住比丘。及已下十善知識。還如前經中。功德林說十行法門。一一以行行之。第五會昇兜率天宮金剛幢等十幢菩薩。各說一法共成十迴向法門。如善財童子南行至廣大國青蓮華長者。及已下十善知識還如前經中。金剛幢等十幢菩薩所說十迴向法門善財一一詢友以行行之。第六會昇他化自在天宮。金剛藏等菩薩說十地法門。如善財童子至此閻浮提迦毘羅城婆珊婆演底夜天。及已下十善知識。還如前經中。他化自在天宮金剛藏菩薩說十地法門。善財詢友一一以行行之。第七會昇第三禪為八禪眾。說一生補處菩薩入佛華三昧所有法門十一地等覺位中普賢境界。如善財童子至摩耶夫人。及已下十善知識。還如前瓔珞經中重說華嚴次第。十一地法門普賢境界。善財詢友一一以行倣而行之令成後則。第八會佛地法門於菩提場中始成正覺時說。如善財童子至海岸國大莊嚴園林毘盧遮那莊嚴藏廣大樓閣彌勒菩薩所。以為善財佛果圓滿善知識也。還如前經中如來於菩提場中始成正覺及三十七如來出現品。如經中如來出現品前。普賢行品。出現品後離世間品。還是普賢菩薩說。善財童子一一倣之。還從前五位摩耶夫人十一地等覺位中。乘普賢行。而自成正覺。出現世間。還以普賢行導利眾生令離世間。善財童子還以倣之。從彌勒菩薩後自見其身。入普賢身中。即明自乘普賢行自成正覺於世常以普賢行導引眾生令離世間。自見其身入普賢身者。明行滿同普賢故。法相似。同一體故。如出現品。即是經中如來自放眉間光灌文殊頂。放口中光灌普賢口。令此二人共相問答。明因果理事交徹相入故。以此二人理事體用二門成佛果故。出現世間。如善財童子至於彌勒所。彌勒菩薩令善財還見初善知識文殊師利。善財聞已。憶念之間便聞普賢菩薩名。乃入無量三昧門。便見其身入普賢身。及於彌勒樓閣中會三世事在於今時。即是善財童子功窮極果。彌勒菩薩而與會之令成法則令使後學信解證入無疑。經中但有法門。未有人求學者故。令善財詢友一一以行行之。一如前經之法則。若也空施法則還恐在行猶迷。故令善財以行行之。令使後學無滯。彌勒令善財劫見文殊。明從法身理體根本智為因見彌勒菩薩是善財乘法身本智為因。及諸善知識所行普賢行。以成自己佛果。見彌勒之後入普門法界。自見其身入普賢身者。雖成正覺常以普賢行利益眾生。即明文殊普賢彌勒佛果三人始終一處。表通因徹果。此三人之道。是古佛之大都。是源始之法際。若速解者即本來全得。處迷者自沒輪迴。為古佛道法本來常如是故。非生滅法。無作為也。修之者及以放逸者。皆有作者故。欣寂不當。放逸還非。以自情纏乖其聖性。是故道者。以定慧力善自觀之勿滯其事。

第七明六位菩薩來眾別者。且如權教之內所說菩薩諸地位次。但說假真如為因果。仍地前三賢未能正證。初地之中。一地證一真如。十地證十真如之後。方能始見佛性。前證真如。復言有十真如障。真如既能成障。明知權教之中既施設假真如非本真也。所說地位三乘同聞聲聞人天共會此經不爾。總是果位菩薩六位之中一位具十。又當位之內十箇菩薩下名悉同。各從十方與十佛剎微塵數菩薩來至佛所。信位之內初名覺首。次名目首。有十首菩薩也。創初起信。即有一切處文殊師利。所從來國金色世界。本所事佛皆號不動智。華嚴經即事表法。無一事不表法門。金色世界者。白法也。金為白色。明法身本體也。不動智佛明法身之內無作性智是根本智也。文殊師利即是能證之因。不動智佛即是所證之果。今舉此因果同體無二。用成十信之初門。還令諸信者。信果成因。還修果法。以成因位。十住初心初心之上便成正覺。為從證果本智為因也。是故此經下云。以少方便疾得菩提。不同權教菩提同有為故立能證所證也。一念之間無有能所。能所盡處名為正覺。亦不同小乘滅能所也。了能所本無動故。此乃任法性故。動寂皆平。為本智非動寂故。妄謂為動。愚夫不了。棄動而求寂為大苦也。故維摩經云。五受陰洞達空為苦義。為小乘有欣厭故。為苦生也。以此文殊等十首菩薩。還興果德示悟眾生。法華經云。以佛智慧示悟眾生。使得清淨故。以此義故。覺首等十首菩薩。皆從本所事佛下名皆同名之為智。所謂不動智佛。無礙智佛。解脫智佛。如是十智如來所來。皆表所從本智。所來來處是己身之智。所來者。是因也。即明因從本智果來。猶如全將金體以成環釧。全將佛體以成菩薩。全將佛果以作自身。今還以自佛本智成初證也。一切眾生總皆如是。今從佛所來者。即表初發心時頓證本智。佛體用以成初覺。以此正覺初證。之因。是彼十首菩薩以因從果來。次十住位中十慧菩薩。所謂法慧菩薩。一切慧菩薩。勝慧菩薩。如是等十慧菩薩。各各與佛剎微塵數菩薩來至佛所。所從來國。本所事佛。所謂殊特月佛。無盡月佛。不動月佛。如是等十箇月佛所表是果。法慧等十慧菩薩所表是因。還表因從果來。佛皆為月者。表此十住之內創證果德無明熱除性清涼故。以此義故。表果德清涼故。佛名為月。像此位初證者故。還同體清涼也。經云。法慧菩薩入菩薩無量方便三昧。以三昧力故。十方各過千佛剎微塵數世界外有千佛剎微塵數諸佛。皆同一號。名曰法慧。普現法慧菩薩前。慰歎善哉。如此言千者。為一一佛皆滿十方故。不同權教有限量彼此國土也。此即明此位之中創發心時因果相成無差別體故。是故菩薩與佛號同名。法慧為印因果為一體故。佛名與己同名。表一切證道者皆然。前十信中不動智佛。是根本智此。十住中佛果名號月者。是隨位進修獲益之果。因果者。即是非因果之因果。但以無依止處名之因果。亦不同外道以情撥無因果。不同人天凡夫繫成因果。不同此二名為佛因果也。如此位中十住初首證。此非因果之因果也。是故初發心時即是佛故。如此位中無上慧菩薩頌云。凡夫無覺解。佛令住正法。諸法無所住。悟此見自身。非身而說身。非起而現起。無身亦無見。是佛無上身。

問曰。何故前信位之中十首菩薩不入三昧即便說法。又無同名覺首佛而稱歎。何故此十住位中法慧菩薩入三昧始說法。又千佛世界微塵數佛與法慧同名皆號之為法慧。來慰歎。何故前十信無此等相者何為也。

答曰。為信位示果法。因果同舉但令生信。未有實證故。不入三昧。以十住之位入真實證故。以此義故。須入三昧。方能真證為與眾生成證法則故。為正證果德同號佛來印成因果一味故。前信位中但且成信未正證故。以此不入三昧。無同號佛來。印成因果。當如是知。如是信解。如是千佛已次萬佛者。明進修行相故。如十行品中功德林菩薩。入菩薩善思惟三昧。入是三昧已。十方各過萬佛剎微塵數世界外。有萬佛剎微塵數佛。皆同一號。號曰功德林。而現其前。歎慰功德林。還如前位。因果同故。其佛名號與菩薩名同。還以菩薩為因。佛為果德。二體同故。是故同名。十林菩薩本所來國。皆名為慧。功德林菩薩等十林菩薩。各各與佛剎微塵數菩薩俱從十萬佛剎微塵數國土外諸世界中來。其國名親慧世界幢慧世界寶慧世界。如是十慧世界。本所事佛。所謂常住眼佛。勝眼佛。無住眼佛。如是等十眼佛。

問曰。何故前十住位中同名法慧佛。只舉千佛剎微塵為數。所有菩薩來亦過千世界外所來世界名同皆名為華。本所事佛同名為月。何故此十行位中本從來國皆同名為慧。本所事佛同名為眼。何意如是。

答曰。為十住位中從凡創證果德始從凡夫來故。國土名同皆名為華。為創住佛所住自佛智慧開敷故。證佛慧初生諸佛。家故佛號皆同為月。以表得法清涼如月。此十行位中始終總佛內外俱真。國亦以法為名。佛亦以法為號。前位始證以表如月清涼。此位已真純名之為眼者法眼也。為此行中明法眼圓明應機照俗以成德故。以次千及萬數漸漸增廣者。明法界圓明不增不減。但以佛果位菩薩引生方便。引接凡庸令增勝故。皆為如來密意方便故。如佛名經無量聲如來日月光明如來世尊。偏增致敬重加三禮。云滅罪多者。如來方便引凡心生令策志故。豈謂諸佛體同一味功德有差別耶。今時佛果中諸菩薩安立地位境界增廣。如是漸次言千佛世界萬佛世界。乃至數終一一數體緣起相徹。一一數中始終相入無前後際。是諸佛密意方便故。猶如十錢去一錢十總無著一錢十全成。為諸數如響應聲同時緣起故。得初即得終。還以性齊時齊緣起同時故。今此中安立境界法門。

新華嚴經論卷第五

新華嚴經論卷第六

長者李通玄撰

初地菩薩多百法明門王。化多百佛世界。二地菩薩多千法明門王。化多千佛世界者。不同權教實有分限。如前數法互相徹入。又如人以指畫空作百千微塵數復以手除之令盡。然彼空中無有增減。以情量故見彼虛空數有增減。此亦爾。所有菩薩安立諸地法門增減亦復如是。為成諸有情故使令進修。若也一概皆平無心進也。凡夫無有進修之心。發心修至不修。方知萬法無修也。而實教菩薩一得一切得。為稱法體中無前後故。猶如帝網光影互相參徹相入無前後際也。亦如百千寶鏡同臨妙像。一一鏡中影像相入色像齊平。如佛果位中諸菩薩。為從性起法身根本智為十住之中創證心故。所有法門境界皆悉依本。以體用通收皆悉徹故。還以性齊。即時齊故。更有餘不齊之法為不可也。不同權學情障未亡九地已來未見佛性。所立地位皆有分齊而實可得。為未見佛性有假真如影故。是故經云。十地差別如空中鳥跡。如地位法門權施增減。為逐眾生情故。體道者。真俗便真為一真。一切真故都無假法。不可於此圓教作增減見同其漸也。此經所有一切眾海菩薩天龍諸神等眾。皆佛果位海諸菩薩眾。非是凡夫。欲令入者即同聖故。明毘盧遮那攝化境界等眾生遍故。皆是佛果位眾以化儀主伴故。如是果德位眾共會成法示悟眾生。成法之後入法界品中文殊師利。以此果德法門。出祇園會外。東行欲往覺城中利樂於人。舍利弗。六千比丘路上發心得十耳十眼。覺城東會善財遍求諸友。一生佛果圓明。五百優婆塞。五百優婆夷。五百童子。五百童女。皆如善財。經文不可一一具陳。同會總皆如是。若也無緣總亦不聞。如祇園羅漢比丘等。同會不聞不見如來說此華嚴經典。是五眾同會於文殊所同聞此法。悉皆同證之流。是故經云。此經不入餘眾生手。能深信者。情過三乘權學之流。何況能證者。故此經賢首品中云。一切世間群生類。尠有欲求聲聞乘。求緣覺者轉復少。求大乘者甚希有。求大乘者猶為易。能信此法為甚難。是故當知。正集海會。未有人中凡夫。純是諸佛果位菩薩。集會成其教法。文殊覺城所化。始明以此教法將用利藥閻浮提眾生。善財等五眾。總表實得此法者。餘義如前所明。如是來眾純是果位菩薩。來明果德。用備上機。都無權教菩薩小乘人天凡夫因果等眾來集此會。權教菩薩至於九地已來不預此眾。何況凡夫。何以故。為行六波羅蜜故。雖有行十波羅蜜者。由三僧祇劫成道果德故。不同此教一時即一切時非情所收故。出祇園會文殊東行六千比丘路上發心者。此明許聲聞亦有最上之器堪能入此最上乘中。又彼六千比丘。於舍利弗所。皆新出家。未忻小果。以器利故。方能發心。至此位流。已登小果卒迴難得。如舍利弗即是影響聲聞。非實聲聞也。即是已登佛位。入流接凡。以此義故。此經來眾與權教不同。化佛設有處純會菩薩。無小眾者。亦不同此教。何以故。或有教說。即因成佛者即不行五位。或五位行相體用不同。如前已述故。如是准例無有同者。法既不同。眾亦全別。又於此經中所有來眾有十種同法。與諸經來眾不同。一色身同。二法身根本智同。三慈悲智同。四言說法輪同。五來處同。六所成法則同。七與佛因果同。八事佛師弟同九報身國土圓滿同。十懷疑獲益同。

一色身同者。如五位中諸菩薩。各從十方來。一一方來眾皆有十佛剎微塵數眾菩薩來。皆金色身目髮紺青。當位菩薩色身相似。諸天八部之眾當類相似。明得法同故報亦同。如初會中。有五十五種部類。雖別明行門攝化異故。然其行相身色法門。五十五部互相參徹。一行作多行。多行作一行。一身作多身。多身作一身。相似故。前後十處十會例然。

二法身根本智同者。如十處十會中所有眾海。皆同如來法性身。本智慧故。設有新學凡夫入會之者。見聞佛法剎那證入。皆齊如來法性身根本智故。無有入會見聞法者不同佛身智慧者。五百羅漢身在會內。不見不聞不知不覺此之大會及所說法門。不同權教菩薩二乘人天八部同會見佛聞法獲益全殊。

三慈悲智同者。法身本智及差別智。慈悲體同解行合故。為文殊普賢佛果始終一法故。如華嚴經三寶者。佛為佛寶。文殊為法寶。普賢為僧寶。是古今佛之舊法故。若合即一切皆同。為本如是故。非造作非成壞故。

四言說法輪同者。如經中五位菩薩各十方來。一一方各有十佛剎微塵數菩薩來至此會。十方世界皆悉如是。一時雲集。異口同音十方眾海一時說偈。皆同文句。名字恰合一無差別。為智慧同法行同所說法門十方世界一種皆同。不似餘經之眾解行差別有時得不得。

五來處同者。為此五位菩薩所來會者十方一切處皆至。又十方世界及微塵中。一一菩薩皆共住。為居法界體自他彼此遠近情盡故。總不出一塵故。亦本來無入故。不似權教三祇未滿諸見未亡。來至此已各還本土。又未論一塵之境圓法界故。然通變皆有限故。皆言神通非本法故。

六所成法則同者。十信十住五位六位菩薩行門。十方世界同施設故。十方世界古今諸佛同此法故。頓示因果在剎那中。其法無來無前後故。非同權教因前果後故。十地位終方始見性。地前菩薩是凡夫故。設有地前成佛者。推為誓願力能。非本法故。或推地上菩薩引諸凡夫起勝行故。非論本法本來佛故。此華嚴經所施法則。直論根本智佛自乘門。不論權教開三乘門設多劫故。直明眾生本來自體無作者故。性本自法界真佛智慧故。以為所乘也。

七與佛因果同者。既是文殊法身智身。諸佛果德。普賢行門。本來一法。此諸眾海皆悉同之故。初發心時便成正覺。於一剎那際皆得此之法者。不許於剎那際外有別時得者。即非本法故。若有人於佛法中見佛成道。作劫量延促處所。而生見者。信亦未成。未論修道見道。是故修道者莫作如是順情所迷妄云修道。輪轉生死無有休息。此是情量非是佛法。是故此經來眾。皆與佛果位法齊。還成佛果位法。若有見聞悟入。皆同佛果位。為依本智慧法故。

八事佛師弟同者。如因陀羅網影互相徹。此十會法界海中菩薩。遍法界中一切佛所。皆有其身奉事諸佛。成師弟之敬門能同佛果。師弟之敬不失故。不同權教有自他佛故。有從彼佛所來還歸自土故。不同此教不移本處不作神通而依本法恒遍滿故。承事諸佛。能同別故。

九報身國土圓滿同者。為以實法故而起信修。法既恒遍。身亦遍故。依法智行身土皆圓。此以一圓即一切滿故。以無作智終無大小量故。為依本法身智身。為依正報亦等故。

十懷疑獲益同者。如初會中。五十五眾一時同疑心念同請。如來放光示現果德。一時同益。諸眾各得一法。一人得諸人之法。已下九會皆悉如是。如上來眾十種同法。比於餘教全無相似。此本智本法本時本處古佛本法。六位行門本眾之海。充滿虛空微塵之中。重重如是一時集會。如此經中大眾之海。從前至後。皆是成就彰表如來所乘五位六位佛因果門。無有一人得三乘果皆以此法十住初心體用齊佛依本智海故。不增不減於法體性。任運利生。十處十會來眾行相。隨文釋義。方可料簡。

第八明所施法門理事別者。如化佛權教中說有情有佛性。無情無佛性。一切草木不能成道轉法輪等。如華嚴經。即是越情實教。即不如彼化佛權宗約凡化教。如功德林菩薩等十林菩薩所從來國。國亦名慧。一切境界總名慧體。何以然者。無有情無情故。所以然者。無二見故。為一真智境界無成佛者無不成者故。夫有情無情者。此是依業說。夫論成佛者。非屬業故。若非屬業者。即非有情非無情故。何得於出情法上計言有成佛不成佛耶。彼有情此無情者。是業收。非佛解脫故。豈將自己情業之繫。作如是卜量情與非情成與不成。如經所說是諸法空相。不生不滅不垢不淨是。法住法位世間相常住。如是之道。為有情及非情耶。如此華嚴經中大義。本無凡聖情與非情。全真法體為一佛智境界。更無餘事。莫將凡夫情量妄作斟量。若存情繫者。見有情成佛。見無情不成佛。此為自身業執。如是解者終不成佛。夫言理性遍非情而不同有情成佛者。此由未見法空不依實慧。未了得世間諸相本來常住。但見隨情識變生滅之相。而妄斟酌。言非情但有其理遍故。只如成佛豈可理外別有佛耶。若理即是佛者。於此理中情與非情本無異相。豈從妄見立情非情耶。如佛是非情應不得成佛。若有成大菩提者。不依此二見。是故法華經會權歸實。經云。種種性相義。我及十方佛。乃能知是事。聲聞辟支佛。不退諸菩薩。如是等三乘權學。總皆不能了。廣如彼經。如華嚴經中。無有情與非情。但為智境界。一切山河樹木。皆能現佛菩薩身及說法。與佛體。能同能別自在無礙。佛於世界中住持安立自在莊嚴境界差殊莊嚴各異。於其妙剎國土莊嚴。一一境中纖塵之內。佛身出現。剎海重重。佛身無盡。佛身毛孔亦復如是。境界重重。佛身無盡。互相徹入。能同能別。全同全異。淨穢國土。無障無礙。不論如是情與非情。是故今言所施教門別。又權教之中諸行為先。佛果在十地之後。此教之中。佛果根本智為先證。以差別智而互為資。因果行相一時頓徹。先中後際。一成一切成。一壞一切壞。不同餘教一切。地修一地以性齊時齊行齊智齊故。以修定慧用智觀之。莫將情解。

第九明與諸三乘得果別者。如經所說。為聲聞人說四諦法轉生老病死。為緣覺人說十二緣行。為諸菩薩說六波羅蜜。今此華嚴經亦說四諦法。即與聲聞四諦法不同。如四諦品中廣明。皆為四諦明苦集本真元來是根本智。不同三乘有忻厭故。又五地菩薩作十諦觀。一切十方世界諸佛皆說四諦法輪。但隨類音不同爾。如世間孔老一切治眾生法。總是四諦法。但隨器所受深淺不同。或說十二分教門。或作呪說。皆為四諦法輪所收。聲聞之人。但隨根器得一分斷苦之教。只如小乘斷苦之法。廣如小乘等部所說。且約四乘總相所趣成果處論之。聲聞觀苦集二諦。深生厭離。作無常不淨白骨微塵等觀。知身空寂。隨空寂法。智滅身亡。不生悲智。名之為滅。以此滅處名為涅槃。設當從定起後亦無世間三毒等過。為在道前修諸觀等以觀折伏。如呪毒蛇。又修生空知心性滅本來無我。以此人無我法故。空三毒業不生悲智。出定入定無離此修。不離此者畢竟同空。悲心頓息名為滅諦。滅伏諸苦名為滅諦。以此滅諦名為道諦。如楞伽經說。譬如昏醉人酒消然後覺。彼覺法亦然。得佛無上身。如是等比不依佛慧。偏修空定。從此知過。迴心從正。能成佛身。如經所說。有永滅者。為滯寂故。責令早修。不應永滅也。為修生涅槃非永滅故。此乃大乘經中自有和會。如華嚴經中都無此文。如緣覺之流。知十二緣生之法本來無實自體皆空。知身知心自皆無主。身心無主性恒無我。以無我故無明便滅。無明滅故十二緣滅。逍遙任性獨覺自居。異聲聞故不趣於寂。異菩薩故無有悲智。唯不趣寂故即勝聲聞。唯能持法故即不如聲聞。故聲聞之人。聞佛所說大乘經典亦能宣傳。但未親證。如淨名所責。無以生滅心行說實相法。權教菩薩創迴二乘及小菩薩。未能全具大悲智者。如大品經等是也。但說六波羅蜜引起小根令成智慧。以彼偏修定業滯在無知故。但說六波羅蜜。以根劣故。猶怖生死。未說七八九十波羅蜜等。為方便波羅蜜成其大悲故。處於生死能運度故。如仁王經中。外凡內凡修六波羅蜜作六種人王。忍等已上四波羅蜜俱是四種輪王。十地十聖修十波羅蜜。能成十種天王。又餘經漸迴彼二乘分學及頓學等根成其悲智。雖修十波羅蜜。猶修假真如觀。作諸法從本已來自體凝然不遷不變觀。破修空有二執。成不生不滅法門。猶觀當情。九地已來未明佛性。為修彼假智乃成障故。如前已說。如此經為上根人頓示本智。初心創發十住位上即與佛同智慧。如善財妙峯山頂得憶念一切諸佛智慧光明。是其義也。以依本智法即無所修故。本無障故。任運悲智不作而成。隨緣六道無非法界。了緣生法。自體恒真更無修作。所有念慮皆從智生。但知任運對現色身。說法應機如響相對。恒處生死流法身常寂。雖經多劫體不移時。入死出生非沒生也。任大悲智法隨緣故。法應如是。性無憂惱不住證修。法如是故。龍女善財總明如是。此法難信。三乘拱手遙推是化。非是人修。直說僧祇。逐情立劫。焉能信此無時智門。是故經云。能信此法為甚難者。即其事也。設經多劫勤苦作修。有得有求。作長作短。作是作非。作成作壞。捨身壞命。豈有成佛之期。何如初心即須如是入佛智境修學。豈不省力不枉功耶。以此義故。聲聞緣覺權教菩薩。不真解四諦十二緣。及真如法身實智境界。皆是毘盧遮那方便引修。向此華嚴真實之海。令歸本法任智施為。所修諸地隨智所作。不起能心。而皆成辦一切種智。不似諸教地上別作對治。但十信終心十住初位。即自了知坦然法界本智慧境。凡聖不異。脫體全真。不見有情無情有性無性。如是繫障任法不生。如經所說。如來成等正覺出興於世。以其自身之智。普見眾生成等正覺。善惡情絕性相無殊。雖度眾生而無度者。是則名為種如來相諸善根故。如是之法付囑流通。全與三乘淺深玄異。如大乘權學二乘及人天。不聞如此華嚴經典。上上根流唯希佛因果位諸菩薩等而能聞之。如上四乘之內。具有明證。如是所乘既別見諦全殊。於一名言淺深全隔。又如華嚴十地品所說。五地菩薩修十種四諦觀。六地菩薩修十種十二緣。以此不同三乘四諦十二緣。

第十明所付法藏流通別者。如此如來出現品中說。佛子。此法門如來不為餘眾生說。唯為趣向大乘菩薩說。唯為乘不思議乘菩薩說。此經法門不入一切餘眾生手。唯除菩薩摩訶薩。佛子。譬如轉輪聖王所有七寶。因此寶故顯示輪王。此寶不入餘眾生手。唯除第一夫人所生大子具足成就聖王相者。若轉輪王無此大子具眾德者。王命終後。此諸寶等於七日中悉皆散滅。佛子。此經珍寶亦復如是。不入一切餘眾生手。唯除如來法王真子生如來家種如來相諸善根者。佛子。若無此等佛之真子。如是法門不久散滅。何以故。一切二乘不聞此經。何況受持讀誦書寫分別解說。唯諸菩薩乃能如是。是故菩薩聞此法門應大歡喜。以尊重心恭敬頂受。何以故。菩薩摩訶薩信樂此經。疾得阿耨多羅三藐三菩提故。解云。生如來家者。自覺自身法身根本智與佛真性。性相平等同無性味。混然法界。自他情盡。唯佛智慧明徹十方。無性無依。無生死性。名為生在佛家。以自體無作平等悲智力故。紹隆正法統治眾生。隨所應作以法調伏。令諸眾生差生死業所有一切安樂之法皆悉樂之。是則名為持佛家法。又云。種如來相諸善根者。解云。證佛法身性同法界。同佛悲智。如是信修。理事不殊。性相平等。如是學者。種如來相。同佛善根。不同權教付囑三乘聲聞菩薩所共流通。又三乘之教多付囑諸聖及未生佛家諸凡夫者。此經付囑最上大心凡夫唯求如來不思議乘生佛家者。若無大心凡夫求此法門生如來家。此經當滅。何以故。為此經難信。設有聖說凡夫不信不證。此經當滅。若不如是付囑凡夫生佛家者。聖位菩薩有一切佛世界微塵數。如來何慮此經散滅。當知如是。如來意者。令諸凡夫生佛家者而起信修。不念已齊佛位諸菩薩眾。諸有行者應如是知。何故三乘之教。多付囑諸聖者。令使流通及付囑未生佛家諸凡夫等。為三乘之法未出情塵。明法未真易信解故。且令凡聖共讚。令教流行善根不斷。未出情量。不似此十信之終剎那即佛故。以此義故。三乘之教且漸引生未出情塵。三僧祇劫方得作佛。順情之教根易信故。凡聖共讚皆得流通。不同華嚴十方諸佛根本智法及差別智大慈大悲法出情塵教深難信故。要待入證十住之位生在佛家為佛真子。方是流通。但有聖說無人證者。不名流通。但有凡夫說教無證者。亦不名流通。為自法不明疑情猶在。不破他暗故。未能決定知佛意故。以此義故。要待入證同諸佛智心方可決知佛教門故。以是義故。付囑大心凡夫入證者故始名流通。但聞不契不名流通。

第四明成佛同別者。夫智身寥廓。總萬像以成軀。萬像無形。與智身而齊體。違真相隔得本形同。只為乖本相殊。致使化儀各別。或見形羸道樹。藉草褥之微軀。或見色究竟天。處蓮華之妙相。或見寶菩提樹。居淨土以成真。或見遠劫修行。或見剎那當證。或見報身圓滿相海無邊。或見化體分身具三十二相。如是殊形異狀遍通含識。以情根萬別千差言何能悉。且約人天共感四乘權實之流。略作十門成道差別。使得童蒙起信發解除疑識本離權情希勝德。十門者。第一成佛身別。第二成佛時別。第三菩提樹別。第四所坐座別。第五大眾別。第六示相別。第七轉法輪別。第八轉法輪處別。第九大會莊嚴別。第十所受法門別。

第一成佛身別者。此毘盧遮那佛身。如經所說。有九十七種相及無盡相身。非三十二相八十種好身。

第二成佛時別者。如權教中。佛生之後。即以逾城出家。菩提樹下成等正覺時。以之為時。如毘盧遮那佛即實不如是。如來安立化相。為度三乘眾生應見如是出家成佛。如華嚴中實法界海。即不如是。如法華經云。吾從成佛以來經無量阿僧祇劫。此即是迴彼三乘人就實而論。此毘盧遮那佛依本法界成大菩提。還依本法界。無始無終不出不沒無成無壞無有時分。此經云。如來不出世。亦無有涅槃。此為實說。又頂著華冠本非出家。都無八相之事。若有人能知如來不出不沒不成不壞。即知如來常住在世常轉法輪。即是毘盧遮那出興於世。又從兜率天下降神入母胎轉法輪入涅槃。不出一剎那際。彼天猶未下母胎。猶未出此已入涅槃。一切事總畢。

第三菩提樹別者。三乘之中見佛道樹是木樹高下稱人間。如一乘中。如來成道所居之樹。即寶樹高過六天。如金剛藏身中所現之樹。高百萬三千大千世界。其身周圍十萬三千大千世界。大義總一切處遍故。

第四所坐座別者。三乘中化身成道。棄榮藉草褥。此一乘中。本身成道坐寶蓮華師子之座。妙寶嚴飾具眾莊嚴。

第五大眾別者。為毘廬遮那所有大眾圍遶。皆是普賢文殊等眾。及有新發意者。皆是心求佛果法界之眾。非是三乘權學為求聲聞緣覺厭苦菩薩之道樂生淨土之眾。設有聲聞之眾。若未迴心。如聾不聞不知不見說此甚深華嚴經典。亦非因前經三祇劫得果之眾。皆智圓多劫一際無前後時之眾也。

第六示相別者。如權教中。即以兜率天受生降神入胎八相成道等。一乘教中。即以初發心住會法身本智以為正覺。情絕始終。不見時遷及以不遷不乖當念蘊空即佛。都無時分遷轉之相。應真自性常轉法輪。不似權教八相等事。或於摩醯首羅天坐花王之寶座。或以三千大千之國土以為報境。如來施設分量限齊者。皆引眾生之化儀。漸令心廣。未為究竟之實相也。如此華嚴法界之妙門者。約分十佛剎微塵數蓮華藏剎海參映重重。為明無盡佛國互相徹入。一一佛剎皆滿十方。十佛剎微塵數國土。皆無限礙身土相稱。都無此彼往來之相。不同三乘為小根故權安分齊身土之相。如此毘盧遮那之相海也。纖塵匪隔其十方。毛孔詎虧於剎海。三乘示相者。螢光不可以比日月之照功。琉璃難以類摩尼之淨德。此乃非由佛爾。只為器劣故然。

第七轉法輪別者。化佛轉三乘法輪。毘盧遮那轉一乘法門。一乘者所謂佛乘。如法華經云。唯有一乘法。無二亦無三。但以假名字。引導於眾生。乃至乘如來乘直至道場。為法華經會三乘引令至實。如前依判教分宗門中已說。只為三乘種性人。還依本種性。作三乘教說。說龍女剎那成佛是化。返成謗教不順佛心。原佛本意者。令龍女剎那成佛。為本法自無時。證盡時處即為實法。返云是化。此是苦哉。當復奈何不期甘露返成毒藥。翻將寶玉喚作泥塵。以實為虛將虛為實。請後達士莫踵前賢。先聖法門普咸垂訓。隨根權實事非一途。深可久思具閑佛意。了明權實順教流通。不滯諸根權實俱濟。只可引小歸大眾聖元心。以實成虛佛不悅可。依宗傳教福利人天。使得金玉煥然各不沈沒。是故毘盧遮那佛說佛乘。化佛說三乘。化佛教中法華涅槃漸漸引權令歸實門。即龍女剎那成佛。雪山肥膩草。牛若食者。純得醍醐喻等。是也。皆為分有未具全示。一一具足因果報相之門。唯北華嚴具足。是故今言轉法輪別。

第八轉法輪處別者。權教中化佛轉法輪。或言鹿園。或言給孤獨園等。皆有處所上下往來。此經即十處十會及一切塵中佛國佛身重重重重重重無盡無盡無盡常轉法輪。不去不來不出不沒。十會名處後當更明。皆云不離菩提場而昇一切處。經自有具言。

第九大會莊嚴別者。說此經時天上人中十會十處。一時普集十方聖眾大心眾生。無有三乘定性未迴心者。設在其會不在其流。又十會之眾各從十方來。隨所來方皆云有十佛剎微塵數眾而來集會住住地地以次十百千增多為明無盡。又一一會眾皆遍法界重重重重參光影像。纖塵之內亦眾會重重。一一塵中眾會皆與法界虛空等。乃至於一小眾生身內成等正覺。眾海重重轉正法輪。其小眾生不知不覺。如是眾會皆為諸佛菩薩性遍一切處身土眾會皆遍一切處故。不似三乘中化佛眾會皆有處所限量分齊往來。為眾生根小。非佛故然。

第十所受法門別者。如權教中。或從小乘。漸漸修習無常苦空。厭老病死修四諦觀。於中苦集二諦以為世諦。滅道二諦以為真諦。觀彼苦集真實是苦。深生厭離趣求寂滅。以無常不淨白骨等觀。觀彼微塵成於空觀故。苦集本無。識滅智亡。以空為證。且令苦盡。然後方為說大乘法。令使迴心修法空觀行諸六度漸起悲智。或有大乘菩薩種性者。觀行對治似彼小乘。性有慈悲樂行諸度。不取空證留惑益生。成法空等觀。或有大乘菩薩種性。一下頓修假真如等觀。以假真如門加行調伏。經三僧祇劫。十地見性方始成佛。或有教說地前三賢菩薩以觀力故折伏無明地上見道。或有教說。三賢菩薩少分得見法身。如是等說。總是三乘權教所說。如此華嚴經即不爾。直為上上根人。一下直授法界自體根本法身。古佛智海迷在無明。頓令以方便三昧而令現之。全將佛果頓授十住初心。一念一時一際。一法界門頓授。文殊普賢萬行理事。更無情量卷舒延縮不廢隨俗時劫了然具存。三世日月歲數差別了然明著。然其歲劫當自不移。常與無常不成不壞。法本如是。了知苦諦本來聖諦。元無諸苦亦無涅槃。若如是信解。如是證入。經云。以少方便疾得菩提。即以智幻門幻生其身。等眾生界。同眾生事。即以無礙念門了眾生根。即以師範門以成軌則。即以眾藝門訓誨眾生。即以無依道場門法無所著。即以無念門念而不著。即以淨智光明門。恒照無礙。安立諸法度脫眾生。即以無盡相門不壞色身。即以誠願語門出言誠諦。即以幻住門常住世間成就眾生諸根解脫。如是十法即是善財童子等覺位內善知識利安眾生之門。令諸學者頓修悟入。行此十法利安眾生。善住世間解脫法門。殊非如三乘之眾厭苦集樂滅道之法也。亦非留惑樂空出纏求淨土也。

第五明見佛差別者。夫佛身性相一體無差。器有萬端依根各異。情存相隔見絕體齊。身立影生情留佛異。佛由情應以此乖真。心盡情亡智身自稱。智緣無作動寂俱真。如是相應名毘盧遮那佛。毘盧遮那者。名種種光明遍照也。以法身悲智示相教光。用對諸根隨情現色。為情乖相別見異佛殊。以體相混收本是毘盧遮那一智身也。只可歸真去假。不可滯假亡真。略立十門見佛差別。使得留心創信者返末而還源也。

一人中見佛但有三十二相。

二諸天見佛但有八十種好。

三諸龍見佛。或同人所見。或見但為大龍王也。餘畜例然。

四諸仙人見佛但見仙人。

五諸餘外道還見佛與己同類。

六八部神等見佛與己為王。

七小乘人見佛為大聲聞。

八緣覺見佛還為緣覺。

九權教中菩薩見佛。但為三千大千世界之主。福智充遍三千大千世界。

十一乘教中菩薩見佛。為十佛剎微塵數蓮華藏世界海。為法界主。且云十佛剎微塵數蓮華藏世界。為明無盡。總攝一切剎故。福智充滿一切諸剎。無盡相海重重故。

如上十種見佛不同。皆由發心之時信樂差別。以信樂力故。見佛不同。是故當知。發心之者。發廣大心。信廣大教門。發廣大願。行廣大行入廣大智。利益成就無盡眾生。即得速成菩提行願福智悉皆圓滿。若不如是。終非畢竟成大菩提。勞而功少。何如直往一切智之中也。

第六明說教時分者。夫創證覺心。道源虛寂。智圓三世。始終俱盡。會萬像。濟有無。混去來。印古今。豁達唯神。恬怕應真情亡智立。想絕悲存圓聲遐布。隨根受益。一雨普滋百卉齊得。如空中響稱擊成音。諸根獲益任智無心。剎那無際焉存古今。略依權實。且立十種教起前後時分不同。

第一如力士經說。佛初成道一七日思惟已。即於鹿園說法。

第二如大品經說。佛初鹿園轉四諦法輪。無量眾生發聲聞心乃至獨覺心大菩提心等。

第三如法華經說。三七日詣鹿園說法。

第四如四分律及薩婆多論。六七日方說法。

第五如興起行經及出曜經。七七日方說法。

第六如五分律。八七日方說法。

第七如大智度論。五十七日方說法。

第八如十二遊行經。一年不說法。

第九依今唐朝藏法師判。如來成道定經一七日後方說華嚴經。

第十(通玄)今依此華嚴法界門。總不依如上所說。如此經。以法界本智性自體用理事大悲本實為宗不依情量時分之說。古今見盡常轉法輪。無始無終。法本如是。如上所說。總依根自見時分。並非如來有此不同。如來本法智體。並無時分可立。但使令心信解法界無時。即是如來說法時也。情亡心盡任智利人。即是如來成佛轉法輪時也。若也情存立見。云如來如是時出世如是時說法者。並不依佛見。總是自情。如此華嚴經教門。即是無始無終為門。不何逐情強立時分。此經乃是無時之時。一切時說。如法華經云。吾從成佛已來。經無量阿僧祇劫者。量既本無知。欲將何為說法時也。皆是如來一智用一圓音一剎那時。以無時之時為說法時故也。

第七明淨土權實者。夫以滔滔智海。茫茫莫究其涯。淼淼真源。蕩蕩罕尋其際。遮那法界。體相通括於塵沙。方廣虛門。淨穢互參於無極。但隨自修業用。見境不同。致使聖說乖違。依根不定。或權分淨土於他國。指穢境於娑婆。或此處為化儀。示上方為實報。文殊位居東國。金色世界而來。觀音身處西方。極樂妙土而至。如權儀各別。啟蒙的信無依。今以略會諸門。令使創修有託。約申十種。以定指南。

第一阿彌陀經淨土

第二無量壽觀經淨土

第三維摩經淨土

第四梵網經淨土

第五摩醯首羅天淨土

第六涅槃經中所指淨土

第七法華經三變淨土

第八靈山會所指淨土

第九唯心淨土

第十毘盧遮那所居淨土

第一阿彌陀經淨土者。此為一分取相凡夫未信法空實理。以專憶念念想不移。以專誠故其心分淨得生淨土。是權非實。

第二無量壽觀經淨土者。為一分未信法空實理眾生樂妙色相者。令使以其心想想彼色像。想成就故而生佛國。此權非實。

第三維摩經淨土者。佛以足指按地。加其神力暫現還無。是實報土未具陳廣狹。是實未廣。

第四梵網經淨土者。雖說一大華王而有千華。一一華上有百億化佛。教化百億四天下眾生。然彼千華及彼華王。為三乘菩薩見未廣故分示報境。未成圓滿。是權未實。

第五摩醯首羅天淨土者。如來於彼坐寶蓮華座成等正覺。以為實報。此閻浮提摩竭提國菩提場中成正覺者是化。此為三乘中權教菩薩染淨未亡者說。言此閻浮提及六天等是欲界有漏。彼上界摩醯首羅天是無漏故。為存染淨彼此未亡。此為權教。未為實說。

第六涅槃經所指淨土者。云如來有實報淨土在西方過三十二恒河沙佛土外者。為三乘權教一分染淨未亡者言。此三千大千世界總是穢土。權推如來報境淨土在西方。此權非實。

第七法華經三變淨土者。此為三乘權教菩薩染淨未亡者言。移諸天人置於他土。非實是權。

第八靈山會所指淨土者。此引三乘中權教菩薩染淨未亡者。令知此土即穢恒淨。諸眾信可未能自見。是實非權。信而未見。

第九唯心淨土者。自證自心當體無心。性唯真智不念淨穢。稱真任性心無恚癡。無貪瞋癡。任大悲智安樂眾生。是實淨土。以自淨故教化眾生令他亦淨故。是故維摩經云。唯其心淨即佛國淨。欲生淨土當淨其心。

第十毘盧遮那所居淨土者。即十佛剎微塵數蓮華藏佛國土。總含淨穢。無穢無淨。無有上下。彼此自他之相。一一佛土皆充法界無相障隔。略言十佛剎微塵數國土。為知無盡佛國不出一塵。為無大小故。不立限量故。以法為界。不限邊際。相海純雜色像重重。此為實報非是權收。

新華嚴經論卷第六

新華嚴經論卷第八

長者李通玄撰

稽首十方清淨海　法界真報盧遮那

六位因果諸菩薩　文殊普賢大海眾

所說法門清淨海　果德圓滿金剛句

我今釋此微妙典　將欲廣利諸眾生

令於法門無罣礙　諸有見聞獲大利

唯願眾聖垂加護　皆同遮那清淨海

夫闡教弘經須分四義。一長科經意。二明經宗趣。三明教體。四明總陳會數。

一長科經意者。略作十段千科。一明始成正覺。二明舉果勸修。三明以果成信。四明入真實證。五明發行修行。六明智悲相入。七明蘊修成德。八明利生無礙。九明諸賢寄位。十明令凡實證。

一明始成正覺者。即世主妙嚴品是。

二舉果勸修者。即從現相品已下至毘盧遮那品總五品經是。及世主妙嚴品舉佛所成之果令使人修。

三明以果成信者。即從佛名號品已下至賢首品六品經是。亦通取前世主妙嚴品已來總是。便以十箇智佛為自心之果。以不動智佛為首。明自心智隨分別性無所動故。

四明入真實證者。從昇須彌山頂品已下六品經是。以十住為體。住佛智慧家生故。

五明發行修行者。從昇夜摩天宮品已下四品經是。以十行為體。行佛行故。

六明智悲相入者。從昇兜率天宮品已下三品經是。以十迴向為體。體圓真俗成大悲故。

七明蘊修成德者。他化自在天中十地品是。蘊修前三法令慣習成就故。

八明利生無礙者。十地品已下乃至普賢行品等十一品經總是。以十地中蘊德成功。十一地利生行滿。方名法行圓佛。於始於終。無作體性不移毫念。為以法界圓明大智之性。為十住見道之初。無時念故。三世無性故。總一時故。此非情識所知唯智會故。

九明諸賢寄位者。即已上三十七品諸菩薩并佛是出現世間品亦是。皆從性海大智境界中。方便出現其身。寄位成十信十住十行十迴向十地及等覺位十一地法門。令凡夫信入倣學依跡不迷其事。

十明令凡實證者。以法界性中安立十信等六位。進修方便行。十地不離體用。不壞方便。其智彌高。其行彌下。逐根行滿故名進修。隨力堪能安立諸位。隨位知行令不迷因果。使學者善明總別依跡成功不滯始故。不離初故。即如下文。善財等眾優婆塞優婆夷童子童女各列有五百。具明十住十行十迴向十地十一地五位。一位有十通為五百。如六千比丘。通信亦不退。總云六千。一萬諸龍以明萬行。如是之眾並是凡夫。皆信是法界佛果智境門故。而登十住十地。故名令凡實證。已上十段長科經意竟。於中廣意至文方明。如法界一品。總通前後四十品經。總法界故。明三世法總法界故。以此法界一品是一切諸佛及以一切眾生之果也。於此一部之經。總有五種因果遍周義。

一示成正覺因果遍周。即世主妙嚴品通下五品經是。

二信位及進修因果遍周。從佛名號品已下六品經。通十住十行十迴向十地位中。共十品經是。

三定體遍周。即十定十通十忍等品是。

四行海遍周。即普賢行品離世間品是。

五法界不思議大圓明智海遍周。即法界品是。有此五遍周義故。以此一部之經有五品。五品之內。品初皆有爾時世尊在摩竭提國以為品首者。明此五法是一時一法界一剎那際一體用一切諸佛。共同之法一因果等周圓滿無前後義。一切諸佛皆如是。如是之法不離十定之中一剎那際。降神入胎示現成佛入涅槃。不離一剎那際。更無移也。以此一部之典。五度一箇爾時世尊在摩竭提國。唯法界品別。總明此一部之經大體宗趣一法界大圓明智有此五種遍周之因果。從初信心進修諸行。始終因果行圓滿。畢竟不出十定之體。無時之性。凡聖總齊。本來如是。由情妄繫時量隨生。由妄繫故生老便有。若於根本法界門中起延促見。皆是自情妄見。非實有故。如是迷無性理。違本無時智境之法門。逐情隨妄見時劫延促者。於佛正法之中不成信種。當知是人設修行出三界果。未有成佛之種故。即權教六通菩薩聲聞緣覺是也。如法華經不退諸菩薩。亦復不能知。此明出生死之不退未成處生死中不退。又但得以空觀折伏現行煩惱入初地見道位。非是以達根本無明得根本智中不退。如是三乘見道。總是三種意生身菩薩。皆非是根本法界大圓明智初發心住中能十方成佛等不退。三種意生身者。初二三地名三摩跋提樂意生身。四五六地名覺法自性意生身。七八九十地名種類俱生無行意生身。如是三種意生身菩薩。並是法界大圓明智海火宅門外。三車權方便安立。令諸子等且免火難。如此經下文。聲聞在會如聾。六通菩薩。設聞此經。不能生信。如經具明。為從無始際。設能於佛法生信。但隨情生信。迷自智境故。無自契實智起真信修故。若不迴心畢竟不成佛故。設復教化眾生。還能成得三乘及人天之種。但住一方之淨剎。無廣大海界量等虛空無邊智之大用。十方塵剎對現色身。一切眾生隨根引接。三乘無分。但云見三千大千之境。如此經。有世界海。有世界性。有世界種。皆甚深廣大與法界虛空等。具如華藏世界品說。如三乘中。設見如來身。三十二相八十種好。設復廣大云八萬四千。不見如來十佛剎微塵等身相隨好。三乘之種。但見如來化滿三千大千世界等行。不見如來化滿無盡佛剎微塵等行。三乘之種所作一切皆有邊量。不見法界一一塵中無邊量法普賢行法互參不礙。

二明經宗趣者。其義有六。一明經宗趣。二此經何藏所攝。三分其序分。四定其正宗。五明此經付囑何人。六明此經流通所在。

一明經宗趣者。此經名毘盧遮那大智法界。本真自體寂用圓滿。果德法報性相無礙。佛自所乘為宗。如法華經云。乘此寶乘直至道場。又此經云。有樂求佛果者。說最勝乘上乘無上乘不思議乘等。是還令初發心者為志樂廣大故。還得如是如來大智之果。與自智合一無二故。此經宗趣甚深難信。若有信者。勝過承事十佛剎微塵數諸佛。盡於一劫所得功德。不如信此經中如來大智境界佛果法界門而自有之。信此福勝於彼。如賢首品下文頌云。有以手擎十佛剎。盡於一劫空中住。彼之所作未為難。能信此法為甚難。十剎塵數眾生所。悉施樂具經一劫。彼之福德未為勝。信此法者為最勝。十剎塵數如來所。悉皆承事盡一劫。若於此品能誦持。其福最勝過於彼。又前頌云。一切世界諸群生。少有欲求聲聞乘。求獨覺者轉復少。趣大乘者甚希有。趣大乘者猶為易。能信此法倍甚難。為明此經宗趣甚深難信。修空觀者。息妄修禪垢淨情存。聲聞獨覺六通菩薩未迴心者。無如是分。如經下文云。設有菩薩經無量百千那由他劫行六波羅蜜得六神通。猶名假名菩薩。不真菩薩。設聞此經不信不入。如法華經。亦是為迴三乘人令歸一乘故。迴彼門外三車權引諸子。令歸如來大乘智法界真實門故。破几案所依法故。令得如來無依住智本自在故。華嚴即是始成正覺時頓為上根者說。法華經即是佛出世後。四十年中。為迴三乘者說。又佛乘三乘一時總說。但隨根自應。一音法門各有差別。總別義生。為真體無時無可作前後故。如法華經云。十方佛土中。唯有一乘法。無二亦無三。除佛方便說。但以假名字。引導於眾生。又云。唯此一事實。餘二即非真。餘二者。但以十方諸佛共所乘門為實。三乘為餘二。但權施未真者是餘二。故以一實對諸權。皆是餘二。為法華經責聲聞緣覺不退菩薩三乘等。皆未能信一乘法故。為權教菩薩雖有一分求菩提之心猶有怖生死故。得離染不退。未得稱真染淨平等不退。如修空觀菩薩。樂空增勝。及假真如觀一向離纏。皆有欣厭。及樂生淨土等。諸菩薩眾皆能離生死。出纏不退。不入法界性海一真無欣厭門故。望此佛乘樂生死者。及厭生死者。二俱是退。設觀空增勝修假真如門。行六波羅蜜得六神通。是離生死不退。非是生死涅槃一性中不退故。以是義故。華嚴及法華經。說得六神通菩薩不聞不信此經典故。如法華經云。若持八萬。四千法藏。十二部經。為人演說。令諸聽者。得六神通。亦未為難。聽受此經是則為難。唯此智境界違情所解故。甚難信也。三乘信解順情所忻。何以故。說佛果即在三僧祇之後。說佛淨土在於他方此娑婆是穢土。修菩提者。厭垢欣真樂生淨國。設有住世菩薩。亦言留惑潤生。為濟眾生故。非由法爾根本智自在力合如斯故。如是菩薩皆是順情之法。法易信故。非如此經。說入佛果不逾剎那但隔迷悟。說無量劫總不移一時故。說從凡夫地創見道時。因果一時無前後際。不見未成佛時。不見成正覺時。不見煩惱斷。不見菩提證。畢竟不移毫念。修習五十位。滿一切種智悉皆成就。總別同異成壞一時。自在。皆非世情所見故。是故難信也。其所信者。如經下文十信之位。金色世界不動智佛。上首菩薩名文殊師利。此云妙德。云金色者。明白淨無垢。即法身之理。不動智佛者。即理中智也。一切凡聖身等共有之故。一切處文殊師利一切處金色世界一切處不動智佛。今之信者。當信自心無依住。性妙慧解脫。是自文殊。於心無依住中。無性妙理有自在分別。無性可動。名不動智佛。理智無二妙用自在。是故號曰妙德菩薩。是故一切諸佛從此信生。故號文殊為十方諸佛之母。亦號文殊為童子菩薩。為皆以信為初生故。信心成就。即以定慧觀智力印之。相契一念相應。名十住初心便成正覺。取能行處。號曰普賢。取妙慧無依處。號曰妙德。取善能分別知根之智。號之為不動智佛。自契相應名為正覺。且能信處號曰信心。自契相應名為住心。為住佛所住。妙慧解脫相盡無生法故。若心外有佛不名信心。名為邪見人也。一切諸佛皆同自心。一切眾生皆同自性。性無依故。體無差別。智慧一性。應如是知。以此同體妙慧。知諸佛心及眾生心。應如是信解。不自欺誑。是故此經宗趣為大心眾生。設如斯法諸佛自所乘門一乘妙典法界道理。令大心眾生入佛根本智佛果故。一念契真理智同現。即便佛故。為法界道理見則無初中後故。異彼三乘劣解者。宜聞三無數劫登佛果故。宜說釋迦淨土在於他方此娑婆是穢土故。是故法華經內。為迴三乘劣解者。令龍女非器剎那成佛。明信心廣大。非權施設。現實教故。所修實教不迂滯故。言龍女年始八歲者。表今生成始學非舊學故。畜生女者。明非過去積修。此明此生信法門理直無滯故。法界體性非三世收。一念應真三世情盡。智無出沒即佛果故。是故經云。為度劣解眾生興八相等事。娑婆世界舉眾遙見龍女即往南方無垢世界成佛者。解云。南方者。為明為正。以主离故。离為明。為日。為虛無。即無垢也。舉眾遙見者。明三乘權學信而未自證故。言遙見。夫法界一真自他相徹。若當自得焉得稱遙見。此經即令善財一生得佛。云一生者。從凡夫地起信之後。十住初心契無生也。即任法界智生非業生也。至文廣釋。今且略舉此經宗之所趣佛果法門竟。博達君子熟可思焉。

二明此經何藏所攝者。此經名毘盧遮那法界藏所攝。以遍照法界海一切諸法門盡含藏故。此經不許三乘化佛權教所收眾生所知解故。化佛教中菩薩及二乘之眾。不能解了一真法界報佛法門。唯知三乘自分法故。設是菩薩。但知三千大千世界為一報佛境界故。千百億釋迦是化身故。不解此一乘實報法界報佛所說法門故。是故此經還名毘盧遮那法界佛果智海所收。非同三乘菩薩化佛教中權施菩薩藏所攝。是故下文法界品中。慈氏所居樓閣名毘盧遮那莊嚴藏。善財入已。唯見無量諸佛法藏行門報相莊嚴無盡福相皆阿僧祇。一一具如經說。此即依毘盧遮那佛所教法行法行之因。報得所居宮殿樓閣。一依法界藏行所成因果故。乃至諸佛報得莊嚴因果亦如之故。藏者。含容義。含容法界一切法門因果法皆無盡故。三乘經多以恒河沙為法門數之比量。成廣大義。此一乘經多以一佛剎塵及十佛剎塵。乃至無量佛剎微塵。為法數之比量。又三乘法相。或一或二三等。七八九十為數。此經法門一一具十為數。以明佛果法門圓滿故。名詮既是廣狹不同。法藏法必當差別。是故此經是毘盧遮那藏所收。非三乘菩薩藏所攝故。此經常以佛果為進修道跡。是佛根本大智古跡。修差別智故。若異佛古跡。而有進修。無成佛義。如三乘。且免一分麁生死苦。非是依佛智體古跡契修佛乘也。是故此經是毘盧遮那藏所收。非三乘菩薩藏所攝。

三明分其序分者。分為二門。一都該一部。二當品自有。一都該一部者即世主妙嚴品。是二當品自有序分。如經品品之中會會之內。皆有爾時如是。如是序其品內之意。又此一部經上下五度序其世尊所居菩提場之處所。

問。何以如是。

答。從初第一卷如是我聞一時佛在摩竭提國。明初成佛處在蘭若之中。次第二會中又爾時世尊在摩竭提國阿蘭若法菩提場中始成正覺。明不移本處而至報宅中居為普光明殿。明理智之行報得之宅寄同世間蘭若契證方詣宅居。自此以去。上昇天宮。皆云不離本處而身遍坐一切道場。或云而昇如是天。上昇天者明列位進修。不移本處者。明法界道理以法性妙理無往來內外故。大智體自遍周故。次四十卷中十定品又云。爾時世尊在摩竭提國阿蘭若法菩提場中始成正覺。於普光明殿入剎那際三昧。明以法界法身為定體無三世性故。從兜率天下降神及入涅槃。四十年住世。轉一切法輪。總不出剎那際。以此三昧圓通始終非三世古今故。如是序致以總言之。一切過現未來諸佛。皆盡一時成佛。并眾生生死亦不移剎那。但眾生妄繫有年歲長短。如佛所說。即生即死皆不移時。是故經云。一念普觀無量劫。無去無來亦無住。如是遍知三世事。超諸方便成十力。如此一品經總括前後始終之際無去來今古性盡。明從凡夫地一念發心忽然見道。進修十住十行十迴向十地十一地五位等法。成佛轉法輪入涅槃。總不移剎那。為以法界門為開示悟入故。明實教一乘法界之門法如是故。是故以三昧名目明之。此品都舉此一乘根本法界寂用之門始終一際無本末時分。故以為成佛之頭。次離世間品亦然。序致始成正覺乃至普光明殿者。為普賢菩薩入佛華三昧。佛華者。是所修佛行故。三昧者。明寂用無礙也。還同前序致所在者。明修佛行體用無始終常圓滿無三世也。此品明修以普賢行還以法界體大智常隨眾行圓該三世還不移剎那際等故明其眾行即法界體用也故。如是序致皆明時不移亦不移處。以菩提場無中邊故。所修眾行常等如。剎那三世無增減故。無去來故。次入法界品云。爾時世尊在室羅筏國逝多林給孤獨園者。此舉正宗。如來所乘通前徹後。天上人間十方世界。總以法界為體。非虛妄體故。為眾生隨迷不達故。此品之內。都舉天上人間十方世界總不思議法界體寂用自在。故令眾生悟入。是故此之一品。如來但以不思議神力說不藉口言。明世間總真總神無出沒故。以明法界普該前後本一際故。不須同序菩提場。以菩提即法界故。前會總在法界會中故。故如是序致也。十會之體用。總以此品通括。一體一時一性一智之本母故。此五度序其始成正覺者。總明此法界一時無前後說。如此一部經內。世主妙嚴品。佛名號品。十定品。離世間品。四度皆重序致始成正覺普光明殿。入法界品。但言給孤獨園。此五品經。大意有五種佛果遍周總該餘品。此五品經意。是重敘。但為此五種遍周法界因果一剎那際五事頓彰該收諸位總在其內成法界大智果故。以此有五箇經題目相似。唯入法界品獨言給孤獨園。云何為五種遍周因果也。

一世主妙嚴品。明成佛果遍周。經云。不移本處而身遍坐一切道場。

二佛名號品。在普光明殿中說明報身及國土名號法門。施化利物遍周。此會說六品經。成就信位佛果。此明信心遍周。

三十定品如來入剎那際三昧。以此三昧普該此經及無量三世劫。總是一時本來如是。為佛道合然現其本法成佛說經及滅度時分無有遷移。此明佛大智本性自體寂用定體遍周。乃至入涅槃四十年住世說法。處母胎猶未出。在兜率天猶未下生。以實法際體然無往來今古性故。

四離世間品。明以法界自體本寂定大智為普賢行體。即明覺行遍周。佛華者。覺行也。三昧者。本覺體也。

五入法界品。明根本法界本。體大智佛果遍周。此五種遍周。總以法界為體。總是一遍周法門。此五遍周該收諸位諸差別故。恐人不解失其意趣。一部經內五處序致。題目鉤連前後相攝。為明此經以法體本無次第本末兩頭中間時分長短故。如王寶印一時普印無前後成文也。以法寶印普印諸位。但明五位十住十行等進修習氣不同故。性無差別。以總別同異成壞十玄六相義融通道理自明。此六字義為緣起三對。六字都該萬法。一總別一對。二同異一對。三成壞一對。總不相離。不可癈一留一。亦不可雙立。亦不可雙捨。總是斷常生滅中邊等見。皆是情量。不了任法自性緣生。此乃以無思正慧力方解。以思而知之者。且信心也。此是初地菩薩。觀察世間一切緣起法。雖總同時。不繫俱有。雖總具別。皆無自性。不可繫法俱無。餘兩對亦然。皆是有無非有無俱不俱常無常情所繫故。如一切緣生法。如空中響。本自無為應物成音。如善筮蓍龜者。無思無為。不鬼不神。而應緣能知萬有而告人。古今吉凶如指掌者也。應如是知。任法緣起非如情也。一多總別諸同異門。一切成壞。皆非前後同時等繫。法界法門道理亦復如是。皆非前後有無同時俱不俱或滅或留情所繫故。皆是性起大悲無作大願。任法緣起稱無作智。非故非新。施設轉正法輪。出生滅沒。皆不可作故新去來解。皆是如來無生滅智自在力故。雖異二乘自寂取證。滅情亡智。即以起大願等利諸眾生。而無願想。雖以大慈大悲饒益眾生。而無愛想。雖入生死不沒淤泥。雖在涅槃。十方世界利人不息。皆是如來無性無依無作智力。皆不可作去來現在古今之解。

四定其正宗者。有三種正宗。一隨位正宗。二隨品正宗。三大體正宗。

一若隨位正宗。十信十住十行十迴向十地十一地。各有正宗。十信以佛根本不動智以為正宗。十住以證入法界智如來果德理體妙慧以為正宗。十行以佛根本智起普賢行進修。以為正宗。十向以理智圓融真俗起興大願以成悲智。使令理智大悲均平不偏靜亂以為正宗。十地以蘊修悲智使令慣習功濟以為正宗。十一地以普賢行等眾生情流充滿法界海任用利生以為正宗。此為隨位正宗。

二若以一部教門。四十品內。當品自有正宗。隨品名目總是可知。

三以一部教大體正宗。以如來大智法界性絕古今體用圓滿一乘佛果以為正宗。常以此佛果正宗。以為開示悟入進修。使令慣習成就。又此經四十品中。以法界品為正宗。餘品為伴。為十方諸佛以自心分別煩惱。成一切智一切種智法界體用。以為所乘成正覺故。此根本煩惱非三乘所知故。二乘且折伏而不起。菩薩以空觀折伏無現行故。廣如勝鬘經說。一切眾生以法界門以為開示悟入。明如來根本智是眾生分別心。契同無二故。則法界自在故。以是義故。十住初心便成正覺。以將十行十向十地十一地法門。治令慣習智悲成就。更亦不離初心法界智體用故。但以此法界智體用無依住門。以治諸習惑。惑薄智明分分殊勝。但須定慧照用。身心諸法皆無依無根無本。諸貪恚癡漸漸微薄。諸佛智慧漸漸增明。法樂自娛非貪世樂。此是法界中漸漸非始末也。

五明此經付囑何人者。此經法門付囑大心凡夫。經云。此經法門不入一切餘眾生手。解云。餘眾生者。三乘及外道樂著人天及求出世樂者。何以故。此經不許三乘菩薩具六神通。自未能聞經生信。何況二乘人天外道。經云。唯除生如來家法王真子。即大心凡夫能生信證入。故生於佛家。不言已生佛家諸大菩薩。諸大菩薩常為眾生說法。無大心凡夫信證不名付囑。不名流通。為無人信無人悟入故。經云。若無此子此經當滅者。解云。若無凡夫信證者此經當滅。若不如是。諸大菩薩已生佛家者。已有如是無量佛世界海微塵數故。如來何須念此經當滅。既不念已生佛家大菩薩眾。明知當念大心凡夫。非為已入聖位者。當知此經付囑大心凡夫故。如出現品說。

六明此經流通所在者。此經流通分每在品末。有動地雨華菩薩供養處。總是大都付囑流通分。如來出現品不在經末者。為此品是經之末。為此品是三十七品是五位菩薩結會五位因果行門之終。以是義故。是經之末。又如來從前第六卷中第二現相品內齒間放光。令普賢菩薩說眾生因果如來因果。如來因果世界報得國土莊嚴。眉間放光令文殊師利賢首等說十信之門。次後說十住十行十迴向十地十一地十定十通等法。從現相品至如來出現品。有三十六品經。等覺位中一會。在第三禪說。有一品經。來文未足。通取其數有三十七品。前後總有四十品經。至其如來出現品。是五位因果始終之末故。如來出現品示現法。則表其始終五位因果滿故。即以眉間光灌文殊頂。口中光灌普賢口。令此二人體用因果互相問答。以文殊為法界體。普賢為法界用。二人互為體用。或文殊為因。普賢為果。或二人互為因果。此一部經。常以此二人表體用因果。今古諸佛同然。皆依此跡。以明因果進修之益故。如來眉間放光及口中放光。加此二大士。即明五位教門始終之畢。口光是付囑義。流通義。令教行流通故。眉間光是果義。已放果光付囑文殊。令文殊發問果法普賢說佛出現。即是流通。此品之內。具說付囑流通。亦作輪王大子具足王相。能治王位等喻釋文。至品方明如來出現品。後離世間品。即是佛自成果後。行普賢利他之行。訓俗之門。十地果前行普賢行。自利利他。十一地果後行普賢行。純是利他。如前七卷會釋中略已釋訖。如法界一品。總該一部教。總是法界門。在祇園者。明眾生世間即法界故。眾生性即不思議故。眾生分別即如來智故。即明就眾生世界。說是法界不思議故。

三明教體者。依涉法師說出經教體云。一切聖教四法為體。名句文身語為性故。以先慣習相領解故。此為四聞持流布令法久住故。然此法依六處轉。一者依法。謂十二分教故。二者依義。隨位相故。三者依。彼時說去來今自他事故。四者依處。要在世界國城故。五者依數。一十百千至微塵故。六者依彼補特伽羅。說有佛持故。由斯六處得有正法久住。補特伽羅者。此云數取趣。上依涉法師立教體竟。今(通玄)以自管闚。依此大方廣佛華嚴經立其十種教體。廣乃無盡。

一一切眾生根器。佛一圓音一念三世。無始無終常轉法輪。以為教體。

二一切聖凡境界莊嚴果報。以為教體。此乃見境發心不待說故。見惡厭之。見善樂之總能起善故。又一切法無非佛事故。

三一切法自性清淨。以為教體。以觀察力心契自相應故。不待說故。

四以行住坐立四威儀。以為教體。見敬發心不待語故。

五以佛菩薩出現涅槃。以為教體。以此法事令諸眾生見敬及念戀發心故。

六以佛菩薩神通道力。以為教體。現諸自在見者發心。不待文句故。

七以無常苦空為教體。觀者。發心不待語故。

八以無言寂然為教體。即淨名居士默答。不待名句文及以語故。

九以名句文身語及眾生根為教體。藉言方現故。

十以法界一切法本真為教體。眾生法之能淨垢故。大要言之。一切眾生諸煩惱海。一切眾生隨分善根人天樂果。聲聞緣覺菩薩佛乘解脫涅槃名句文身語業等。及一切善惡業果報虛空法界。言與無言。一切法無非教體。以目觀知。或以聞法或以自思惟。內薰智現能離諸惡。及得涅槃。說與不說皆是教體。若無煩惱即無教體。

四明總陳會數者。於中大意。其義有三。一總舉會數。二陳其會意。三說佛出世所由。一總舉會數者。其會有十。二陳其會意者。

第一會在菩提場中者。明示現始成正覺。為化眾生故。

第二會在普光明殿者。明法報及行所行報得依正二報所居之宅。是故於此品重言始成正覺顯。不起初會為初蘭若菩提場體。不離此體得道。此處報宅所居故。猶如世人於淨處得道方始歸來示現此法本無來去遷移時分。

第三會昇須彌山頂帝釋宮者。明從普光明殿中說十信之位於其地上創起信心。今於帝釋天宮。表其進修之位法行增勝故。於此天說十住之門。明十住之位創始應真心與空合一分自得慧用自在如天故。如上高山身與空合。以處表法位勝。不即要在生天。明無相慧用如天自在故。又明山體於世間中出高過俗表於十住初心禪定如山不動。無相妙慧出俗現前能破障故。

第四會在夜摩天宮者。明夜摩天宮在空際不與地連。明其十行依空行行不與貪欲愛繫著諸有之連故。於此處說十行位。表法如是。不要身生彼天。明在行恒空無所依故。

第五會在兜率天宮者。明此天處是樂知足故。說十迴向。為表迴向之位均融理事。大願大悲大智使不偏僻。不貪世樂。不貪涅槃。不著大悲。不著大願。不離其中。使令處世。如蓮華同塵而不污。又表此天於欲界處中。下有忉利夜摩。上有化樂他化。以明上下此天處欲界之中。還說十迴向門。表令法身大智萬行大願大悲均調處中。不令同世慈悲有愛不令如三乘樂修出世心增二乘趣寂菩薩留生及捨淨土等過。皆非稱其法爾故。表法如是。不即要生彼天。明迴真入俗使悲智均平。

第六會在他化自在天宮者。為於此天說其十地。為其此天以他變化用成己樂。以明十地大悲大智皆悉成滿。但化眾生以為自己涅槃之樂。無自樂故。

何故超化樂而於他化說其十地之行。

答曰。為明從十迴向均融理智大悲大願成滿增勝。不依次第而超化樂。不同下位次第而修如世興易初以十錢得利一倍。後以二十便成四十。即便超初及第二利故。又明十地果終居欲界之際。而得自在同而不染出而不離。又明十地菩薩功超欲縛故。此天同其魔梵教化波旬故。同魔王位攝魔眷屬。教化自在。故居此天。又明菩薩進修行相十地之位道力功行階降合然。以無明住地未純熟故。未明淨故。其無明住地果極方終。設至十一地二愚猶在。是故此經阿僧祇品。如來隨好功德品。此二品之法。佛果已前十一地普賢行滿未能達盡。以是義故如來自說。明果終始知算數之極如來隨好功德佛果方終。已前諸位法門當位菩薩自說。最下入法界一品。如來神力說。表法界中明一切法總神總真總不思議。明法界體凡聖一性故。於人中說。至文方明。以此二愚佛果方悉是故。十地之位隨力所堪。堪至此天故。雖進修階降位位差殊。然法界體一時一念一得一切得。為明法界無始終法故。不可即作始終長短存情思想違理之見故。以定慧照之可見。

第七會在第三禪說。此一會說百萬億偈。此會來文未足。如瓔珞本業經具云。彼經是化三乘人已後。如來領至菩提樹下。却說初成佛時說華嚴經會次第。彼經具言。計此一會通為十處十會四十品經。為此經十十成法皆圓滿故。明三禪之中。初禪除憂。二禪滅苦。憂苦既無三禪唯是法悅樂故。猶法樂故。喜動還存。以喜動故色心還在。此色心是樂禪悅樂無思之色。非如欲界之色故。心有無思樂禪之色出入之息猶存。報得淨身。身如皓雪。衣如金色。過身一倍。行即遊空足不履踐。初禪身二里半。二禪身五里。三禪身十里。衣與身倍。至文廣明。於此天說十一地法門。表等覺位中順其法身行其萬行。教化眾生遍周法界常法樂故。至第四禪寄同佛位故。稱真法性無出入息。隨理普周。任眾生見習氣迷法之愚一時總盡。世出世法無事不窮。號之為種種光明遍照義也。以智滿故。表法如是。不即如是上下往來。但以法身大智虛空一切智日。對現色身。於法界中隨其器水。普現眾像。此之一會超前十地過。初禪二禪二天。明此十一地智倍倍增故。以上昇天寄處表法昇進漸漸自在。非是法屬彼天。皆遍一切處故。

第八會在普光明殿。說十定法門。其定名入剎那際。如三乘說。八十生滅為一剎那。八十剎那名為一念。此明三乘說。如此一乘之中。但以剎那是極短促思慮不及之故。終不論別有生滅。明如來出世始終不離剎那際。如離世間品說。如來正處胎時住兜率天。并初生出家學道成菩提轉法輪入涅槃。總一時。身猶處胎未出。為定體稱法界本性。以為定體。更無長短。始終三世總為一際。更不許如世妄情想佛出興作長短繫。違真理故。即明時之極也。更不論剎那外別有生滅。此是當部經之意趣。不同古人釋此會為重會普光法堂者。意不如是。不以見名言教中兩度三度重敘普光明殿即云重會乃至三會等故。失其真意。豈可令他作去來之見。如經意者。但以佛自體無作大悲為母。以一切種智為佛。以法無性無所依為時日歲月。以一切眾生根器為明鏡。佛於一切眾生心海任物自見。各得自法。皆令向善及得菩提。非是如來有重來重去相故。但明此普光明殿。是如來自性一切智種智之都體也。為依報所居此剎那際定是佛一切智種智之法性故。意在總括一切法界眾海會等總體。不令學者有往來自他故。今者却作往來重會之見。此將不可也。總明如王寶印一時頓印。不可作重會去來之見。經無是意。

第九會在普光明殿者。明從此處而起信心發行修十住十行十迴向十地十定十通十忍乃至如來出現品佛果位終皆悉不離普賢舊行。是故佛果向前十住已上。自乘普賢行滿。即如來出現品前。三十六品經。是普賢行品是。佛果位後自行已滿。純是利他普賢行故。出現品後離世間品是。為從第二會普光明殿中起信心已。經過五位始終因果。不離本跡諸佛果滿舊普賢門。於十定品中亦其此處。明以法身定體圓通始終一際一處三法同一不移普光明殿。報居之宅。齊頭並印無有重會三會去已還來。古人釋此會為重會三會。普光明殿以法界門。不可作世情思想解故。如善財。從覺城東大塔廟處妙德之所。信心經過五十箇位門。至德生童子有德童女。為未是佛果以前自利利他普賢行終故。十二位中妙覺之位。見慈氏如來。是佛果終位。令其善財却見文殊。明今至果不離舊所初信之門菩提理智。便聞普賢名。便見其身。等普賢身者。彼明果後普賢之行。經云。更入無量三昧者。為明證過佛果位內二種愚故。二愚者。一迷阿僧祇廣大數愚。二佛位之內隨好功德廣大愚。此之二法唯佛究竟。自利進修五位菩薩未過故。以是義故。此兩品經如來自說。及法界品如來不思議神力說。為明法界是一切諸佛共所究竟果故。以將此品示悟眾生。餘三十七品是當位菩薩說。勝鬘經云。無明住地佛地方除。三乘三祇之果。及淨穢別執菩薩。還歸本土。二見順情多不相似。如法界因果當念不遷不虧階級。總別一多通融方便全殊。此普光明殿說離世間品。明信心及究竟佛果普賢行總不離舊跡。亦如慈氏樓閣內。普現三世。一念普觀三世諸佛及以菩薩一切眾生。視如即夕。無有古今。即其義也。

新華嚴經論卷第八

新華嚴經論卷第九

長者李通玄撰

第十會在法界品者。明此一會普含諸會及十方剎海法界虛空界。總為一會。重重無盡。一切諸佛海及一切眾生之海。總以此法界一品。總為一體。一切境界隨眾生心。以此為別。以六相十玄該之。以無思之心照之觀之可見。或以世主妙嚴品為一會。以普光明殿三會為一會。通前世主妙嚴品為二會。上昇須彌夜摩兜率他化第三禪等天為五會。通前兩會為七會。法界品祇園人間為第八會。善財大塔廟處為第九會。以虛空法界一切處會為十會。即該收前後十方總盡。亦是一家所釋。亦不違道理。古人云。九會者。為未知有十一地在第三禪說。此經總十法為准。不可說九也。如善財覺城東會。明前諸會。但且寄成五位之法。未寄顯能修行之人。如覺城一會。即明能修行之人及菩薩攝生方便法則。

第三說佛出世所由者。如來出世寄位示真。若見如來始成正覺及正像末三時教者。非正覺見。非見佛出興。此乃劣解眾生且如是見。求正覺者不應如是。

問曰。云何見佛出興。

答曰。當見自身。無身無心。無出無沒。無內無外。不動不寂。無思無求。世及出世。都無住處。無心所法。無法法無心。心法無依。性無始末。以無依住智說如斯法。教化眾生皆令悟入。是名見佛出興。如光明覺品文殊師利頌曰。世及出世見。一切皆超越。而能善知法。當成大光曜。若於一切智。發生迴向心。見心無所生。當獲大名稱。眾生無所生。亦復無有壞。若得如是智。當成無上道。一中解無量。無量中解一。了彼互生起。當成無所畏。前兩行頌明佛出興。後兩行頌明正覺中智。佛出興當知如是。不令眾生取佛出興滅沒之相。見初見末。但見自身。眾生身心無生滅體。是出世間。

夫說一部之經。始終徒眾形相總有二百二十八眾。形類部從莊嚴道場形類各異。當會事意皆有所表。至位方明。不可云摸。且初一品有四十五眾。表意如下。至文方釋。教文廣博。預陳難解對事方指。目視道存。如前長科經意六段門中。第一會中始成正覺。總有六品經。經有十一卷。其中品名者。一世主妙嚴品。二如來現相品。三普賢三昧品。四世界成就品。五華藏世界品。六毘盧遮那品。此六品經。於初會中有六種意。此初會中從如是我聞已下。是序分正說分流通分。自餘會皆然。從如是我聞一時六字至始成正覺。是序分。其地堅固金剛所成已下。是正說分。至動地雨華。是流通分。從正說分中。說如來成佛因果菩薩神天五十眾。表佛自行利生之眾。令諸來菩薩見知因果。及示現得道入法入即同佛所知見法。與後學者以為樣式。從其凡夫入法。即同佛知見故。初發心時便成正覺。從此義生。以後諸會悉自有序分。至文方明。大都付囑流通分。如來出現品是。前已敘竟。如輪王大子喻是。

一初世主妙嚴品明。佛始成正覺諸世間主來集慶佛成道又自求所益。又所表如來自行五位法門。

二如來現相品。明佛始成正覺口光告眾毫光示法。

三普賢三昧品。明佛令普賢長子。入如來藏身三昧。審諦觀法。從三昧起。說佛果報眾生業力成就世界依正二報國土莊嚴。

四便說世界成就品。明由眾生業力起。

五華藏世界品。明華藏世界海是佛自智果報得莊嚴。

六毘盧遮那品。即明引古證今令眾信順法不虛來古今相照。令信不疑。今此初會六品經。皆有意趣。就六品之中。還依會釋。分為二門。一世主妙嚴品一品經。明佛始成正覺略示依正二報之所莊嚴。二如來現相品已下五品經。明示果勸修。於此二門。且於初門世主妙嚴一品。義分十門。

第一明毘盧遮那始成正覺依正二報之所莊嚴。

第二明十普賢眾常隨佛眾。

第三明諸神八部諸天來集。

第四明結眾已來。

第五明十大天王以自得益法門歎佛十地行果。

第六明日月天子八部王等以自得益法門歎佛十迴向行果。

第七明十眾諸神主稼神為首。各以自所得法門歎佛十行之果。

第八明海月光大明菩薩等十大菩薩通九眾諸神。以自所得法門。歎佛十住行果。

第九明座出自眾明佛自行普賢行歎佛自行普賢行果。

第十明華藏世界動地興供。明佛出興大眾歡喜福威感應。

已上初會十門中菩薩神天。總得如來五位法門。但化令入位者。皆得一分應真理智。總得稱之為神能主導眾生。非鬼神之神。以入如來智。法力自在故十地如天。亦明自在。至文方廣明。

今釋此初會中世主妙嚴一品。如前十段科文中第一段。明佛始成正覺。於此一段復分為二。一釋經題目。二隨文釋義。

一釋經題目者。何故名為大方廣佛華嚴經世主妙嚴品第一。解云。大者無方義。方者法則義。廣者理智遍周義。佛者智體無依住義。智自在義。華者遍法界無盡行義。以行能開敷自他果故。華是感果義。開敷義。嚴是莊飾義。明初發心住位。以十信中有作行華。開敷十住位中妙理智慧果故。復生無作十種行華。常以法行互嚴。用淨自利利他之道故。行為嚴飾義。世主妙嚴者。以此初品有諸神天八部之眾。皆為世間主。各將十佛世界微塵數隨身部從。或但云無量來嚴道場。此為依眾成名。故云世主妙嚴。又佛及菩薩。皆為世間之主故。以能主導眾生。總為世間主故。亦此初品總標一部。都舉。總有二百二十八眾。形狀不同各各部類。或言一佛世界微塵。或言十佛世界微塵。或言無量。以嚴海會故。言世主妙嚴。或以佛福報境界妙嚴依正。亦得稱為世主妙嚴。為如來亦為世間主主導眾生故。此為依主得名。品者。均別義。明五位及信心同異差降意類別敘。進修生熟各有條貫。次第分明。令後學者自識本行進修不惑故。為品類均別義也。第一者。非是次第前後之第一。為法界門中無前頭在後之次第。皆是一時無二念。同時顯著。諸品之第一。一多緣起同時之第一。是名同時具足相應門一多相容不同門。以十玄門及六相義通融。不可以如情所繫故名第一。

二隨文釋義者。從如是我聞一時至如是無量功德以來。於中有七十一行經。長科為四分。一從初如是我聞一時以下至始成正覺。於中有八句經。總明斷疑成信分。前之六字明結集聞經之主。後之五句序致如來得道之處。二其地堅固以下。至妙音遐暢無處不及。於中有二十六行半經。總明歎佛依正。此土他方及菩薩神力莊嚴道場分。此如帝網之他方。三爾時世尊處於此座以下。至所有莊嚴悉令顯現。於中有十三行經。歎佛成道修行果滿依正。報德悲智攝生自在無邊分。四從有十佛世界微塵數菩薩以下。至無量功德。於中有三十行經。明菩薩大眾圍繞分。又從初斷疑成信分中。義分為三。一定傳教人。二定說經時分。三釋經文義。

一定傳教人者。如三乘中大智度論第二卷所釋。如來臨入涅槃時告阿難。十二部經汝當流通。告優波離。一切戒律汝當受持。告阿那律。汝得天眼當守護舍利勸人供養。告大眾言。我若住一劫若減一劫。會亦當滅。語已雙林北首而臥入般涅槃。阿難親屬。愛習未除。心沒憂海。阿泥盧豆語阿難。汝是守護佛法藏者。不應如凡夫人自沒憂海。諸有為法並是無常。汝何愁憂又佛世尊手付汝法。汝今愁悶失所受事。世尊今日雖在明朝即無。汝當問佛未來要事。盧豆教問要事有四。一問如來在世親自說法人皆信受。如來滅後一切經首當置何言。二問如來在世諸比丘等以佛為師。如來滅後以何為師。三問如來在世諸比丘。等依佛而住。如來滅後依誰而住。四問如來在世惡性車匿佛自治之。佛滅度後云何共住。阿難如教請問世尊。世尊答云。經首當置如是我聞一時等六字為句。二云諸比丘皆以波羅提木叉為師。三云諸比丘皆以四念處為住。四云惡性比丘以梵檀治之。此云默擯。若心軟伏為說迦旃延經。此云離有無破我慢心。又如五卷大悲經中。阿難請佛。云何結集法眼。佛告阿難。我滅度後。大德比丘應如是問。世尊何處說大阿陀那等經。汝應如是答。如是我聞一時佛在摩伽陀國菩提樹下初成正覺說法。乃至娑羅雙樹間說。如是等二十餘處所說之經。佛自重教阿難結集如是。是故此六字句義。佛教立故。斷後聞經者疑。知非是他餘人說故。亦非阿難自說。依涅槃安立如經初。准科文。從如是我聞一時至始成正覺有八句。依五卷經說令眾斷疑。一者如是是一句。我聞是二句。一時是三句。佛在是四句。摩竭提國阿蘭若法菩提場中。此之三句義。唯是一。但陳其一處三法是一。并始成正覺為六句。是故如是我聞一時佛在菩提場中始成正覺。總為六句。今言如是者。如即如佛所言。是者是佛所說。簡非異說兩名相順契信不殊。明真是佛說非阿難自說亦非魔梵所說。又我聞一句。是阿難從佛所聞。非轉轉傳聞故。亦非是非人所制故。又非如外道。經書青烏銜來石崖崩得。是斷疑成信分。如真諦三藏云。依微細律。阿難當昇法座之時。其身如佛具足相好。眾見此瑞遂生三疑。一疑佛大師從涅槃起更為眾生說法。二疑他方佛來。三疑阿難轉身成佛。今為除此三疑故安立六字。是阿難自稱如是之法我從佛聞。知非是佛重起所說法。亦非他方佛來。又非阿難自身成佛。但以法力故令我似佛。是故下高座已還復本形。以此義故。以此六字用斷眾疑。問如三乘中說阿難。既是佛得道夜。生年二十方為佛弟子。其二十年已後經是親聞。已前傳聞。故轉法輪經云。阿難結集自說偈曰。佛初說法時。爾時我不見。如是展轉聞。佛遊波羅奈。為五比丘眾。轉四諦法輪。故知以前非親聞故。又薩婆多論云。阿難為佛作侍者時。請願言。願佛二十年中所說之經。盡為我說。勿與我故衣及殘食。將知此也是觀聞。又如涅槃經云。阿難多聞士。若在若不在。自然常解了。常與無常義。又阿難得覺意三昧。佛所說經遠近常聞。此以阿難傳法。並是三乘經中所說。如此大方廣佛華嚴經傳法阿難。非如上說。夫天中之天十方調御化儀主伴。豈是小緣。自非器類齊肩示陰陽而影響。三世九世窮劫一念而知。無盡古今常如即夕。今以三乘情見延促始終者。未可詳其傳教之主。今此華嚴經明傳教主伴者。皆是神洞玄源道齊智海。如文殊普賢互為師範之者所為也。豈論生時年歲作前後之見。如是佛出興世轉法輪。時如來以性海大智之印。印眾生情欲為文字。於一音中無前後際。一時普印。隨樂不同。各隨自心所樂之法皆得聞之。設阿難示行傳教之主伴者。是普賢行海隨器高低。出沒任流依根現跡。皆不得以三乘定例。如上所說。並是聖賢。密潛同事。是應三乘權化。未為了教。如阿闍世王懺悔經。有三種阿難。一阿難陀。此云慶喜。持聲聞法藏。於上二乘隨力隨分。二阿難陀跋陀羅。此云慶喜賢。持中乘法藏。於上大乘隨力隨分。於下小乘容與兼持。三阿難陀娑伽羅。此云慶喜海。菩薩持大乘法藏。於下小乘容與兼持此者。亦是三乘中傳教阿難未為實教。如是華嚴經傳教阿難者。正阿難昇高座時。身同諸佛。一時頓演四乘等教。隨根結集。即阿難與佛體用不殊。此釋亦不違道理。又如涅槃經云。阿難所未聞經。弘廣菩薩當為流通。若望此經非三乘所知。即此弘廣菩薩傳教非謬。今此稱如是我聞者。弘廣菩薩也。又大智度論云。是文殊師利稱如是我聞。以彼論中云文殊師利佛涅槃後四百年中時文殊師利猶在世間故。又如大智度論云。文殊師利與阿難。在餘清淨處。結集摩訶衍藏。如上所釋。總是聖者隨方便言。若以大體論之。總是如來文殊師利普賢菩薩隨事之行故。設言三身阿難。亦復如是。總是佛自普賢行中隨根方便隨器高低故。已上定傳教人竟。

二定說經時分者。略立十種說教前後不同。

一如力士經說佛初成道一七日思惟已即於鹿園說法。

二如大品經說。佛初成道鹿苑轉四諦法輪。無量眾發聲聞心乃至獨覺心大菩提心。不言時日。

三如法華經說。三七日詣鹿園說法。

四如四分戒及薩婆多論。六七日方說法。

五如興起行經及出曜經。七七日方說法。

六如五分律。八七日方說法。

七如大智度論。五十七日方說法。

八如十二遊行經說。一年不說法。

九依今唐朝藏法師。決定將如來成道定二七日說華嚴經。已上見佛說法前後不同。皆是隨自見佛說法前後不同。非是依本法界成實之說。

十今(通玄)依此華嚴法界門定說法時分。還依本教定其時分。總不如上。如來依真。出世利物。還令至真。若也各自隨逐自情。永劫迷輪苦趣乖真逐妄。佛意不然。經自有明文。何須違教。逐權背實障業何休。如十定品說。如來於剎那際出現於世入涅槃。總無時也。言剎那際者。猶是寄言爾。以無時即一切時出現。一切時說法。一切時涅槃。為寂用無礙故。隨眾生心現故。又如法華經。吾從成佛已來經無量阿僧祇劫。以無時可量故言無量。此為佛說法時。以此為定。不逐世情遠思為無量之想也。以無時是佛說法時也。以本教說本時。本時者。法界無時也。如十定品。以剎那際出現於世入涅槃者。意言時無可移如剎那際。總明法界無可遷移時也。今定說經時分。只是三世古今情盡。以為本說法時也。不可依前權教逐情引接之說。

三釋經文義者。一從初六字八句斷疑成信分中。依大智度論云。如者順也。又是者印也。即印順信受故言如是。如是總舉一部文義。即指已所聞之法故。故云如是。又依長耳三藏約三寶釋。一約佛。謂如佛所說。是我所聞。是佛所說。又依藏法師釋約法云。謂如我所聞。是佛所說。又如稱理教是我所聞。又今(通玄)約法釋云。如者諸法如故。是者即是佛故。故言如是。以法界大智之真我。聞佛說法界大智之真經。故言如是我聞。即明師弟體一。此約華嚴法界門釋。為明初發心因果理智不異佛故。又一切法如也。以法體如。所說法者。及法亦如。此法界智是所聞之智。智亦如如故。故言如是。心境不二方聞佛所說經。若心境有差不可聞佛所說。亦復不能信順領受故。我聞者。是法界智之真我。還見法界智之真佛。還聞法界智之真經。總法界智之真人。互為主伴。還化法界智之真眾生。悟入法界智之真性故。故言如是我聞。夫佛日出興化群生之軌範。所有結集傳經之主伴。自非氣類齊光道相知而利物。以弘廣菩薩文殊師利如來自行普賢等。傳持聖教。是實也。非實是種智外三乘之人能傳教乎。設是阿難亦是同流。皆以常樂我淨大智慧之真。我聞如來大智所說之真經。非假我故。皆如佛知見故言如是我聞。不同涅槃具四緣和合之所聞故。云何四緣。一耳根不壞。二聲在可聞。三中間無障礙。四有欲欲聞如是之聞。是凡夫聞故。又凡夫及三乘有十種緣方得聞。一本識為依。二耳識種子為因。三末那為染污依。四意識相依。五自類耳識為無間依。六耳根不壞為境根。七作意欲聞。八境為所緣緣。九中間無障礙。十境近在可聞。如是之聞。是凡夫及三乘有限量聞。不同此教菩薩以遍法界大智慧為聞。更無能所。以一圓明智境。一念普聞三世劫無量等諸聲。皆不如上說。凡夫及三乘繫無量劫者。是法界門中一念一時聞。以智無裏外一時聞故。一時者。依梁攝論。一時有三義。一平等時。無沈浮顛倒故。二和合時。謂令聞能聞正聞故。三轉法輪時。即正說正受時。故如依諸古人說。正是說法華經時。非是說餘經時。正是說金剛般若經時。非是說餘經時。名為一時。取正是說當部經時。名為一時。今此說大方廣佛華嚴經時即不爾。即是以法界體寄言。一剎那際。出世及涅槃。以一言音。一時遍周十方國土轉法輪時。名為一時。非如上說一時之義。佛者覺也。覺有二義。一始覺。二本覺。此佛者覺無始終。三世障盡名之為佛。不如權教有出世涅槃有始終故。又佛者。大智度論中有四義。一名有德。謂婆伽名德。婆名有故。二名巧分別。婆伽名分別。婆名巧故。三名有聲。婆伽名聲。婆名有故。四名能破婬怒癡婆伽名破。婆名婬怒癡故。又佛地論說有六義。頌云。自在熾盛及端嚴。名稱吉祥與尊貴。具斯六種義差別。是故總號為薄加。在者在何處所。有二義。一指事。二舉法。指事者。在摩竭提國。且指其國。舉法者。在何處也。在法界。即事即法界無二故。為法界無中邊大小彼此故。又摩竭提國者。此云不害國。摩者云無。竭提云害。總云無害國。又云。摩者不也。竭提者至。言其此國將謀兵勇隣國敵不能侵至。又摩者遍也。竭提云聰慧。此國為多有聰慧人遍其國內故。又云。摩者大也。竭提體也。謂五印土中此國最大。統攝諸國。故云大體也。此國王不行刑戮。其有罪者。送置寒林中。為明佛大悲。以處表德故。阿蘭若法。此云寂靜處。寂靜有二義。一事二理。一事者。在摩伽陀國尼連河側漚樓頻螺聚落中。去人間五里一牛吼地也。得阿耨多羅三藐三菩提。此處有一萬道場神。常在其處。一切諸佛示成正覺。總在其中。表如來萬行圓滿中道無邊故。此處是閻浮提之中心故。二理者。即一切法自體靜故。即動而常靜故。菩提道場者有二義故。一事二理。一事者。如前尼連河邊。二理者。遍法界也。法界無邊中道無邊。於一切剎皆示成佛故。如世間場簡穢故。法場治惑故。示現成佛治眾生惑故。此場依主釋。為佛在其中現成道故。依主得名為覺場也。始成正覺者。古今情盡。名之為始。心無所依。名之為正。理智相應。名之為覺。得如是法。名之為成。又自覺覺他。名之為覺。以上釋八句中斷疑成信分竟。

第二莊嚴道場分者。從其地堅固以下。至妙音遐暢無處不及。於中有二十六行半經。明如來依正二報莊嚴道場於此一段文中。明如來本行中四種因感四種果報。於一心性中有四種因。行十波羅蜜。又於其中各得十種莊嚴。何者為四種因。

第一以法身因報得金剛地。經云其地堅固者是也。其地上有十種莊嚴。即以十波羅蜜以成依報。金剛地為正報。何者為十種莊嚴。一以法性中大智以為檀體者。即一行中具十行總圓故。以此經宗一行即一切行主伴恒圓滿故。故以寶輪圓滿用嚴金地。明一即一切故。二以寶華以嚴金地者。明其性戒清潔猶如妙華開敷菡萏令人樂見。發生自他善因果故。三摩尼寶以嚴金地者。摩尼此云離垢寶也。以忍行清高心無諸垢所招依果故。四諸色相海以嚴金地者。以精進波羅蜜總該眾行。能招自他果故。以招報故。諸色相海以嚴金地。五摩尼為幢莊嚴者。明定體恒淨無傾動故。所招果也。禪波羅蜜能普寂故。六放光明及出妙音莊嚴法界者。明定能發慧慧能說教。以為依果以嚴虛空。又明第六波羅蜜空慧滿故。七寶網莊嚴者。明方便波羅蜜成就大悲覆護眾生施教行故。所招依果。為明七住七地等成大悲法門故。施教行之網。漉出眾生。安置於大般涅槃之岸故。因行如是依果亦然。八妙香華瓔垂布莊嚴虛空者。此網向下懸垂之飾也。明第八願波羅蜜以任運之大智。入俗益生。教行所招依果也。如十地菩薩。七地已前作七度。鍊真金轉令明淨喻八地。即作種種莊嚴華鬘喻故。九摩尼王變現自在莊嚴虛空者。明第九力波羅蜜九住及九地等為大法師說法自在所招依果故。明十住中第九十行中第九十迴向中第九十地中第九。總明法師位說法自在所招報故。十雨寶及華以嚴金地者。明十住十地等大智法雲雨眾法寶及利眾生行普周遍故。所招依果。從第九摩尼寶變現自在。即雨十地法雲之寶者。明住住地地五位相即故。

第二萬行因者。其如來自行普賢行為因所招寶樹行列莊嚴金地。周遍十方為依果故。經云。令此道場一切嚴具樹中現像者。明覺行體周徹故。此總陳樹上莊嚴。後別舉菩提樹一箇。用明眾樹亦爾。其菩提樹有十種依果者。常以金剛地為正報。其上莊嚴為依又如來身為正報。金剛地及地上一切莊嚴為依今樹者。以如來行為因。因行。招報樹為依報。又樹上其樹金剛為身。金為正報。幹枝條葉華果為依。明以行樹法華智果慈悲之葉。以十波羅蜜為枝幹。法身以為其莖。而隨十行之上。報得十種依果莊嚴。何者為十。一金剛為樹身。以法性為檀行體故。所招金剛樹身依果。為明一切行從法性生故。是故以金剛為身。云樹高顯者。如下十地品說十地菩薩行中依果所招之樹。其身周圍十萬三千大千世界。高百萬三千大千世界。如十地菩薩行中依果。尚自如是。況復如來。二瑠璃為幹者。生枝已上為幹。向下無枝條處為樹身。明自行淨戒為因外招瑠璃為樹幹故。直出者為幹。傍生者為枝。枝上生者為條。明萬行隨流以淨戒為體。以無染故。皆是法性身。隨流而無染淨。行果所招報相。三眾雜妙寶以為枝條。以嚴其幹者。明純雜萬行對緣成忍能利自他所招依果故。四寶葉扶疎垂蔭如雲而嚴其條。扶疎者蔭映得所。明精進波羅蜜自利利他教行法門覆護得所不省不煩恰中故。外招依果樹葉以嚴覆蔭眾生得所故也。五寶華雜色分枝布影以嚴寶樹者。明如來以無量三昧方便隨流利生影應一切眾生之行隨類現形。外招其華以嚴寶樹。亦明三昧能開敷智慧果故。故報得依果以華為嚴。六摩尼為果與花間列者。明以定華能敷慧果寂用自在故。含輝發焰者。慧能照燭自他故。所招依果華果間嚴。七樹出光嚴者。明方便波羅蜜以大悲心處纏同事方便破暗故。所招依果故。樹出光嚴八光出摩尼者。明第八願波羅蜜興智自在所招果故。九摩尼寶內有諸菩薩俱時出現者明第九力波羅蜜以無功智身出應隨緣利含識故。九地菩薩為大法師。所招依正本末相似。以行果能招樹報。樹出菩薩眾還明本行。明依正交參具總別故。為明本行萬行報得樹嚴。樹出菩薩。以明因果徹故。摩尼寶中現菩薩身雲者。表八地無功之淨智。九地出行設教利生故。以菩薩是行樹。是行中報得。還於樹中出菩薩行。十菩提樹恒出妙音說法莊嚴者。明如來十住十地等智波羅蜜。以法大雲雨法雨故所招依果。

第三明大悲因果者。以如來大慈悲為因。如來所處宮殿為依果。此中有五種德而共成之。一如來大悲含育德。以成其宮。二以正智利眾生德。以成其殿。三以智觀照利自他德。能成其樓。四以大智知根設教益生德。能成其閣。五大悲弘願周遍利生德。報得宮殿樓閣周遍十方。又以十波羅蜜行隨大悲生。復成十種依果。何者為十。隨法身隨萬行隨大悲隨大智所招依果。各自區分不相礙故。猶如大地生諸卉木。地唯是一萬像不同。如水資生喻思之可見。但十波羅蜜理唯一性。隨其法身萬行大悲大智報自差殊。故如法身大願大悲大智十波羅蜜。廢一不可。至八地已來其功未熟。若廢一即一切不成。欲學佛菩提。如此通融不修一行。若偏修理即滯寂。若偏修智即無悲若偏修悲即染習便增。若但修大願即有為情起。菩薩於此眾行不去不留。以法性均融得所。即得以定慧力觀察之。不可玄情斟酌也長諸癡愛。其十種行以為十種依果莊嚴者。一以十方一切諸佛平等法性無著大慈大悲心。行檀波羅蜜所招依果。眾色摩尼之所集成。以大悲位中萬行。或染或淨。非一色故。所招依果非一色故。以嚴宮殿。二以法性自體清淨。無表戒體。隨大慈悲行守護眾生。名為行華。能感自他果故。所招寶華報以嚴宮殿。三以忍波羅蜜處世濟凡。毀譽不變動故。外招依果諸寶流光。光化為幢。幢者不傾動義。勝怨義。勝於毀讚之怨故。四以精進波羅蜜隨大悲行。外招依果。無邊菩薩道場眾會以嚴宮殿。咸集其所。五以禪波羅蜜隨大悲行。外招依果。菩薩出現光明。以定能發大悲慧光明故。六以慧波羅蜜隨大悲行。外招依果。得不思議摩尼寶王而為其網。以慧能簡擇成諸法網故。還得不思議音寶網用嚴宮殿。七以方便波羅蜜能隨大悲。同於染淨隨流之行。外招依果。得自在神通之力所有境界皆從中出。明如來。以法無依住智慧之門。成大悲方便之行為因。所招神力以嚴宮殿。如七地位中所行方便行成大悲門。經中喻云。猶如一國純穢一國純淨。於此二國事難可了知。明七地菩薩以成就大悲方便萬行於染淨二見難斷難成故。為此悲門化利眾生無休息故。八以願波羅蜜。外招依果。眾生所居屋宅現宮殿中。明如來大願應眾生為因所招依果如斯顯現故。又此中明智悲圓淨故。九以如來力波羅蜜隨大悲行。為大法師故。諸佛神力所加。以嚴宮殿。以為依果。十以如來行智波羅蜜為因。外招神力。一念之間宮殿。悉皆包含十方法界。明智隨悲用普含覆故。以上十種行用嚴宮殿。上莊嚴皆是如來隨大悲行所招依果故。文勢連貫互融相依。明一行一切行互參故。一切報果不可無因而得。但以智細細思之。本來因果內外相似。第四如來大智隨萬行因果者即通萬行。出現世間。正成正覺。為正因也。師子座為依果。

從其師子座一段文中。義分為三。一釋座名。二陳座高廣。三明座上莊嚴因果。

一釋座名師子者。依主釋。如來於大眾中得無畏故。非於座上有師子座嚴。設有者但明依報故。

二陳座高廣者。經但言高廣不言量數。今以例比之。如下十住位中帝釋天宮佛座。高十千層級。十行位中夜摩天宮佛座。高百萬層級。十迴向位中兜率天宮佛座。高百萬億層級。高廣隨位各各相稱。以次類之。十地之位他化天宮其座。高億萬億層級。彼天宮已超化樂故。第三禪中說十一地。又超二天倍倍更高。十地品不言佛座層級高廣之量也。但以次類之。此之四位佛座高下層級不同者。以明隨十住十行十迴向十地進修階降隨位所見高下不同。以實而論佛座高廣。無有決定大小高下可得。為如來心量盡所繫故。無有量也。所招依果。亦不可以量度故。如無邊身菩薩量佛身際不可得故。已出情際心數量故。以此義故。住毛孔中而身不小。居法界中而身不大。為情量盡故。身若隨類座亦隨類。若以如來自報體而言。以法界為座體。因既如是。依果亦然。故亦非可量。如法界品中。等于法界座量為定。

三明座上莊嚴因果者。略有十種。皆以如來智隨萬行。一切處亦成正覺為因。一切處十種莊嚴為依果故。其十者何。一摩尼為臺者。明如來智隨法施成。檀波羅蜜。明智體淨所招依果得離垢寶為嚴故。摩尼者。此云離垢寶也。智能出俗以此為臺。明智體超塵逈出義也。二蓮華為網者。以智隨萬行成戒波羅蜜門。明其性戒得真不證處纏不污猶如蓮華處水不染。為網者。明智隨戒體教行漉眾生故。所招依果報相似故。三清淨妙寶以為其輪者。明如來以智隨行成其忍門。生在王宮及示成正覺。假令調達梵魔波旬惱而不恚。所招依果妙寶為輪。明佛忍行圓滿故。果報圓滿也。四眾色雜華而作瓔珞者。明如來以智隨眾行成精進波羅蜜故。所招依果眾色之華。而作瓔珞以嚴寶座。為明精進行為嚴大智法身為華瓔故。明智行互嚴。五堂榭樓閣階砌戶牖凡諸物像備體莊嚴者。明如來以智隨行成禪波羅蜜門故。明其如來智隨禪行無動不寂。明此禪門總攝法身大悲大智進修行門層級次第總皆具足。所招依果亦具足故。故總舉凡諸物像備體莊嚴。俗書云。大屋曰榭。其狀上平。可以為臺觀。四周置簷。上下以軒檻階砌嚴之中虛為其室。亦云臺。上有木為榭。此為略言之。六寶樹枝果周迴間列者。明如來智隨慧用依根同行所招依果樹嚴寶座。寶樹枝果周迴間列者。明理智悲願互參同時總別得所不偏修故。以十門參之。七摩尼光雲互相照曜者。明如來智隨方便行隨器與益所招如是依果莊嚴。照曜者。知根同事。八十方諸佛化現珠王一切菩薩髻中妙寶悉放光明而來瑩燭者。明如來因中八地大智大願功終。大悲已滿大智圓明。諸佛摩頂。能十方示成佛身一切菩薩願行齊等故。招依果佛化珠王者。明同十方諸佛自在故。菩薩妙寶共來瑩燭者。明菩薩行圓。瑩者明淨義。燭者照曜義。以明如來因中八地大智隨本大願力照眾生根依根與益故。為依果也。皆以十玄六相該通。總一剎那際同別具足故。不可順情而知。常不異理智而知。依無作定體方明。思而知之者信位也。九復以諸佛威神所持者。明如來大智隨行成力波羅蜜。為大法師。說佛法輪。同諸佛力故。所招依果。佛力持座令座說法。十座出音聲說佛境界。妙音遐暢無處不及者。遐者遠也。暢者悅也。明座出音說佛境遍周法界遠悅眾生故。此如來因位十地法雲潤澤所招依果故。

第三明如來成道攝生自在分者。於此分中從爾時世尊以下。至所有莊嚴悉令顯現。於中有十三行經總明如來處座成佛身語智等三業自在眷屬莊嚴利生自在。如來所坐之座。以法界為座體。以如來一切萬行報得。為依果莊嚴。如來是大智之身。緣座上所有莊嚴。皆是如來大智隨行任運報得。如龍遊雲起虎嘯風生。報感之應。然非物能與為也。成最正覺者。為簡非外道聲聞緣覺於權教中木樹草座厭俗出纏。令劣解眾生起三乘種。且拔八苦。非究竟覺之正覺。簡非如是覺故。故言成最正覺。此正覺者。不忻不厭不出不沒。染淨情盡。以大圓鏡智稱法界性。自在教化盡一切眾生世界剎海。皆非限齊。所有報境身國相徹圓滿十方。諸佛眾生。自他同處互相參入。影現重重。不云報滿三千大千之剎。不名淨土在於他方。略說大相有九十七種大人之相。隨好無盡。頂著華冠。項著瓔珞。手著環釧。非同三乘厭俗出家。勸諸菩薩生於他方佛國淨土。簡非如是。故言成最正覺。號毘盧遮那。此云光明遍照。以其大智教化依根破障故。如經一一自有其文。智入三世悉皆平等者。明智能隨俗言入三世。即俗體本真。故言平等。以總別同異成壞門六相義。該括。即總而全別。即別而全總。即同而恒異。即異而恒同。即成而恒壞。即壞而恒成。皆非情繫一異俱不俱有無非有無常無常生滅相故。如是皆是如來理智體用依正悉自在故。以自體無念力大智照之可見。此一段十三行經。總明如來身語智三業依正隨用自在。經自具文不煩更釋。

第四從有十佛世界微塵數菩薩以下。至無量功德。於中有三十行經。明菩薩大眾圍遶分。於此分中都顯初會。總有四十七眾。皆是圍遶皆有其意。於此四十七眾之內。從初菩提樹內流光眾已下。至普賢等十箇。上名悉同名之為普。眾且分為三。

新華嚴經論卷第九

新華嚴經論卷第十

長者李通玄撰

一菩提樹內流光眾。是明佛本因五位進修建行利生成報顯因眾。如前所釋。二如來所居宮殿內眾。明佛本因大悲圓滿覆育含生利生之行顯因成報眾。三十佛世界微塵數菩薩眾中。普賢等上名悉。同名為普者。十箇菩薩眾。明古今諸佛共行普賢行眾。已上三眾皆是古今諸佛共行萬行大悲大智。隨五位中進修自利利他十波羅蜜四攝四無量等之常行普賢之道也。一切菩薩以此為體。一切凡夫以此為所乘。如大王路。法則常然。行與不行非道之異。從此十普賢眾以下至第四。從三十三天王至大自在天王眾隨位復分為五。第一從爾時世尊處於此座成最正覺。并十普賢眾。此是現果成因生信分。何以然者。為如來是正覺之果。普賢等眾是佛行果。如來所居華藏淨土。是佛報得依果。一切眾生以自根性觀如來三種因果。及行佛自行普賢門。而生信心故。若不如是依何生信。是故如來以此三種因果。而令眾生信樂修行。以是義故。此之初會及普光明殿中第二會至賢首品已來。十二品經。總是舉果勸修生信分。

第二從海月光大明菩薩等已下菩薩眾。并取已下第二執金剛神等九眾諸神。以明十住因果。何以然者。海月光大明菩薩亦是普賢等眾。分為異名。意者明還以佛果位內普賢行門。入俗利生。隨行名別。既以佛果位內諸佛共行普賢行法入俗利生所堪利者。還得舊法不移舊行。以是義故。還以普賢位內海月光等異名菩薩。便為十住初心。明從凡夫地修學十信心。信諸佛正覺之果無異自心本性清淨如諸佛性。所有分別本性清淨名無依住智。如諸佛根本智。以禪波羅蜜無作印印之。即法界性自然相稱。所行諸行即普賢行故。動靜無二故。所轉法輪即與十方諸佛智契同不異。如是修習慣習使熟。正覺不移。其本一故。會同諸佛舊覺本智同一。性故。行行不移舊普賢行故。以是義故。將普賢眾內十箇海月光等異名菩薩眾。為成十住初心。明十住初心不離舊法智故。以此下文云初發心時便成正覺。又如海月光大明菩薩。向下獲益歎德中經云。復次海月光大明菩薩摩訶薩。得出生菩薩諸地諸波羅蜜。教化眾生。及嚴淨一切佛國土方便解脫門。明以普賢行成就眾生入佛大智法界行普賢行五位次第進修法門故。以普賢入俗果行名海月光。通以下等共成十眾。用成十住菩薩位門。以下通九眾諸神至主藥神等。明是入十住之果行也。為入十住應真。稱之為神。明入位菩薩以自應真法合為神。覆育含識故。以智靈通救生自在故。稱之為神。非世鬼神也。次後諸神天等。明五位進修增勝故。漸漸自在也。以此菩薩神天總明十住。已上入位菩薩皆隨自位攝生。因果自在行故。非鬼神之神。若自心達理不與妄合。其智自神。不為不思而智善通萬有故。此諸神眾皆是如來以五位行攝生得益之眾。還將行相法門次第作法樣式。令其後學者一一倣之。善知因果故。

第三從主稼神以下至主晝神。此十眾諸神。明十行利生法門因果故。

第四從阿脩羅王以下至日天子。中有十眾。明十迴向利生法門因果。

第五從三十三天王以下至大自在天王。於中有十天王。明十地利生因果。已上五眾是寄位。表佛果五位行門因果故。為利眾生故。寄位顯法。寄位入法。與眾生作法。令眾生證修。

從如來座內眾至如來眉間毫相中所出眾。於中有四種眾。其意如何。第一如來座內眾。明是如來往昔自行與古同因彰果眾。第二十方菩薩來集興供眾。第三諸來菩薩毛孔光明眾。是法界性起無礙一多。同異自在大悲無盡。不思議眾。明此法界門法合如然。體本如是。法行依正重重無礙。以法界智境身土一多法合相容故。第四如來眉間毫中眾。是示果成因生信利生眾。此是成佛以後。以十信心位乃至十住十行十迴向十地十一地遍法界法門眾。舉此自修之因果。還令學者倣之。以上諸眾配位及來意。即通前樹內流光眾宮殿樓閣眾。總有十一眾。隨位別配。即四十七眾。為五位之內十箇普賢。總為一眾。當位不分十十部類故。海月光大明菩薩眾。及已下神天。十住十行十向十地。各各有十種部從故。都為四十。通十普賢為一眾。取上四十共為四十一。并菩提樹內流光眾。如來所居宮殿眾。如來座內眾。十方諸來菩薩眾。菩薩毛光眾。如來眉間毫中眾。都為四十七眾。且長科眾意如是。於中義趣至文方明。菩提樹內眾。如來宮殿內眾前已釋訖。已上且長科初會眾竟。餘待至文。已上總明舉果行遍周以成信位。

從此已上四十七眾。若別列十普賢眾。即五十六眾諸大眾海。皆是大眾圍繞分。從此初段中有三十行經。分為三段一初有七行半經。總列菩薩之數。及陳同號普賢菩薩之名。二從海月光大明菩薩以下至十佛世界微塵數。於此一段文中有七行半經。陳異名菩薩眾。并都結已上諸菩薩數。三從此諸菩薩已下至成就無量功德。於中有十五行半經。陳大眾本修行之因。及歎大眾之德。從初段中七行半經。列同號普賢之內。義分為三。一釋菩薩名下之義。二釋菩薩同號之義。三舉眾所為因緣。

一釋菩薩名下之義者。略釋普賢菩薩一號。餘可准知。行與理齊。利生皆遍。號之為普。知根利俗。稱之為賢。菩之言覺。薩言眾生。善覺眾生。號名菩薩。廣云摩訶菩提薩埵也。梵言摩訶菩提薩埵。此云大覺眾生。為常於生死海覺悟無盡眾生故。已下九箇同號為普者。普賢菩薩通號也。明一一菩薩皆有此十種德行。約德為名故。為表德行圓滿始終具十。一一菩薩隨行之號無盡故。為行無盡行故。但以其名下之義。即彰自行。餘准知之。總以十波羅蜜為體。

二釋菩薩同號之義者。明此十普之義。是一人之普一一菩薩具十普也。一切菩薩總然。下名別者。明一一普能遍別故。方知普義得成也。總是十方諸佛同行共行。更無故新。如大王路發跡蹬之者。即是無奈不行之何。一念隨善少分見性智慧現前。總是不離佛正覺根本智故。不離普賢行故。如普賢行。一念中少分善心。總是向法流者故。如下經云。聞如來名號及所說法門。聞而不信。猶能畢竟至於金剛智地。何況生信修行者也。

三舉眾所為因緣者。明佛出興世所現依正二報大集普賢菩薩眾海意。為令眾生見果生信修行故。此是舉果勸修生信分。如來是十方諸佛正覺根本智之果。十普賢等是十方諸佛差別行果。舉此二法中因果。報得令眾生信樂修行趣入故。如三轉法輪中。一示八相成道是。二勸修。以觀果知因勸人天等修學。三證同如是。三乘一乘等證。今此一乘中將此佛乘根本智果普賢遍法界行果。勸令大心眾生生信修行。此乃即是五位中十一地普賢等覺位門。十方諸佛成佛竟。亦行之不息。如初發菩提心者行之不息。今將此位以為信門。若不如是以何為信入。故佛果後普賢行純是利他。初發心以後普賢行是自利。利他行故。今此初眾并佛所為如是舉果勸修。生信樂修行趣入故。今經之大意。為若此也。將舊果勸初心。向下海月光大明菩薩諸神天眾。即明信已入十住十地修行進趣漸漸增修因果也。明立隨位當分之因果。令後學者見其體樣信樂無疑。趣入隨位各異故。若不如是滯在一法智無增勝故。已上一段。且是初見佛成道見佛果五位菩薩集眾示現入法。入即同佛。所知與佛齊見。若信他佛。然初心菩薩未能然也。未是自信自心自身是佛。大智境界是佛法身。是堪行普賢行者。從第二會光明覺品已後。一切處金色世界寶色世界。即明自心法性是金色白淨無染。名為所居世界。不動智佛即是自心。於無性理中。分別之智。本來無動。上首菩薩文殊師利。明是自心無性之中善能簡擇妙分別慧。覺首菩薩即是自心如是真信之首。目首菩薩即是自心。明見可信之心心境俱佛。如海門國法。普見自他俱佛故。至文廣釋。方明是身是佛是心作佛心外見佛不名信心。已上大眾圍遶分中。釋同號眾竟。

第二釋海月光等名異眾。其意如何。此七行半經。其中義分為四。一陳菩薩眾意。二釋菩薩名號。三都結眾數。四歎德。

一陳菩薩眾意者。此十箇異名眾。所以異名。前同號意。況如前段已釋意。此一段異名意趣。為明以彼普賢行入俗利生隨其行異名亦還異。為明以普遍別方名為普。其眾意。為明入俗利生教化眾生。還令眾生得自身之法。是故寄位在十住初心。以明用彰。十住初心一下頓乘古法。不移古跡故無異舊道。如大王路新舊同行。以此以舊古法入俗利生。開悟迷流還令學古。以是義故。還將佛果位內普賢異名之眾。寄位成十住初心。為彰後悟不移舊跡故。又明前如來成正覺佛果。及普賢行果。古今諸佛所乘常道。是明所信之門。此入俗利生異名之眾。即明所化眾生入道初心還同自法不移古跡故。後有發心之士。一一自心以定慧力照之可見。不可以情信者。堪為自非久種善根應當聞而不惑。設使三乘根種六通菩薩。尚自懷疑。凡流之中一乘之性。處凡流而信入。如下經自有明文。為三乘種性劣解。佛隨根性。且說此娑婆為穢土。是五濁故。淨土在他方。或言此方是穢。向上第四禪已上別有菩薩淨土。或說佛果在僧祇之後方成。未說淨穢含容塵含法界。凡聖同居。各無妨礙。三乘等教。執權成實。難信此法界一乘之門。為學假詮假教假觀破麁現無明繫著故。行一分麁波羅蜜門。得三種意生身。見諸佛國土。有自有他。有淨有穢。忻彼厭此。兼修淨行。修諸假真如觀及空觀等。得一分神通。報勝諸天。神通亦勝。忻厭心勝。更亦不生惡國穢土。為本願力有佛成道處暫來還去。如說三乘教中多有此事。未迴心者常當如是。學權教者。為根下劣故不聞此教。聞亦不信。如經下文。自具說故。如維摩經法華經。為破彼故。方始一分略說。猶未具論。是故學教者。慎勿偏習一門。諸部經文。總各深思意趣。大有一生學道。為聞慧不妙不廣。返謗真言。廣說云云。且略而陳爾。以上陳異名菩薩眾意趣竟。

二釋菩薩名者。此十箇菩薩名。一箇是隨十住位中。一箇波羅蜜之通稱。一一中具十。為隨行成名故。此十箇菩薩所行十箇波羅蜜。各是五位中菩薩通行。又隨五位行中。十住具十。十行具十。十向具十。十地具十。十一地具十。通為百數。此明一波羅蜜中有十。十中有百。又十住中一一住中具十。十住中具百。五位總然。通成五百箇波羅蜜門。隨其行位名目感果。各別通位。總是此十箇菩薩之名號是也。何故號曰海月光大明菩薩摩訶薩。以法行無邊大悲廣利如海。所有蒙益。總令見性清凉。號名月光。既得清凉之後。智無不照。號曰大明。一切世界大覺眾生故摩訶菩提薩埵摩訶菩提。此云大覺也。薩云薩埵也。此云眾生。為不捨眾生生死故。廣云摩訶菩提薩埵也略云菩薩。梵云摩訶菩提薩埵。此云大覺道心眾生。為自覺道。不捨生死。大覺悟眾生故。又眾生生死是菩薩菩提故。明法界一真無異相故。此是檀波羅蜜為主。餘九菩薩名號為伴。明以法界行大施門廣濟如海利他得益為月光除煩惱熱得清凉故。以此名號即是所行之行。即此十箇菩薩之號。是十住位中初發心上十波羅蜜之主伴萬行故。此像下文十住品位內菩薩本所事佛下名。號之為月。十住位中十箇佛下名悉同。號之為月。倣此法也。次戒波羅蜜中菩薩號雲音海光無垢藏菩薩摩訶薩者。明性戒大悲普雨法音。故號雲音。性戒無染。猶如大海不宿死屍故。明法界無性以為戒體。無法不淨如海廣大故。光者。明性戒之體心境俱真。名之為光。又以淨智常當照俗。名之為光。無垢者。法性無染也。藏者。明法界性常含萬像無法不淨明一真故。總別俱真無垢淨故。故號雲音海光無垢藏。菩薩如前次忍波羅蜜中菩薩號功德寶髻智生者。明法忍莊嚴其身故。號名功德寶髻。寶髻者。首上之飾。明菩薩發心忍為上首故。寶嚴其頂也。智生者。以能忍故是智生也。菩薩如前。明忍為華髻義故。次精進波羅蜜中菩薩號功德自在王大光者。明勤行饒益眾生招多功德所行萬行無不益他故。自在如王大光者普照也。以常於生死海中以智光明益生無倦故。並令開曉故號大光。菩薩如前。次禪波羅蜜中號善勇猛蓮華髻菩薩者。明法界為禪體從凡夫地起信心已入證之初。明一念無思頓超諸想真智冥會故。云勇猛也。智能達俗處世無染故。號蓮華也。髻者。明此位菩薩表法中以蓮華冠頂。明禪體處世即真不染寂亂故。次般若波羅蜜中號普智雲日幢菩薩者。明第六智慧如雲雨法雨故。慧光破暗。名之為日。摧邪顯正。號之名幢。次方便波羅蜜中號大精進金剛臍菩薩者。明第七住第七行第七迴向第七地五位中凡是第七位總修悲位故。以其真理圓融染淨故名方便。如下十地中第七地菩薩舉喻云。譬如一國純淨一國純穢。於此淨穢事難可了知。如善財童子於第七住中見休捨優婆夷。此云滿願。為明此第七住位成就深厚大悲滿一切眾生願故。又告善財言。我有八萬四千那由他同行眷屬。常居此園。如是之意。明每位位中第七方便波羅蜜成大悲位。言八萬四千同行眷屬者。八萬四千一切諸塵勞門我皆同行。常以生死為園林故。如此菩薩即明是十住位中初發心住一住中十箇波羅蜜中第七波羅蜜故。非是第七住中第七波羅蜜故。十住之中有十箇。第七方便波羅蜜。當一一住中。各各以方便圓其悲智萬行故。餘波羅蜜亦同於十住中。一一具十。十行十向十地十一地總然。各有十。倣此十箇菩薩名號。且圓初發心住。上第一住內十波羅蜜中第七方便門故。且圓一住中悲智主伴十波羅蜜故。明大悲堅固處生死而無疲倦名大精進。壞他堅垢號曰金剛。處俗同纏無虧中道。號之曰臍臍者。明處智悲中際。如佛放受生光在臍輪者表智悲中際。廣意在下文。方明菩薩如前。此是十住位中初發心住內第七方便波羅蜜。且明一住中十波羅蜜主伴也。治地住修行住。如是十住。各自具十波羅蜜主伴圓融。一住具十。十住具百。五位例然。通有五百。乃至無盡。次明第八願波羅蜜中菩薩名號香焰光幢者。大願弘芳號之為香。智能隨願依根破惑故名為光。入邪破障故號為幢。如第八位中。多作外道邪師。與邪同行。破邪師道。如八住中毘目多羅仙等是。善財第八住中善知識也。明智淨方能破邪故。次第九力波羅蜜中菩薩名號大明德深美音者。明力波羅蜜為大法師位善說法故。故名大明德深美音也。菩薩如前釋。次第十智波羅蜜中菩薩名大福光智生者。明此是智波羅蜜故。此上十菩薩名。明初發心住中以十波羅蜜用治初發心住中障成法身悲智門故。計此修治法合一法。今說諸波羅蜜。各各修行不同。明於一法上以十法修治慣習增明。以成一故。其法不離舊行也。時亦不移舊時也故。時無性故。三世無去來故。但於一法上具十箇波羅蜜行門體用。但於一法上修行生熟處分一住二住。但於一法上會智悲願行。生熟淺深不同。隨不同處分其地位差別故。非是法異故。以總別同異成壞六相義圓通可知。

三都結眾數者。經云。如是等而為上首。有十佛世界微塵數者是也。

四歎德者。以下十五行半經是也。經自具文。不煩更釋。如是以上大眾之海。總是普賢行滿。常住世間。安立法則。成就菩薩十住十行十地等位。次第令諸眾生開示悟入。常為世間一切依護。如上歎德中具明。以下獲益中亦具明。如獲益中總是作利生方便入法次第。入即同佛所知。與後學者作見道之樣。迷即是凡。悟即同佛。知見皆是本來舊達。並是影響眾也。以下神天亦同此例。皆是助佛揚化顯德。令佛法化流行世間。眾生獲益故。

二復有佛世界微塵數執金剛神。此一段有十三行半經。於中義意分之為四。一寄位表法。二釋名配行。三列數。四歎神德。

一寄位表法者。明神眾。是見道已性齊諸佛智同真理。隨普賢行處世護持。稱之為神。護持正法故。隨行表法者。為表十住位內第二治地住門主戒波羅蜜。明戒為防護義故。以法身為戒體。稱真不壞。號曰金剛。前海月光大明菩薩。為十住中初發心住。於中意義如前段文已釋。此一眾有十神。明第二治地住法門主戒。為防護義故號為執金剛神。執者。軌持不犯。名之為執。其智應真。號之為神。

二釋名配行者。此之一眾神。以戒波羅蜜為體。十箇神名即是隨戒體上十箇波羅蜜名。一箇神是一行。第一妙色那羅延執金剛神。主戒波羅蜜中檀波羅蜜門。以性戒成檀感招妙色。法空破惑故號那羅延。是不壞義。此位明以持性戒故得不壞身。執者軌持義也。金剛者。不壞義也。二日輪速疾幢執金剛神。主性戒中戒波羅蜜。為戒光無缺名號日輪。見者應真名為速疾。自他惑盡名之為幢。心無異念名之為執。性無可破號曰金剛。稱真自在名之為神。以智為神故。三須彌華光執金剛神。主戒波羅蜜中忍波羅蜜。為法忍高勝號曰須彌。以忍嚴行人見皆悅號之曰華。親之破慢號之為光。忍心無失名之為執。法性為忍猶如金剛。智無思而知萬有號之為神。四清淨雲音執金剛神。主戒波羅蜜中精進波羅蜜。履俗恒真名為清淨。演法無懈潤澤含識。號曰雲音。聞法破惑號之金剛。智不為而知萬有。稱之名神。五諸根美妙執金剛神。主戒波羅蜜中禪波羅蜜。為禪無思而六根隨智而用故名諸根美妙也。用而恒寂名之為執。無思可破號曰金剛。又無思之智能破自他惑。故號曰金剛。寂然智不動正慧隨用號之為神。六可愛樂光明執金剛神。主慧能破暗故。七大樹雷音者主第七大悲門。樹是覆蔭義。明方便波羅蜜門覆蔭眾生故。八師子王光明者。主願波羅蜜。起無功用智。自在如師子王。能破外道諸雜論故。九密焰勝目者。主力波羅蜜。法力自在潛流同事。或作外道邪師同事破所繫故。此位是大法師位。凡第九波羅蜜。遍入五位中五百箇波羅蜜門。皆第九為法師位。十住第九為法王子住。如善財童子善知識。十住中第九住法師位中作勝熱婆羅門。示入外道。五熱炙身。上刀山入火聚等。此名密焰勝目。密潛同事設教破愚故名密焰。智目知根故名勝目。十蓮華光摩尼髻執金剛神。主戒波羅蜜中智波羅蜜。如善財童子第十灌頂住中善知識。作童女名曰慈行。得真不證處俗無污名曰蓮華。大智知根名之為光。位昇灌頂名曰摩尼髻。摩尼者。此云離垢寶也。此是第二治地住中十位十波羅蜜主伴。十位主伴萬行。號曰十箇執金剛神。神名皆以行位立名之故。明十住中一住具十十位具百。五位皆然。一一次第以名義配當。法合如然。第三已下列數歎德。二門。如文可知。

第三是十住中修行住。於中六行半經。義分為四。一列數。二寄位表法。三釋名配行。四重結其數并歎神德。

一列數者。如上初行是。

二寄位表法者。此十箇身眾神。寄位表十住中忍波羅蜜。以法忍成就。於生死中利生自在。號曰為神。下文歎德中。成就大願供養承事一切諸佛。明於住昔以調忍心承事一切眾生令其成佛。為諸佛眾生體無有二故。已成諸佛。何須籍其供養以無量身無量眾供具承事。於一切時中供養一切眾生。令其成佛。是調忍義是身眾義。

三釋名配行者。此十箇神。是忍波羅蜜中十波羅蜜故。明一一行遍一切行故。第一所謂華髻莊嚴身眾神者。主忍波羅蜜中檀波羅蜜。明忍辱為華鬘報得以嚴其頂上之飾故。身眾者。為忍位中行檀。明以眾多身雲眾多嚴具遍周法界承事供養廣利眾生故。神者智隨忍行自在故號為神。此十波羅蜜以忍為體。二光照十方身眾神者。主忍波羅蜜中戒波羅蜜。此位中以法忍為戒體明。忍戒圓明見者歡喜法忍戒光。號之為光照十方。身眾神如前釋。三海音調伏身眾神者。主忍波羅蜜中忍波羅蜜故。海音者。明聞諸善惡毀讚音聲廣多。猶如海潮之音不生憂喜。是調伏義。是為能忍也。又以自聲如海潮音知時。教化眾生令無失時故。四淨華嚴髻身眾神者。主忍波羅蜜中精進波羅蜜。以法忍進名之為淨也。進行可觀。名之為華。因行招果用嚴頂髻。明精進是長道之首故。故以華嚴頂飾。五無量威儀身眾神者。主忍波羅蜜中禪波羅蜜。稱根現法名為無量。動止常寂名為威儀。明行住坐立不離定體名曰威儀。六最上光嚴身眾神者。主智慧照曜自他故。明以定慧光明照燭心境以嚴法身。七淨光香雲身眾神者。明第七大悲方便染淨不拘。名為淨光。慈悲含覆出言成法悅可眾心。號曰香雲。明法雨潤眾生故。即明雨戒定慧解脫解脫知見五分法身之香也。八守護攝持身眾神者。明智隨大願攝持一切眾生故。八住八地。但五位第八位中。明無功之智功成即得十方諸佛手灌其頂。是諸佛攝持義故。九普現攝取身眾神者。明第九波羅蜜法力自在法王之位。普現諸教。九十五種邪見流及一切眾生悉同行故。名普現攝取也。即勝熱婆羅門等是。十不動光明身眾神者。明第十智波羅蜜。名不動光明。亦為灌頂位名不動光也。且明此忍位中十波羅蜜之一。

終四結數歎德如文可知。以上十波羅蜜。以忍為體。此明善惡毀讚得不動智也。

第四段中有六行半經。義分為四。一舉眾數。二寄位表法。三釋名配行。四結數歎德。

一舉眾數者。如初一行都列數是。

二寄位表法者。此十箇足行神。表十住位中生貴住。主精進波羅蜜。如下歎德中無量劫中。親近如來隨逐不捨。是精進義。為明以法性真如為行之體。以此法行用嚴法身。足行者。表精進義。以眾行滿足故名足行神。神者是隨行之智。

三釋名配行者。一寶印手足行神者。主精進波羅蜜中檀波羅蜜明以法寶之智印行精勤之行引接眾生故。手為引取之義。二蓮華光足行神者。明生貴住中精進波羅蜜中戒波羅蜜。常居生死之海。猶如蓮華無所染故。見者發心名之為光。足行是精進修行無疲勞義。智自在故號之為神。三清淨華髻足行神者。主精進波羅蜜中忍波羅蜜法。忍無垢名為清淨也。忍招依果。華嚴頂飾。為忍華鬘義故。四攝諸善見足行神者。主精進波羅蜜中精進波羅蜜。攝諸善見者。是精進義。為常攝諸根不令起見即無見不善。五妙寶星幢足行神者。主禪波羅蜜以妙理為禪故名為妙寶者道也。隨行破惑故名星幢。為萬行為星。不離禪體。皆有光照。隨根破惑。知根了了。名之為星。此位以精進行為禪體。禪能現智智能知法。還以善知法故名為星也。幢為定也。六樂吐妙音足行神者。主慧波羅蜜。樂吐妙音者。為以精進為慧體故。常樂為人說法故。七栴檀樹光足行神者。主方便波羅蜜。成大悲行故。以香樹為名。表慈悲覆蔭義故。光者照燭眾生義。八蓮華光明足行神者。主願波羅蜜智隨大願。隨所利生無所染故。九微妙光明足行神者。主力波羅蜜法王之位。以微妙法光化眾生故。十積集妙華足行神者。主智波羅蜜。以智積集諸教。猶貫華結鬘。不令散失。教化眾生。已上十波羅蜜。皆以精進波羅蜜以為體。位位內自有同別義。思之可見。不可作一概准之。

四結數歎德。如文可知。

第五段有六行半經。義分為四。一舉眾數。二寄位表法。三釋名配法。四結數歎德。

一舉眾數者。如上初行是。

二寄位表法者。此之一位表具足方便住中十波羅蜜。以禪波羅蜜為體。以道場是除蘊穢義。明禪能治蘊義故。如世間場也。為明禪定。淨六七識之取染。顯般若。能開妙慧簡擇理智體之本實故。以禪波羅蜜以為場體。般若波羅蜜以為人功。以普賢萬行為馱運至法界。普光明智殿。為大都居。以一切種智為大藏。此中十箇神。一神為一波羅蜜。為自益益人之行樣。

三釋名配法者。一淨莊嚴幢道場神。主具足方便住禪波羅蜜中檀波羅蜜。以法性定體為檀之淨地也。以無虧定體萬行為莊嚴幢也。幢明定體不動義。以法性無性為所乘。名之為道。以無性之禪定。能治所依之蘊。名之為場。神者是無依無性之中大智也。以不思不為無形無質等。周法界而知萬有者。稱之為神。二須彌寶光道場神。以須彌是高顯義。寶光是無垢義。以戒光照俗見者發心故。以禪定為戒。出過情識。是須彌義。以定能無妄。是無垢義。以定能發慧。寶光義。三雷音幢相道場神。主禪波羅蜜中忍波羅蜜。明毀譽之音如雷。法忍不動名幢相。道場神如前釋。十波羅蜜隨五位中各各自具道場義故。四雨華妙眼道場神。主禪波羅蜜中精進波羅蜜。明法身為定體依定起萬行精進。名為雨華。是精進義。定能起慧故稱妙眼。以其法眼行華利生無懈。是精進故。五華瓔光髻道場神。主禪波羅蜜中禪波羅蜜。以法界自體無動靜上而起行禪化諸亂意。名之為瓔。以定能發慧故。名之為光。以行招果用嚴其頂。以此為名。又此十波羅蜜皆為頂法。何以然者。為以十住初心一一度門至佛果故。無初中後故。以從佛果起勝進故。六雨寶莊嚴道場神。主慧波羅蜜。慧能雨法寶故。七勇猛香眼道場神。主方便波羅蜜。此位是慈悲位故。常處生死名為勇猛。慈眼視生。名為香眼。以戒定慧解脫解脫知見五分法身之香。而視眾生。拔苦與樂名為香眼。八金剛彩雲道場神。明第八願波羅蜜。以為願雲覆眾生故。以此位是無功用智能破邪流。號曰金剛彩雲。明能同異道故。九蓮華光明道場神。主力波羅蜜。是法王之位。處世如蓮華。說法為光明故。十妙光照曜道場神。主智波羅蜜。以大智知根。名為妙光。知根破惑故名照曜。已上十波羅蜜。皆禪波羅蜜為體。

四結數歎德。如文可知。

第六正心住主般若波羅蜜為體。十箇主城神為此般若波羅蜜中有十波羅蜜。於中有六行半經。義分為四。一舉眾數。二寄位表法。三釋名配行。四結數歎德。

一舉眾數者。如初行。

二寄位表法者。寄此神眾。表正心住空觀成就。明善守護心城名正心住。如善財童子十住之中第六善知識海幢比丘是也。其在經行地側入于三昧離出入息足出長者居士波羅門等乃至頂上出諸佛等。以廣大身雲遍周法界教化眾生。又如十住位中正心住位。經云。此菩薩聞十種法心定不動。即明正心住。善守護心城故。以主城神。寄表正心之位也。

三釋名配行者。所謂一寶峯光曜主城神。主般若波羅蜜中檀波羅蜜。明以無性妙慧廣施含生故。號寶峯光曜。如其山峯。以至虛空相盡處故。明以法空慧至相盡處故。以無相妙慧廣施眾生。名為照曜。主者空慧自在。名之為主。城者空有自在不與涅槃生死合散故。名之為城。又以法慧施人。不與情欲之漏合故。名之為城。二妙嚴宮殿主城神。明以慧利含生。以為戒體。以妙慧為宮。治人為殿。萬行為嚴。又以菩薩正慧為妙嚴。大慈大悲為宮殿。心無思慮為主城。無相妙慧任理智而知。名之為神。此以慧利為主。以戒為防護義。防護一切眾生為城。三清淨喜寶主城神。主慧波羅蜜中忍波羅蜜。明以法空慧而成忍故。故名清淨喜。以忍即喜故。以法喜即名為寶故。明能忍為寶也。自此下七眾神。准上排位配之。經文廣大。不可一一而釋之。略知法則然爾。如主道場神主城神主地神等。總是女神。為明慈悲故。而實體中非男非女。但隨事現示。

第七主地神。主第七不退住方便波羅蜜中十波羅蜜故。各以十箇神名配之。此以法身為地體。能生萬行。以理智慈悲為神性。無所退動故。大悲如地養萬有故。

第八主山神。是童真住。行願波羅蜜中十波羅蜜。山者不動義。高勝義。神者智體應真自在。明第八住第八行第八迴向第八地總無功之智不動如山故。以山神表之。其中十箇神。即是此位中十波羅蜜行。亦名智能出世高勝如山。

第九主林神。是法王子住。主力波羅蜜。明說法如林廣多覆蔭故。是法師位也。

第十主藥神。明灌頂住。主智波羅蜜。於中一箇神主智波羅蜜中十波羅蜜。明智能知根與法藥故。

第四歎德。如文可知。

已上從海月光大明菩薩至此主藥神。表如來五位眾中十住之門百波羅蜜竟。十行之眾如下須知。如此一部之典。一切施設。總是法門終不唐設。一事一字。總是五位之中信修悟入之法則故。入法方便門戶。此明佛果五位入法益生覆育之樣式。故入之者創與智合。名之為神。亦以覆育眾生故為神祐物也。以修行自在處如天。亦以化利諸天故。於十方三界示受天報。亦以迴向門同脩羅身入諸鬼趣。亦表自在如王。

新華嚴經論卷第十

新華嚴經論卷第十一

長者李通玄撰

第三從主稼神以下。至主晝神。此十眾神明十行利生法門因果者。以主稼神。為表行為資糧故。如世間以禾稼為資糧。長養有為之身。佛法即十波羅蜜行為資糧。長養法身。令使世間習氣漸微出世習氣大慈大悲大智得辦。如資糧位。准三乘說。十信十住十行十向。為道前四種資糧。初地以上為見道加行。為三乘地前菩薩經一大僧祇劫修有為有漏行。初地見道。如此經。十信之中全信自心與十方諸佛性相大智無差別體。十住初心以修方便三昧力。見道。從初發心住及已上諸住。總為見道之位。十行十迴向十地。總為加行。總為資糧。加行與佛因果同進故。為加行與佛果齊資以普賢行用資悲願成滿。以十住初心所見法身理智性果資糧普賢行。不屬人天有為無常。從初發心住。五位進修如來法身。理智性果普賢行果。於一真法界之中互為資糧。廢一二俱不成。即一垢一淨心起。是故以佛理智之果嚴行。以行嚴果。故為佛華嚴也。是故以下十住十行十迴向位中。皆得十方諸佛與入位菩薩同號。及與智摩頂會同體智也。如三乘菩薩。多生他方淨土。及四禪向上。別有菩薩淨土。設在欲界。即言以悲願力故留惑潤生。非如此經法門乘如來法界乘。從初發心住。以如來大智法身性果普賢行果。普周生死。動寂均平理事普進。以法界體用以治餘習法。無前却故新等報。不如三乘別教說有他方有別淨土留惑娑婆。加行即在初地位。初資糧即在十信十住十向。五位既無佛果。明知十地見道。未真如此經於十信心中。自信自心有十種世界。即如金色世界。妙色世界。蓮華色世界。如是有十箇色世界。為十信心是有為故。所信佛境界是色也。本所事佛。不動智佛。無礙智佛。解脫智佛。如是十箇智佛。即是自心。所信自心。十種智果以為十種佛果號故。畢竟證修諸佛滿處。成此智。不異此智。除此十信位中以生滅心信十色世界十智如來。至十住十行十迴向十地等覺十一地。總有五十箇因果。皆以普賢行為因。以如來法身理智性為果。或更互參之以相資發。以此二種因果五位之中。共有一百重佛因果。通取五位上各有五重因五重果。總為一百一十重因果。如十住位中佛因果者。即因陀羅花世界。波頭摩花世界。寶花世界。佛號殊特月佛。無盡月佛。不動月佛。如是十花世界。十箇同號月佛。以為佛果。法慧菩薩等十箇慧菩薩。以為普賢行修行之因。為此十住以入方便三昧力。真證法身妙慧。即世界名花。以花開敷現果故。所現佛果。皆號之為月者。為明十住之中創見法身妙慧現前無煩惱熱得佛法身清涼如月故。以所見道除惑處。而為世界因陀羅花者。此云能主花也。明初發心住生在佛家能為眾生設法主故。波頭摩花者。赤蓮花也。明治地住進修增勝赫奕開敷可觀之義。總是以隨位入道處因果。為佛及國土世界菩薩之名。皆非外有。總明自行所行也。如十行位中十箇慧世界十箇佛號。皆名之為眼。以為其佛果。功德林等十林菩薩。以為其行行之因。以次十向十地。如經可知。至位方明。大要言之。以當位十佛為本位之果。當位十菩薩為當位修行之因。如此初會中。以如來為當五位之果。普賢菩薩及諸神天等。為五位修行之因。又普賢菩薩及諸神天等。以毘盧遮那根本智。為起修行本因。以自己修行之身。為佛差別智果故。為以佛性智果為因。以現修之身。即理智之性果故。互為因果體用。是故神天嘆德中。先嘆佛德。次嘆自己與佛同智同德也。此為入法界之樣。令諸學者迷即凡悟即佛故。以智悲齊進也。如善財童子。十行初位中歡喜行善知識所居之國。名為三眼。還同十行菩薩所居世界。名為親惠世界寶惠世界等十惠世界也。如三眼者。一摩訶般若。二解脫。三法身。亦以智眼慧眼法眼為三眼故。如世品字。如摩醯首羅天王面上三目故為一切佛法不離此大智大慧法身故。此十慧世界義。通此三眼。以是善財十行之中。初善知識國名三眼。比丘名善見。即同十行之位。佛號常住眼佛無勝眼佛。名為善見者。具三眼也。為十行之中以智眼知眾生根而同行故。佛號為眼。善知識名善見。目髮紺青。皮膚金色。圓光一尋。相好如佛者。明十行中所行三眼行因果即佛也。在林中經行者。明萬行稠林覆蔭眾生故。還如十行位中菩薩號功德林慧林勝林等十林菩薩也。善財十行中知識。即以比丘。林中經行為十行位中之行處。如下文中。以功德林等十林菩薩為所行。今此初會中。即以主稼神為佛果十行資糧。眾生入佛位故。資糧見道菩薩長大悲故。如此會佛果五位。與第二三會已後諸菩薩進修五位。及善財童子示行五位。前後相參體勢相似。總明佛果普賢行果體用相資始終不異。以是義故。五位中五十種資糧五十種佛果。互為主伴。互為因果。互為體用。以如來理智性常資普賢行使令無染。普賢行常資如來性果。使得圓滿悲智。廢一邊一切不成。所有行門即是人天因果。設得出世即是聲聞二乘。及出世淨土菩薩。及留惑潤生等。故非法爾理智世及出世大悲動靜染淨自在圓融故。如此十行與佛果資糧。猶如黃瓜。果花同出花果相資。以無作功德而為自在也。法爾理智行周故。於此主稼神一段文中。義分為四。一舉其眾數。二寄位表法。三釋名配行。四結數嘆德。一舉其眾數者。如初行一句是。二寄位表法者。以主稼神資糧位中十行位也。三釋名配行者。所謂一柔軟勝味主稼神主歡喜行中檀波羅蜜。於此檀中有二義。一法檀。二事檀。一法檀者。見來求法者。歡喜無厭故名柔軟勝味。以法味資人。令心調伏故。二事檀者。即主稼神。是后稷神之流也。以神祐五穀令生勝味資益含生故。遍十方世界隨處異名。二時花淨光主稼神。即是歡喜行檀波羅蜜中戒波羅蜜。知根同行。號曰時花。令得性戒開敷。名之淨光。亦世間五穀之花。依時祐之令光淨開敷故。三色力勇健主稼神。明檀波羅蜜中忍波羅蜜。明法忍功成。名為勇健。隨忍成果故。得色力嚴身。諸力之中風力為最。諸行之內忍力為最。八風不能動故。以能隨行成忍故名勇健。如善財十行中第三行具足優婆夷。是其行。以明忍為諸行中果故名具足。四增長精氣主稼神。主檀波羅蜜中精進波羅蜜。以精進力資糧法力大慈大悲力。處生死海教化眾生而無勞倦。自無所求故名增長精氣主稼神。表無精進力即諸行不成立故。五普生根果主稼神。主檀波羅蜜中禪波羅蜜。以法性為禪。出生萬行理智妙慧。名普生根果。以法性理為禪生智慧萬行故。即根即果。以根從果生本末無異故。如佛果普賢行果互相資故。明從果生根以根資果。六妙嚴環髻主稼神。主檀波羅蜜中慧波羅蜜。明以妙慧嚴行行復嚴慧。行慧互嚴將用利生以招依果。以環其髻用嚴其首。此是垂髻如環。明解行圓滿。七潤澤淨花主稼神。主檀波羅蜜中方便波羅蜜。此位明成就大悲故。為潤澤淨花利他行故。令他解行法開敷故。此是檀波羅蜜中方便門。成大慈悲故。八成就妙香主稼神主檀波羅蜜中願波羅蜜。十行第八位中同於八地。智無功用。五分法身香悉成就故。又以淨智知根。依根設教。用成戒定慧之妙香故。九見者愛樂主稼神。主檀波羅蜜中力波羅蜜。法師成就法力利生。見聞法者皆愛樂故。十離垢淨光主稼神。主檀波羅蜜中智波羅蜜。以智能離自他垢故。諸法灌頂同十住十地中灌頂位也。四結數嘆德。如文可知。已上十箇主稼神。總是歡喜行中檀波羅蜜中十波羅蜜資糧。從行成號。已下例然。法則如上。

第二十箇主河神。是饒益行。行戒波羅蜜中十波羅蜜。第一普發迅流主河神。明十行中戒波羅蜜中檀波羅蜜資糧從行成號。已下例然。法則如上。若以其事如此孟母是也。如善財童子饒益行中善知識。於河渚中一萬童子釋天為首。聚沙為戲。以河為行。主戒體明饒益故。此初會中河神。為戒體前後相似。普發迅流明應一乘之種。第二普潔泉㵎主河神。明應三乘及人天等善法。主十行中戒波羅蜜中戒波羅蜜。已下諸神眾依行立名號。以名下義。如前配之可知。如十行中戒體者。如釋天童子。以算數法相黶子法五行陰陽。以利人之巧術。以為十行之中戒體。故名普潔泉㵎義。若不如是。行不滿故。明人天及三乘總化。以巧術利生。是普潔義。

第三主海神。明無違逆行。明忍波羅蜜如海能納眾流是無違逆也。主忍波羅蜜有十箇海神。即明忍波羅蜜中十波羅蜜也。各隨名下義。如前配之。大意。此十行中忍以法性大悲。以為忍體。是故如海含潤處其下流能容一切。無明高慢生死之流。皆為法流而無妨礙。故名無違逆行。如善財童子無違逆行中善知識。南方有城。名曰海住。有優婆夷名具足。素服垂髮者。慈忍之貌具足成忍。無行不周故名具足。海神者。女神。明慈悲柔軟處行能忍。其心如海。福智具足饒益眾生。是故忍為萬行中果也。能容眾流。

第四主水神。明無屈撓行。主精進波羅蜜。為明水體能淨諸垢。以明此位菩薩以法性之水。常勤精進。教化眾生。一一知根而益。而無屈撓。其心如水潤生隨物而益。各得其所而無屈撓。於中十箇水神。即是精進波羅蜜中十波羅蜜。明以其萬行如水同事潤生。各各隨名下義配之。常以十行中精進為體。如十住中精進門。樂勤觀法性為體。此十行中精進門。處世益生。以行潤物為體。位位中各隨當位主行為體。餘九於主行體上作別。不得一向解故。即體意不當。如十迴向中精進波羅蜜。圓融理智大悲。使令均平自在。如是五位得一。即五位俱有齊等。以慣習生熟須有次第。雖立次第。以法界智體而無前却。是無前後中次第。是一性無差別中同異。不可以情作前却解也。以實而論。初發心住中如一渧之水入大海水中。總同海體。諸龍魚寶咸在其中。為教化眾生故。教網筌蹄方法不可不具。以名言竹帛著籙。即似前後義生。體道者。明鑒即如持寶鏡普臨萬像。十地即明使慣習功成。等覺位中即明自在行周法界。若但置十住一位。但明見道初功。又安十行修行。但有出世心勝。加十迴向興大願雲。使令悲智萬行圓滿。十地但蘊功成德。使令慣習須成。十一地入俗自在行周任法饒益。明張教網學者有所歸依。若不如斯發心者何措。

第五主火神。明無癡亂行。主禪波羅蜜。於中十神。明禪波羅蜜中十波羅蜜。皆以十行位禪為體。即明普智照而恒寂故。即以火神為定體。即寂而常照。即事而恒理。悲智照用而無礙故。以火神為定體。若其世間事也。即南方离神是也。若其人也。是其心也。离法心故。若其法也。是虛無之智也。若外事是其日也。若在其身也是其目也。若方法也。為中道。為正明。明為虛無。為智照萬有。為普光明殿。是女神故。善財童子南行意者為若此也。明無癡亂行。以火神能破闇故。不迷惑故。無闇障故。此一段約用而為定也。

第六主風神。明善現行。以般若波羅蜜為體。十箇風神。明智慧波羅蜜中十波羅蜜也。若世間也。即辰巳之間巽神也。是女神故。為法則也。為言說。為教令。如周易乾五世卦巽上坤下曰觀。易曰。風行地上可以觀象。君子設教。而眾人從而法之。可以觀。以是義故巽為風教。明第六波羅蜜智慧功成。善現言教教化眾生。此名善現行也。又辰巳之間。如來取之為齋戒法則。明吉凶之際或著之終。至午即萬法正也。上值角宿角為天門。主僧尼道士在其中。明是設教令成眾善之門也。一切風化皆從此起。象以口為天門。吐納風氣成正教故。以智為神。又敷花發果發生一切能持世界能成能壞。故名善現行也。此經下文如海有四種風。一名能集。能集眾寶。明大圓鏡智。二能成。能成眾寶。明成所作智。三名簡擇。能簡眾寶。明妙觀察智。四名能散。能散眾寶。明平等性智。是故以四智為風神。能現法自在故。以風神為表善現行故。為此第六智慧法。以智慧風神。善現一切法行。悉皆自在故。如十信位中。第六信位佛果配在東南方。佛號究竟智。為東南方是巽。以巽為風神。又易云。巽為言說。以借物表法將風神明智慧。能善現眾法故。方者法也。以取其法大像無方也。

第七主空神。明無著行。主方便波羅蜜成大悲門。以法空起行。教化攝取一切眾生。故名方便。故名無著行。於中眾神。明方便波羅蜜中十波羅蜜。以一切法空為體。以智為神。故無所著。以一切法空能生悲智故。即萬行無著。

第八主方神。明難得行。為智用無功功難成故。主願波羅蜜。為智體性淨。以願防之。念其本願。引智起行。令行周遍。使令不住生死不住涅槃。於中十箇神。明願波羅蜜中十波羅蜜。方者法也。以第八行大智成以智設法饒益眾生。此是大智為神。總以震坎兌离四維上下正方之神。都舉明無功之智圓攝故。

第九主夜神。明善法行。主力波羅蜜。法力已成法王功辦。常處生死長夜。以法照明世間故。名善法行。於中十神。主力波羅蜜中十波羅蜜。是女神也。此為善財童子十地中知識故。以明此位行體徹十地法故。

第十主晝神。明真實行。主智波羅蜜。於中十神。明智波羅蜜中十波羅蜜。以智日恒明名為主晝。智無為而應萬有。稱之為神。嘆德中恒共精勤嚴飾宮殿者。以智普周教化眾生成法宮殿。悲為宮。智為殿。成就眾生。悲智宮殿展轉相益故。已上明十行位竟。十迴向門如下。

第四從阿脩羅王至日天子。於中有十眾。用表十迴向。何以然者。為阿脩羅居大海中不沒其身。表十迴向圓融真俗常處生死大海不沒其身。前之十住十行。但修出世悲智心增。加以迴向迴真入俗。以成處世悲智圓滿故。以阿脩羅等十眾。以表十迴向處大海而不溺。表此位菩薩。以大悲心得真不證。知真同俗。處俗無染。利生自在。第一從初一眾阿脩羅王。義分為四。一舉眾數。二寄位表法。三釋名配行。四結數嘆德。一舉眾數者。如初一行是。二寄位表法者。寄阿脩羅位。表救護一切眾生離眾生相迴向。為明此初迴向如阿脩羅雖處大海而海水不沒雖同天趣無天妙樂故。如此位菩薩處於生死。無生死中五欲之樂。雖處涅槃。無涅槃中寂滅之樂。故名救護眾生離眾生相迴向。又如法界品云。成就如來高出世間阿脩羅王。又王者。自在義。明此位菩薩於涅槃生死中而得自在故。又阿脩羅。亦云阿素羅。阿之言無。素云遊故。又云妙。又羅云戲。如婆沙論。釋為非天也。雖天趣攝。為多諂詐無天妙樂。象此位菩薩行大悲方便萬行。似如諂詐。似如生死。無有人天五欲。無常涅槃出世寂滅之樂。主十迴向中檀波羅蜜門。舊名不須。此舊翻謬矣。或云毘摩之母。以本從生故。故名劣天。如阿含經云。劫初成時。光音天來入海中洗浴。水觸其身。失精在水。還成肉卵。經八千歲乃生一女。身若須彌有九百九十頭。頭有千眼。有九百九十口。口有四牙。牙上出火。猶如礕礰。二十四手九百九十脚在海浮戲。水精入身生一肉卵。經八千歲生毘摩質多羅。身有九頭。頭有千眼。口中出水。有九百九十手。有八脚。其形四倍大於須彌山。純食淤泥及以藕根。又與天諍。廣如正法念經說。然阿脩羅住處有五。一地上眾寶山中。二云在須彌山北下入大海二萬一千由旬。有阿脩羅王名羅睺。此云障礙。能以手障日月明。領無量眾。三從此更下二萬一千由旬。有阿脩羅王。名勇健。亦領多眾。四復過二萬一千由旬有阿脩羅王。名花鬘。亦領諸眾。第五復過是數名毘摩質多羅。此云響高。是舍脂父。舍脂是天帝釋后。父與天帝釋鬪戰時。發自海中揚聲大叫云。我是毘摩質多羅。我是毘摩質多羅。時閻浮提山岳一時震動。亦名穴居。謂彼中有光明城。於中住故。或天趣攝。已上佛地論。依毘曇鬼趣攝。又毘摩質多羅。此云種種事。又毘摩者。此云遍空。質多羅云種種嚴儀。言此脩羅與帝釋戰時嚴備種種軍仗之儀遍空而列。舊云響高。又曰穴居者非。此依唐朝禮法師等翻是第四惡趣攝。如經中十種阿脩羅王表位進修中。以明菩薩大悲徹下如大海而得其底。身出大海。明菩薩不沒惡道能離自憍慢故。以真攝俗。真俗圓融處苦海而恒出。寄其此位表迴向法門。三釋名配行者。一羅睺羅阿脩羅王者。明十迴向中檀波羅蜜門故。此迴向中十波羅蜜。以事表法中取阿脩羅。明此十向純以大悲十願。以為十度之體。無自求益之心。以彼脩羅所居徹下。其身處海徹上出身之半。總明託事表法令易解故。用彰此位。純以大智大悲大願。徹真俗為體。如羅睺羅者。此云能障。明此位菩薩以大悲心入生死趣。顯大法空障諸惡趣故。二毘摩質多羅阿脩羅王者。明檀波羅蜜中戒波羅蜜。毘摩質多羅者。此云響高。明以大悲大願音聲誓度三界六道故。以悲願為戒體。王者。自在義故處苦海中沈浮自在故。三巧幻術阿脩羅王者。明忍波羅蜜。此位菩薩雖居生死大海常得如幻忍故。四大眷屬阿脩羅王者。主精進波羅蜜。明以萬行攝眾生遍故。五大力阿脩羅王者。明以法性大禪定力在苦海而無苦故。六遍照阿脩羅王者。明慧光攝化眾生遍故。七堅固行妙莊嚴阿脩羅王者。明大悲方便為嚴故。八廣大因慧阿脩羅王者。以智慧增明以本願利生為因。為在第八位中得智增明。皆須念初發心時大願為因故。令度眾生故。九出現勝德阿脩羅王者。明法師位成力波羅蜜。十妙好音聲阿脩羅王者。明智位成就妙音善說法故。四結數嘆德。如文可知。已上十波羅蜜。皆是知真處俗融會大悲性中十波羅蜜。如是十度以大悲為體故。託事現法。在於阿脩羅。喻菩薩處生死海而得其底而恒不沒生死海中。是故下文云。成就如來高出世間阿修羅王。又十住十行但明達智應真。號之為神。十向十地。皆以十王表之。明以慣習增長自在故。自餘廣意。至十迴向品方明。

第二不壞迴向。為明以真理智而同纏利生成大悲戒。為達俗性真真俗不二故。法華經名妙法蓮華者。是其義也。此經名大方廣佛華嚴者。亦其義也。以理智大悲法界自體清淨覺而興萬行故。號佛華嚴經。明菩薩以法性大智大悲不捨世流同事。名之為水。具普賢行。名之以蓮。以覺行同資。名為妙法。故名不壞迴向。真性無虧同流入俗。名為不壞。明無性菩提無依住智自在故。今以迦樓羅王託事現之。是金翅鳥也。於一段文中。義分為四。一舉眾數。二寄位表法。三釋名配行。四結數嘆德。一舉眾數者。如初行可知。二寄位表法者。託事寄迦樓羅王位。明於大海上以清淨目。觀命盡之龍。而以兩翼而搏取之。明拔濟義。如法界品云。恒願拔濟眾生出諸有海。迦樓羅王。此云金翅鳥王。顯十迴向菩薩。常於生死大海之上。以法空清淨智目。觀有根熟眾生。而以止觀兩翼而搏取之。安置自性清淨涅槃之岸。此止觀。以法性為止體。以自性無性智為觀體。非能觀所觀而有二事。主戒波羅蜜戒淨故。猶如大海不宿死屍。明大悲大智戒不宿人天及三乘染淨二見之死屍故。此金翅鳥兩翼相去三十六萬里。三釋名配行者。大速疾力迦樓羅王。明戒波羅蜜中檀波羅蜜。明此位菩薩。以性起大悲入生死海。度根熟眾生。以止觀力。如一念頃至於佛果涅槃之岸。為明於一念至法界性中非古今三世所繫故。以金翅鳥取龍之喻。如速疾力以金翅鳥取龍之時。於一念頃[打-丁+段]身入海水。水波未合取龍而出。名速疾力也。故下文嘆德中。善能救攝一切眾生出生死海。得道菩薩亦復如是。以定慧觀察力。從無明大海之際。繫長短心一念應真。古今三世一時見盡。如是見道。如是修道。是名為發心。畢竟二不別。如是二心先心難。但明十住初心從凡夫地一念應真難故。非為究竟佛果難故。至於究竟不異初心故。明法不異。智慧不異。時復不遷故。以明法界體用故。以定慧照之可見。以情思之即迷也。以下以諸波羅蜜依名義配之可知。四結數嘆德。如文可知。

第三緊那羅王。明等一切諸佛迴向。以一切諸佛處於生死。以法忍門。以為萬行之主。令一切眾生皆得菩提無上法樂故。寄表。緊那羅王。此云疑神。亦為行主。似人而頂上有角。口似牛口。人見皆疑。人耶非人耶。故曰疑神。明此位菩薩以十迴向成大悲心。以法忍力生於六道。同行益生。人見皆疑。為凡為聖。若是凡夫有智如佛。若是賢聖行同凡事故。以疑神寄表其行也。此神能作行主與天作戲。主忍波羅蜜門。以忍為萬行主。若無忍者萬行不成。是故忍為行主。於中四義。如上准之。十箇疑神。以忍波羅蜜中十波羅蜜。以名義配之可見。此類畜生道攝。

第四摩睺羅伽王。此云大蟒也。亦云大腹羅伽。云胸腹行也。主精進波羅蜜。胸腹行者。明趣求樂法利人匍匐離慢謙敬也。是精進義也。明至一切處迴向也。六道之生無處不入。此是守護伽藍神。能護法故。如此法界品云。見佛歡喜曲躬恭敬。摩睺羅伽王。此中十王。明精進波羅蜜中十波羅蜜。一一以名下義配之可見。此眾亦明方便同於眾生愛著所為。明菩薩處生死同行令除愛網。如下嘆德中。皆勤修習廣大方便。令諸眾生永剖癡網故。

第五夜叉王。明無盡功德藏迴向。主禪波羅蜜。以禪定守護一切眾生心。令心不妄。得大功德藏故。夜叉者。此云苦活或名伺察。明以禪門守護伺察一切眾生苦活心不妄。如法界品云。常勤守護眾生。諸夜叉王。餘十王是禪波羅蜜中十波羅蜜。以名下義隨位配之。又毘沙門夜叉因主所管。得名毘沙門天王。領夜叉眾。在須彌山北面。

第六毘樓博叉龍王。亦依所管得名毘樓博叉天王。主領龍眾。在須彌山西。并富多那。此主熱病鬼。此之龍王主隨順堅固迴向。明般若波羅蜜門如龍遊空能隱現降雨潤眾生故。以般若空慧自在有無。雨諸法雨。益眾生故。以龍表之也。毘樓博叉者。具云毘路波呵迄叉。亦云雜語主。舊云醜目。新名毘者。種種也。路者色也。波呵迄叉者根也。以種種色莊嚴眼根。明以種種慧莊嚴諸見令無著。龍有五種。一象形。二蛇形。三馬形。四魚形。五蝦蟇形。一善住龍王。為一切象形龍王。二難陀龍王。此云歡喜。為一切蛇形龍王。三阿那婆達多龍王。此云無熱惱。亦名清涼。為一切馬形龍王。此一箇龍王遠離諸龍三種過患。一熱沙不墮其頭。二不以蛇形行欲。三無金翅鳥畏。又更有一苦。以風吹寶衣露身生苦。唯此龍王得免斯惱。故曰清涼。依智論。此龍王是七住菩薩。如婆樓那龍王。此云水天。一切魚形龍主。摩那蘇婆帝龍王。亦名摩那斯。此云慈心。風不鳴條雨不破塊。亦名得意。又云摩那。云意高。以此龍有威德。故名為意高。為一切蝦蟇形龍王。如四分律文中說。諸龍初生時。睡時。瞋時。行欲時。此時中不能變形。餘時皆能變形。此約三乘中龍王。其事如此一乘中龍王。其德並是入不思議乘。佛果位中大菩薩等。為化眾生故。遍於諸道普現其身。今於此會賀佛出興。酬其本緣寄位表法。即如此經毘樓博叉龍王。得銷滅一切諸龍趣熾然苦解脫。為明此位般若智慧之龍常遊法空以種種語言設諸教網故。此是十迴向中檀波羅蜜。娑竭羅龍王。此云鹽海也。得一念中轉自龍形示現無量眾生身解脫門。明此是入生死成大悲戒報得願力神通故。此十迴向大體。成慈悲願行。得願力神通。雲音妙幢龍王。得一切諸有趣中以清淨音說佛無邊名號海解脫門。此明忍招名譽。如獲益分中廣明。德叉迦龍王。此云能害於所害。為德叉是所害聲。迦是能害聲。言此龍瞋時。噓視人畜皆致命終故。舊云多舌龍者。由多言故多舌。非是口中有多舌故。表進修中。此是第六般若波羅蜜門。善說多法故。故云多舌。託此龍寄位顯法故。以下准上以名義配之。可知。已上十龍王。以十向中般若波羅蜜為體。表智慧遊空雨法自在。

第七等隨順一切眾生迴向。以鳩槃茶王主之。明此位菩薩成大悲遍入諸道乘慈利生。此是厭媚鬼神噉食精氣。亦名冬瓜鬼。依正法念經說。其名字。如是惡眾生菩薩亦皆隨順。是故名等隨順一切眾生迴向。乃至地獄悉皆遍入。此神是南方天王領二部眾。一鳩槃茶。二薜荔鬼。此鳩槃茶陰囊大如冬瓜。若行乃擎置肩上。坐時而踞之而坐。法界品云。常勤除滅諸餓鬼趣。鳩槃茶王。明愛染貪求猶如餓鬼。大悲菩薩盡與隨行斷一切貪求故。

第八真如相迴向。寄乾闥婆王以表法。此云尋香。有香氣處以作娛樂而求其食。託事表真。如相位菩薩常以真如法界戒定慧解脫解脫知見五分法身無染之香。娛樂眾生。令其愛樂。故下文云。皆於大法深生信解歡喜愛重勤修不倦。入法界品云。常令眾生增長歡喜。乾闥婆王以法悅眾生義故。於中十王明願波羅蜜中十波羅蜜。此位智增隨根設教。悅眾生故令歡喜故。

第九無縛無著解脫迴向。託事於月天子表力波羅蜜。以無縛無著法性虛空智慧。照燭眾生淨煩惱熱。得法清涼故。於中十月天子。明力波羅蜜中十波羅蜜。隨名下義配之可見。

第十入法界無量迴向。以日天子託事表之。明十迴向中智波羅蜜如日處空下臨照萬有。其位於上其功益下。像此位菩薩其智甚高其行彌下。徹至人天神鬼外道邪行畜生地獄。盡同其行。猶如日月其形在上其功在下。善惡俱照故。於中十日天子明智波羅蜜中十波羅蜜。一一隨名義配之。常以智波羅蜜為體。已上十王配十迴向中十波羅蜜竟。如十住十行十迴向乃至十地。一一位中波羅蜜。各隨當位取意即得。一例取之。即不知其趣。如日月二位其形狀及高下者。如俱舍論。月去地四萬由旬。廣四十由旬。以水精白銀合為兩面。迴轉相映故有虧盈。此論如是說者。未可為定依。但依經說者。為指南。依長阿含經。其月上有城。其城正方一千九百六十里。高下亦爾。二分天金作。一分瑠璃作。以遙看似圓。天壽五百歲。子孫相襲一劫。日月相近光影相映即有虧盈。日廣五十由旬。其城正方二千四十里。高下亦爾。其城純金七寶瑩飾。王坐二千里。壽命子孫同月天子。以風持故繞須彌山。日月天子總是四天王所攝。此上多依長阿含經說。如是日月天子。皆表十迴向成大悲願行之門。明悲智無依常以法空為體。隨根普照無有所為。任無功之智日。稱萬有而成益。

第五從三十三天王以下。至大自在天王。於中有十大天王。明十地利生因果者。從初第一三十三天十大天王。託事表初歡喜地。分為四。一舉天王名號。二寄位表法。三釋名配行。四結數嘆德。一舉天王名號者。如經云。所論釋迦因陀羅天王等十大天王名號是。二寄位表法者。寄託此天。表歡喜地菩薩得歡喜地時得法悅。心無有世間五欲等諸繫著故。樂唯是法樂。以此義故。多歡喜多適悅。猶如世人創得生於忉利天上受天妙樂。又如昇山頂至無相際身與空合。明此位菩薩從十住十行十迴向習氣之有為。而昇此地之位法空之際。一分習氣盡故。以須彌之頂忉利之天。寄表其位。令易解故。十住十行寄表如神。十迴向位寄表如王。於此十地寄表如天。明進修漸漸慣習殊勝。以總別同異成壞門。三對六字義該。亦以十玄門該之。如是進修差別。總是一剎那中同異。皆不得如情所知。如理思之可見。又如仁王經云。習種銅輪二天下。銀輪三天。性種性道種堅德轉輪王七寶金輪四天下。初地菩薩忉利王。二地菩薩夜摩王。以次寄位配當。明福智殊勝不可以世間之樂為比也。以實而言。如菩薩悲智所攝周遍六道所生。不棄微流一切惡生之類。但以饒益故。法性自在故。寄表如天如王。自在之義。不欣世樂之所表也。如此華嚴經下文。初地菩薩多作閻浮提王。今十大天王。但為表法進修不離。一剎那間漸漸殊勝故。又此天名妙高天。其山在大海中。出水高八億由旬。入水深八億由旬。四寶合成。北面黃金。南面瑠璃。西面水精。東面白銀。形如腰鼓。上有四層級。四天王各隨方所居四面。其山頂上四埵。埵別八天王。各有自部眾。中頂帝釋居。眾寶所莊嚴。以是名妙高。亦名峯山。亦名忉利天。此云能主天。由帝釋能為天主也。依主為名故。下有七重海。重別金山圍。迦樓羅速飛七日方始達。金山有天居。皆四天王所攝。其上三十三天。所有天身長一由旬。衣長二由旬。廣一由旬。重六銖。壽一千歲。一日一夜同此人間一百年。三十日為一月。十二月為一歲。已上依俱舍三法等經說。此天王有五種名。一名能主。一名釋提桓因。一名憍尸迦。一名天帝釋。一名因陀羅天。此名天主。具云釋迦因陀羅。釋迦者。此名百也。為先因百度設無遮齋得作天主。此配歡喜地中檀波羅蜜。已下十天王是檀波羅蜜中十波羅蜜。各隨名義配之可見。其四段配文。如前可知。此位菩薩對治觀行苦空無常世法非實皆從十二緣生本無體相。成於捨法身命財等。如是於諸佛法信順修行。且治欲界麁慳悋業行檀波羅蜜。於十二緣生未善了知。六地菩薩方明十二緣法。作如鍊真金數數入火喻。明對治慳障。

第二復有無量夜摩天王。託事表離垢地。為此天離地際故。依空而居有眾妙樂也。象此位菩薩戒波羅蜜增勝有妙樂。以法身為戒體故。漸增進離前地世間繫故。初地檀度為勝。此位上上十善淨戒為勝。名為離垢地。須彌之頂界與人連。寄同世間。此位以空居。寄同出世間。故名離垢。初地喻鍊真金。未云加藥。但數數入火轉轉明淨。此地鍊金如加礬石轉令明淨。以戒為礬石。然金體無二。明以戒對治欲界中愛欲等麁障。但以法身大慈大悲大願四攝四無量十波羅蜜三十七道品之法藥。互相磨瑩使令智悲自在故。夜摩天者。此云時分天也。為此天無日月天光自相照不分晝夜。但蓮華開合知其晝夜時分故。此天身長二由旬。廣二由旬。衣重三銖。壽二千歲。日月歲數與前天倍。此天王有十天眾。即明此戒波羅蜜中十波羅蜜。各隨位名義配之可知。此位修上上十善戒。治欲界現行麁惑習氣。三地修九次第定。方無三界煩惱。生如來家。同如來性。

新華嚴經論卷第十一

新華嚴經論卷第十二

長者李通玄撰

第三復有不可思議兜率天王。此託事表發光地。此名知足天。佛地論云。最後身菩薩於此教化。如瓔珞本業經。十一地等覺地始名一生補處。方名最後身。配在第三禪。此知足天為最後身。菩薩在中者。皆是如來隨時方便。設法利生不可定也。前位明以上上十善淨戒離欲界現行麁惑垢故。此位菩薩以九次第定淨色界無色界并欲界心習。得出三界心作鍊金喻。善巧鍊之不失銖兩。轉轉明淨。以九次第定鍊之。以法眼觀之。以行和之。無虧。本法但轉明淨。欲界修定以治欲障。上界修慧以治定障。如是對治。即如六地菩薩位。在色界初禪修十二緣觀。用治定障。隨順法行。方便利生無所染著。名發光地。以忍波羅蜜為體。於中十大天王。是忍波羅蜜中十波羅蜜。此天身長四由旬。衣長八由旬。廣四由旬。壽四千歲。日月歲數皆與前天倍。此知足天當修三法得生其中。所謂戒定慧。若但修戒施即生餘天。皆有放逸。若一乘法中其事不爾。以智遍周以為天體故。

第四化樂天王。託事表焰慧地菩薩。以三十七助道品觀以捨為體。以本願故。法如是故。不捨教化一切眾生。以三十七助道觀門。莊嚴慧業。將用化利一切眾生以為自樂。像此天處常以變化以悅自樂。亦名樂變化天。心外無境從心變故。表此位菩薩從初發心住已法空現前心外無境為進修故。以三十七品助道法門。對治此天及三界邪見等障。鍊磨心地。用嚴慧業。使令明淨。將用教化一切眾生。以為自樂故名焰慧地也。如菩薩瓔珞經云。歡喜地菩薩名為逆流。離垢地名為道流。三地名為入流。四地須陀洹。五地斯陀含。六地阿那含。七地阿羅漢。八地變化生死。九地是智慧妙善地。十地是法雲地。又瓔珞經云。十住菩薩入法流水任運至佛。如此華嚴經。十住十行十向十地十一地。五位之中。一一各有十重佛果。普賢行為因。十信位心。便信自心分別之性為不動智佛無礙智佛等十箇佛果。總為自心之智。方名信心。如是和會多諸同異。隨信解別親疎不等。但依當部進修行門。皆以總別同異成壞門該通圓融。皆不離剎那際。即義通也。若延促時取解即違法界之道理。此天王眾有十天王。皆是精進波羅蜜中十波羅蜜。各各隨名義配之可見。常以精進波羅蜜為體。此位作鍊真金作莊嚴具喻。精進明修三十七助道之觀對治三界邪業習故。此天身長八由旬。衣長十六由旬。廣八由旬。壽八千歲。日月歲數與前天倍。衣重一銖。食甘露味。歎德餘門如前可解。

第五復有無數他化自在天王。託事表難勝地。為此天在欲界頂。明菩薩欲境難超故。故曰難勝地。明五地以來菩薩於五欲境界未得全自在故。但為觀照諸波羅蜜修行力故不沒其中。未同八地無功法流自在故。此位菩薩修十諦觀。以治三界染淨惑障餘習故。得工巧明門。五明方現。此天處。若不如是修十諦觀治之。便為魔境。三界染淨業習不能自在故曰難勝地。此位菩薩常以禪波羅蜜。以為觀體。魔王波旬居此天中修十諦觀。即為菩薩位。不修觀者是魔眷屬。又此天名他化自在。以他變化以為自樂。像此位菩薩常教化眾生令他得樂以為己樂。此作車璩磨金喻。明以十諦觀為車璩。於中十大天王。明禪波羅蜜中十波羅蜜。以名下之義配之可見。此天身長十六由旬。衣長三十二由旬。壽命歲月悉與前倍。

第六復有不可思數大梵天王。明現前地。以十二緣生觀。得寂滅神通三解脫門空無相無願。智慧增明除其初禪樂靜迷真障。明在欲界修定。如三地菩薩是也。在禪界修慧。心勝處即以法治之不令障真。無依之性故。常處三界不在其中也。名尸棄天王。此依新翻舊為梵摩。此云清潔寂靜。以初禪是色界無女人生無欲界染故。依佛地論云。離欲寂靜故名梵身。又依長阿含云。梵眾中以梵音語故。故名為梵。又尸棄者。或云持髻。或云䗍髻。或云火頂。以火災至此天故。修得初禪者得生此天。此天王梵眾中發大梵音。諸天各自謂言。唯共我語。於大千界最得自在。顏如童子。身如白銀色。長半由旬。衣如金色。無男女形。禪悅為食。壽命一劫。此依長阿含經說。此位作毘瑠璃寶磨真金轉轉明淨喻。明十種逆順緣生得十空定門。為毘瑠璃寶也。毘之云光明。此位菩薩以十種十二緣生觀及十空三昧。表以十二緣觀如明淨瑠璃用磨智慧轉轉明淨。觀無明成根本智更令明淨。於中有十大梵王。明般若波羅蜜中十波羅蜜。各各以名下義如前配之可解。此第六地六住等。總明出三界業現前寂滅神明三空自在。如十住中。以海幢比丘表之。如十地第六地。以夜神名守護一切城增長勝力是也。總如善財善知識表之。第七地明入纏同事如下。

第七復有無量光音天王。明遠行地。如此二禪天。初禪滅憂。二禪滅苦。明此位菩薩在七地。諸行已終。大悲圓滿。四攝四無量十波羅蜜三十七助道法。常在現行。自苦已無。常度他苦。染淨二障此位通過。譬如真金飾以眾妙雜寶轉更殊勝。明以法身為金體。悲智萬行圓滿。為眾妙寶互為莊嚴。常以行網教光普化一切眾生故。故像此天已滅憂苦。以心淨故出語口中光生。用明此位菩薩教光破暗故。於此有十大光音天。以明方便波羅蜜中十波羅蜜。各各名下義配之可解。此天身長二由旬。壽二劫。此天水災至。

第八復有無量遍淨天。明不動地菩薩。明此天憂苦已無唯有禪悅。像此位菩薩功用已終唯有法悅。法悅習氣十地始無。此大風災至。為有禪悅喜動其性。像此位菩薩無功智現前。猶有無生法樂智淨習氣。以諸佛三加七種勸發令憶本願。方始隨智行廣利眾生。十方世界度生無限。此乃如來設教防之。防護初發心之際圓融悲智。非獨是此位方有滯淨之功。是一即一切中防護也。望七地中方事總具。何得第八地中佛果知見猶自未終。還以十玄六相通融。不可違法界體作前後解。凡夫妄作無量劫。只是法界中無始終。此位作如真金作輪王寶冠諸臣冠不勝喻。明八地法性無功智勝故。十力四無畏猶十地方終。普賢行海十一地方滿。

第九復有無量廣果天。明善慧地。為此第四禪無出入息三災不及。又此十天如歎德中。莫不皆以寂靜法門而作宮殿。表九地善慧莊嚴以百千阿僧祇陀羅尼門法寶宮殿。教化眾生。能以一箇言音。為一切眾生說種種法。無心意識為大法師。任智法明一切具足。故像此天無思意識能為語言。此天無下界識。有色界意識。乃至非想天皆有微識。若識想盡即非三界業收故。此位作如真金。用作輪王寶冠。喻一切小王寶冠不勝喻。以此位菩薩智慧寶冠下地菩薩無有能勝。於中有十天王。明力波羅蜜中。十波羅蜜。各隨名義配之可解。此天身衣及壽與前天皆倍。明此位菩薩常以法宮而為安止。以福德廣大名為廣果天。

第十大自在天王。表第十法雲地。如下歎德中。皆勤觀察無相之法所行平等。明此位無相智成。如菩薩本業瓔珞經云。三賢菩薩能伏三界麁業麁相續果。初地已上亦伏亦斷。八地已去色因業勝因境緣法。執習故。明猶有於境見未純熟。猶法執習在故。九地已去心因業勝內心自緣。法執習故。九地有內心緣。法執習故。十地之中心色二習一時總盡。十地方心境二緣中得無礙自在故。從八地至十地無功用中。緣真法執內外習亡。於十一地普賢門猶未自在。如十定品中求覓普賢不見者是。又智論云。第九天外更有別十地菩薩天。名摩醯首羅。此天有八臂三目。騎白牛。一念知三千大千世界雨滴之數。此是引進菩薩方便設法託事表法。及攝化境界漸增勝故。望一乘法界理事同參。一微塵內諸佛國土人天同處。身塵毛孔如影相入。修真之者。須當如實而知。莫隨化相應。須以同時具足相應門。一多相容不同門。諸法相即自在門。因陀羅網境界門。微細相容安立門。祕密隱顯俱成門。十世隔別異成門。主伴交參無礙門。託事現法生解門。唯心迴轉善成門。以此十玄門該之。即理順故。已上神天之位。但利生門中託事表法令易解故。如如來實非牛王龍王象王。以託表之令生解故。望得道處。其智無形無為而能知萬有。即為神也。以此神性隨行祐生。即行非虛也。以智常居三界不隨染淨。以此自在寄位如王。以通化無方福過群品。寄位同天。即隨行遍生行非虛也。同異總得表實無妨。從大眾圍遶常隨佛眾之中從普賢菩薩至大自在天已來。此四十一眾。義分為二。一現果成因彰位分。如已前列眾是。二從位舉法進修寄同獲益分。如向下直至普賢海月光等是。今從第二卷初爾時道場眾海悉已雲集已下。至第五卷中海月光大明菩薩眾以來。此四十一眾。是從位舉法進修寄同獲益分。此中合有五十眾。為普賢等眾十箇菩薩。當等覺十一地法門。十箇互參自具十眾。為一人具十。總為五十眾。如下獲益分中。入即同佛知見。為與後學者。作樣式。令倣之也。不悟是凡。悟已同佛知見。故名初發心時便成正覺。如以下神天獲益之中。各有二十行頌。皆初兩行歎佛之德。後十八行。皆三句歎佛。一句自歎與佛同知。其例如是。隨時科文。隨時稱歎。無煩更釋。唯普賢菩薩一人。獨入十法者。普賢眾明一位普周眾行也。海月光眾但歎佛德與自所入之法相似。以此頌中更不別歎自德。如普賢眾中加淨德妙光菩薩。是文殊師利別號。文殊師利。此云妙德。又法華經內往昔號妙光。又妙德妙光。其意相似。以德為光以能破闇發明故。今在普賢眾內表法。明因果理智萬行圓融故。普賢獨獲十種益者。明一即一切故。明一多自在延促自由故。是總攝義也。

從爾時如來道場眾海已下。有二十六行經。義分為二。第一從爾時已下。有十一行經。明眾已雲集。於此段中義有其五。一陳眾雲集。二陳部類各別。三都歎眾德。四明本因佛化。五明今以勝解力入佛所知。第二從所謂妙焰海大自在天王已下。有十五行經。於此段中義有其二。一明天王獲益。二明天王乘威說頌。於此二十行頌中有其二義。第一兩行頌純歎佛德。第二十八行頌。皆三句歎佛。一句自歎與佛同知。已下例然。唯普賢少異。前已敘意訖。已上諸眾。皆悉如上。以義科文。隨義稱歎。教門弘大不用文煩得意即得。此初會之內。四十七眾之中。已前七眾。前已釋訖。

如來座內眾。經云。如來師子之座眾寶妙華輪臺基陛及諸戶牖。如是一切莊嚴具中。一一各出佛剎微塵數菩薩摩訶薩。於此段中義分為二。一述眾來意。二長科經文。一述眾來意者。是中其意有三。一明諸菩薩是古佛舊行。二明今佛契同。三明古今不二。為明所坐之座合古所行。菩薩行依舊故。如下頌中。諸佛所悟我已知為常。以法身為座體。以普賢萬行為嚴。以無作大悲之智為座上佛。前佛後佛皆同此也。明佛契同古跡。定眾生之狐疑。是故須來。是名為如來自行與古同因。眾為座體。是法界是所行。行亦是法界。以此無礙自在故。座身是正報。座上莊嚴是。行所招依報。今還從本行報得之果內。還出本自行因菩薩眾也。亦明因果不二體故。如法界品。如來師子之座普遍法界為座體故。第二長科經文者。從爾時如來師子座已下。有二十九行經。於中其義有七。一明座上莊嚴出眾。二列所出眾名。三來眾興供。四其眾遶佛致敬。五致敬已昇座而坐。六歎來眾之德。七乘威說頌。從此已下有十菩薩。各說二十行頌。歎如來成道福智依正。及往昔所修之因。任其後哲隨文隨義稱歎。不煩更釋。此一段明今佛合古行古行合今佛。明座外普賢之眾是佛利他之行。座內之眾是佛自行所契普賢之眾。此之大眾古今一切諸佛同道更無二路。眾生乘之。即名乘不思議如來乘最勝乘無上乘至於道場。以此一切法皆為道場也。以法界為場地。諸波羅蜜為人功。治一切垢。本自淨故。治無明成根本智故。教門弘廣。略申體意。隨文讚歎。任在後賢。此十箇頌中向下。歎佛十波羅蜜及十地有二十行頌。自餘皆二十行也准知。

從爾時華藏莊嚴世界海已下。有二十一行經。明動地興供。於此一段經文。其意有七。一明舉世界之名。二推佛神力地六種震動。三世主興供歡喜。四明以此例同多土。五明佛遍興於世。六明世主各隨自解。七明法會興供普周十方。

問曰。何為地動。

答曰。其地動大意有五。一此會大眾得道。二智人出現。三智人去世。四世間災變。五得道歡悅。此明大眾獲益歡悅故。地動推佛神力者。明師弟之敬推德於上。

問曰。何故於此段中地動興供。

答曰。為至此中一段。明初會中常隨佛眾當境之內神天眾。及如來座內古今諸佛同因眾。菩提樹內流光眾。并如來宮殿內大悲眾。如是當佛自眾來集復得益。及賀佛出興心歡喜故。眾生心喜動故。地亦隨心動故。此明初會當境之內大集一終。然後面門放光普集他土亦來此會。此是無自他中他也。以明化儀主伴。此乃龍行雲應。法事合然。為化眾生軌模如是。以其法性塵剎普周。一剎那之中三世同際。還以一多相容不同門該括如是。放光集眾。意令知佛境界相參無二。已上是初成正覺顯示五位行門。一終因果。此一部之經。總有六重因果。一從世主妙嚴品。乃至華藏世界品五品經。明初成正覺。顯示五位行門報得。及示現入法一重因果。二毘盧遮那品。是古佛因果。引古證今。明佛相習道不虛來。三第二會普光明殿。顯示十信因果。四從須彌之頂直至離世間品。顯菩薩證修因果。五入法界品。明古今本法不思議因果。此是一切諸佛共所乘宗。為一切佛之本體。眾生同具。只為迷之。六覺城東會。明顯菩薩利生行門善知識攝生形狀法。則進修因果。若但說其法在行猶迷。此經設教及行證修前後六度。總舉解行證修因果。令使啟蒙易解不滯其功。

如來現相品第二

自此已下至毘盧遮那品已來。是長科一部中。第二舉果勸修門。釋此一品。義分為三。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。此品何故名現相品。為諸菩薩神天大眾皆悉已集。默思心念請法。問有三十七問。如來知念。即於面門舒光現相。及集十方眾。答前所問。此品之內。如來兩度放光。齒光告眾令集。毫光示法令信佛境界及所行因果行門。諸來菩薩毛孔放光。通為三度放光故。又集十方眾海佛境界相菩薩境界相答前眾所問。故名現相品。此經表法及集眾如來放光。前後總十度放光故。一面門齒光。集他方之眾。二眉間毫光。示果成因。三足下輪中放光。成十信四。帝釋宮中足指之端放光。集眾入道成十住位。五夜摩天宮足趺上放光。成十行門。六兜率天宮膝上放光。成十迴向。七他化天宮眉間毫相放光。成十地。八如來出現品眉間放光。入文殊頂。九口中放光。入普賢口。令此二人問答如來出現始終因果道理。十法界品中放眉間光。名普照三世法界門。是為十。如隨好光明功德品。常放光明隨根普照。此光非獨緣五位進修表法也。是常依根攝化光也。

二釋品來意者。此品為前世間主等默念三十七問。此品放光集眾。示其法相。答前眾所問三十七法故。此品須來。

三隨文釋義者。復分為二。一長科經意。二科其當品。一長科經意者。自此現相品乃至普賢三昧品世界成就品華藏世界品毘盧遮那品。此五品經總是答前三十七問。明舉果勸修。二科其當品者。於此當品其意有四。一從爾時諸菩薩及一切世間主已下一段長行并偈頌。是世主請法分。二從爾時世尊知諸菩薩心之所念已下。有一段長行。并一偈頌。是如來放面門齒光。告眾令集分。三從爾時十方世界海已下。一段長行。并一偈頌。是十方世界海蒙光所照。皆來雲集現法分。四爾時世尊欲令一切菩薩已下。一段長行。并十偈頌。總是答前三十七問分。一從世主心念問法分中。義分為三。一從爾時已下至唯願世尊哀愍我等。於中長行有八行經。純請十八種佛法。二又十方世界海已下有六行半經。問佛菩薩海有十九問。通為三十七問。三願佛世尊已下可兩行經。明菩薩神力故一切供具放光。光中說頌請佛斷疑分。

第一從初爾時諸菩薩及一切世間主作是思惟。明心念默請。云何是諸佛地。法界不思議地。是佛地故。下文云。法性如虛空諸佛於中住。此為如來地也。云何是諸佛境界。如下經云。如來處此菩提座。一毛示現多剎海。一一毛現悉亦然。此是如來之境界。又法界是如來境界。云何是諸佛加持。下文如來加普賢入於三昧。是諸佛加持故。云何是諸佛所行。經云。無礙行是如來行。又普賢行是一切諸佛共所行行故。云何是諸佛力。如經云。如來有處非處等十種力是。云何是諸佛無所畏。如來無五怖畏及四無畏是。云何是諸佛無能攝取。如來無性妙智是無能攝取。云何是諸佛眼。知一切法智。知一切眾生根智。名一切種智。是佛眼故。又此經下文說十眼等是。又如十身相海品云。如來眼有大人相。名自在普見雲。云何是諸佛耳。如法界品云。一切諸佛有無障礙耳。悉能解了一切音聲。云何是諸佛鼻。如下經云。如來鼻有大人相。名一切神通智慧。於中出現無量化佛。坐寶蓮華。往諸世界。云何是諸佛舌。如下經云。如來舌有大人相。名示現音聲影像雲。云何是諸佛身。如下經云。諸佛同法身。無依無差別。又佛身充滿於法界。普現一切眾生前。云何是諸佛意。如來出現品云。云何知如來應正等覺心。佛子。如來心意識無量俱不可得。但應以智無量故知如來心。云何是諸佛身光。如來隨好常光隨根照物普周法界。云何是諸佛光明。光有二種。一教光。二如此經光明覺品是。及前後十度表法光明是。云何是諸佛智。一切智一切種種分別智是。又如下文。如來智甚深。普入於法界。能隨三世轉。與世為明導。此已上問十八種法。經云。唯願世尊哀愍我等。有三句經文。結請佛說。十九種海。經云。一切諸佛皆為諸菩薩說世界海。總舉問竟。眾生海。釋曰。如世間眾生廣多如海故。佛海。經云。如來安處菩提座。一毛示現多剎海。一一毛現悉亦然。如是普周於法界。佛波羅蜜海。十波羅蜜遍一切菩薩行故。佛解脫海。如來法身是佛解脫。又智慧解脫乃至五分法身戒定慧解脫解脫知見等是。佛變化海。如下文。無體無住處。亦無生可得。無相亦無形。所現皆如影。又云。一切剎土微塵數。常現身雲悉充滿。又云。於一佛身上化為無量身。佛演說海下文。一一毛孔中光網遍十方。演佛妙音聲。調彼難調者。又一音遍諸根故。然如來音聲。不從心出。不從身出。佛名號海。如下名號品是。如來名號等一切眾生心也。佛壽量海。如下。佛身如影現。生滅不可得。是佛壽量海。又下文壽量如是。及一切菩薩誓願海。淨行品等是。又如十迴向品中大願是。一切菩薩發趣海。如下云。此會諸佛子。善修眾智慧。其人已能入。如斯方便門。又下文從地而得地。住於力地中。億劫勤修行。所獲法如是。明從地而得地者。不離真法界自體清淨性地而行。進修十住十行等法。故云從地而得地。又十行品。是十發趣加行成就。令菩提心智悲純熟故。助道海。三十七助道品是。觀身受心法為首。一切乘。海乘如來。乘不思議乘。法界乘是。乃至八萬四千乘等。一切菩薩行海。普賢行是。如下經云。如是分身智境界普賢行中能建立。一切菩薩出離海。如五位中加行方便是。如下經云。此會諸菩薩。入佛難思地。一一皆能見。一切佛神力。又下文。普賢諸行願。修治已明潔。能於一切剎。普見佛神變。身住一切處。一切皆平等。智能如是行。入佛之境界。一切菩薩神通海。如下十方佛剎來集菩薩眾及毛孔出眾隨行利生等事是。又十通品亦是。又下文。一一佛剎中。往詣悉無餘。見佛神通力。入佛所行處。一切菩薩波羅蜜海。如下經中。十方來集大眾身諸毛孔各出十佛世界微塵數光。一一光出十佛世界微塵數菩薩。悉能遍入一切法界諸安立海。教化眾生。廣如經具說。是波羅蜜海也。此是與發心者。作普賢樣。一切菩薩地海。如下經云。從地而得地是也。又十地品是。又如來地是。菩薩地。如下經云。此會諸菩薩。入佛難思地。一切菩薩智海。根本是如來智。於根本智起差別智教化眾生。是菩薩智海。乃至十無盡智是也。唯願世尊已下三句。總結勸請。准例十方諸佛既說。今佛世尊亦合同說。又爾時已下四句。明供具說頌。已上三十七問。向下至毘盧遮那品已來。有三種答前所問。一如下齒間放光集眾現相神通答。二如下眉間毫光出眾現相及十菩薩偈頌答。三普賢入定出定以言詮示佛業眾生業因果古今相習答。如世界成就品菩薩眾生染淨報業。答前三十七問佛海菩薩行海。不離其中。又說華藏莊嚴世界海。說佛報得所居之土。答前三十七問佛境界海眾生海波羅蜜海。總不離其中。又說古往毘盧遮那品。是引古印今。令眾生信承習不斷法不虛來。若古無舊跡。今從何得。以是義故。引古佛用印今時成信。從此初會世主妙嚴品至毘盧遮那品六品經。總明舉果勸修信他已成佛者果德悲智境界行普賢行及報得莊嚴身土。分從佛名號品重問二十八問。即是舉古佛果門。令今世及未來發心者。自信自心佛果不異。及菩薩十信十住十行十迴向十地十一地佛眼耳鼻舌身意不異故。信自今修不異古法。有此二十八種不異之法。具如佛名號品。所問二十八問之法。今古不異。令初發心者應如是依古證修。使令道不謬故。直至法界品。總是其答所問之法故。若依五位法上有一百一十重佛果菩薩行。古今不異。若通信位即一百二十重古今佛因果不異。至位方明。從供具雲中出音說二十行頌。於中義分為四。初兩行頌。歎佛行滿成佛行遍三世。次兩行頌。明勸佛為眾除疑得證。次兩行頌。明大眾已集勸請除疑。次云何已下十四行頌。明重頌前三十七問。

問曰。大眾何不以言自問。因何默念致疑。何不自以言讚勸請。云何供雲出音請佛。

答曰。明佛得法界心。與一切眾生同心故。以心不異故。知彼心疑。供具說頌者。明一切法總法界體也。法界不思議。一切法不思議故。明聖眾心境無二故。凡夫迷法界。自見心境有二故。故顛倒生也。

第二從爾時世尊知諸菩薩心之所念已下。有一段長行并一偈頌。是如來放齒光十方。告眾令眾咸集。現法答前所問分。於此分中大意有十。一如來知眾心念有疑。二齒光普照。三其光有十名。四明光具眷屬。五陳光色相。六明光照遠近。七明大眾蒙光彼此相見。八明光遍他方眾會。九明光能出聲告眾。十明十方之眾聞告咸來。

問曰。何故如來面門齒間出光告眾。

答曰。面門及齒。明言出於中故。於中出光。今欲答眾所疑。普告十方佛土大眾來集示法。答前三十七問中云何是諸佛地佛境界佛加持佛行佛力等故。須口中齒間放光。光者除暗義。又答前云何是佛光明。除現在未來眾心疑暗故。口齒者。吐納言音說法處表告之所由也。故於中出光。於此光明說其二十行頌。於中大意。歎如來道滿利生光明出音告眾令集聞法。

第三從爾時十方世界海一切眾會蒙佛光明所開覺已已下一段。是十方大眾來集示法分於此段中大意有十。一明佛光普照。二明十方眾來。三明來已興供。四明興供不同。五明眾海影像相參。六明大眾自他同異自在。七明大眾毛孔出光。八明光出菩薩。九明菩薩同事利生。十明眾生發心得果。此之十事如文可知。如毛孔流光眾。明法界體性自在不思議自他無礙。能同能異眾。於中菩薩同行利生。即明古今已成正覺者菩薩行及十波羅蜜海佛地佛持等。舉其已成佛者。悲智境界。答前大眾三十七疑。用成來世與今同悟身心境界自在無礙如帝網境界門。如此一段。以佛神力放光集眾。答前所問。後之一段。毫光示法。及菩薩偈頌。答前所問。於此十方來眾光明中。同時發聲說二十行頌。於此中大意歎佛光明道行已滿身口意鼻耳總遍周剎海滿普賢行。答前三十七問。如文可知。

第四從爾時世尊欲令一切菩薩大眾得如來無邊境界已下一段長行。有二十八行半經。於中分為兩段。一從初十行經明光之德。第二十八行經。明蓮華出現。一從初明光之德。大意有十。一令眾除疑獲益。二顯光出處。三顯光之名。四顯光之色。五明光所照遠近。六明所照威動世界。七光照塵中現無數佛隨根與益。八光雨十種法輪雲。九光明遶佛。十光入佛足輪以成大眾信心。明足下是初信入。故說十種智佛。以為自己信心。以不動智為首。

第二爾時佛前已下十八行半經。明蓮華出現。於此一段文中大意有十。一明華現所由。二明華具十種嚴飾。三明毫光出眾來坐。四明勝音菩薩。為主餘者為伴。五明上首菩薩勝音之德。六明諸佛與勝音之力。七明勝音常見諸佛。八明勝音神變自在。九明勝音觀眾說頌。十明正申頌意。此之一段經文。如來眉間毫出光明。名一切菩薩光明普照耀十方藏者。明是十地菩薩智滿中道教行之光。又毫相光中出眾菩薩有世界海微塵數。上首名曰一切法勝音。即是其十地滿足中道果行。將此中道覺行悲智圓滿法界行門毫塵剎海無障礙法。答前大眾三十七問。使令現在及以未來信此十地法界因果法門行滿十方使令得益。是故經云。欲令一切菩薩大眾得於如來無邊境界神通力故放眉間光。又光體是法界之理。勝音大眾之海。是其法界之行用故。明從十住初心以理智萬行體用不相離也。故從十信即與果行令修。理智體用法合然故。從果行信進。又勝音菩薩坐蓮華臺諸菩薩眾坐蓮華鬚。明主伴萬行。明勝音一行遍一切行一切萬行是勝音一行。明法界理智中圓滿無礙自在行故。還如前菩薩毛孔流光出菩薩行。相似體性一多重重自在無體可礙。諸波羅蜜一中具十。乃至無盡故。緣起互為因果。主伴自在故。以理智照之可見。大意明法界行門一行遍一切行故同別自在。十正申頌意中通勝音菩薩有十一菩薩。各申一段偈頌。初二十行頌。歎佛身充遍普現眾生前及毛孔剎土眾會無盡相入。兩行一頌如文具明。無煩更釋。大體得大綱紀。即得經文自具。此後十段總十行一段總是答前世主所問。又明此會菩薩能入如來之境。最下有三行經明都結十方世界同然一時雲集。已上現神通及語。答前大眾所疑竟。示業及法答者。如已下世界成就品華藏世界品毘盧遮那品神通法業俱示。若通當類總自具法業答故。普賢三昧品世界成就品華藏世界品毘盧遮那品。此初會六品經。是以佛果勸修門。

普賢三昧品第三

將釋此品。略作三門分別。一釋品之名。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名者。理智無邊名之為普。智隨根益稱之曰賢。三之云正。昧之云定。亦云正受。為正定不亂能受諸法憶持簡擇。故名正受。亦云等持。為正定能發生正慧等持諸法。是故名之等持也。為普賢為佛紹法界大智之家諸佛萬行遍周之長子。以答前所問三十七問中云何一切菩薩行海出離海神通海波羅蜜海世界海等故須入定。善簡眾法答前所問令眾達解。故須入定。然普賢菩薩恒無定亂。以示法則故須如是。又以初舉果勸修中以入定為法則後十定品中明十地道滿起諸想念方真。

二釋品來意者。明普賢菩薩常在三昧淨亂總真。然教化眾生故。成法則故。答所問疑故。為善簡擇諸三昧出入同異相故。為善簡擇眾生業海果報佛行業海果報。故須入定。從定起已說世界成就品華藏世界品毘盧遮那品。答前所問故此品須來意明初入法須加定業以顯真門。後十定品中明十地真智已終。智隨一切眾生想念。應根接物。方是修道者。應如是知。

三隨文釋義者。於此一品經文中。義分為二。一科其經意。二釋三昧名。

一科其經意者。其此一段經其意有十一。一從爾時普賢菩薩已下一行半經。明承佛威神入定。二此三昧已下八行半經。舉三昧名及歎三昧之德。三如此世界已下可七行經。明都舉普賢入定此界如是十方總然。四爾時一一普賢菩薩已下有十二行半經。明普賢入定諸佛現前佛力所加佛言讚歎普賢之德。五爾時十方一切諸佛已下有七行經。明諸佛與普賢十種智。六如此世界中已下可二行經。明都舉十方世界中普賢一切諸佛一時同與其智。法如是故。七是時已下可六行經。明諸佛以手加持摩普賢頂。八如是一切世界海已下可兩行經。都舉十方世界同然。九爾時普賢菩薩已下九行半經。明普賢從三昧起并陳三昧之名。十普賢菩薩從如是三昧門起時已下十二行半經。明大眾獲益并都結與十方同然。十一爾時十方一切世界海已下至偈頌以來有十二行半經。明佛力三昧力其地微動及興供末後諸佛毛孔光明說頌歎普賢之德。

問曰。何故前世主妙嚴品末。其地六種十八相大動。此品何故其地微動。

答曰。前明如來始成正覺大眾賀佛及自皆得佛果之益。其益廣大。明位極行終。以此其地大動。此品答世主所問之疑。為成初信故。其地微動。於中菩薩示有疑問。寄同得益。皆是成其凡夫始信之心。是故名為舉果勸修生信分。仍是信他佛及菩薩得。然未是信自心得也。第二會中金色世界不動智佛已去。方明信自心得亦然也。至第十二卷中諸世間主。更作二十八問。方明信自心是佛不動智等。至文方明。此經直至法界品覺城東已來。菩薩及一切大眾。皆是寄法同迷示行修證。唯覺城人間五百童子童女優婆塞優婆夷。各具五百。一萬諸龍寄位是凡。表其凡夫有得入者故。若無實得者佛教豈有。虛行者哉。聖者立樣令凡實得。終不虛施。應如是知。不自欺誑。若有人言。此經非是凡夫境界。是菩薩所行。是人當知。滅佛知見。破滅正法。令其正教世不流通。令其世間正見不生。斷滅佛種。諸有智者。不應如是不勸修行。設行不得不失善種。猶成來世積習勝緣故。於此佛毛孔光明說頌中已下有兩段頌。於初二十行頌。明佛毛孔光明讚普賢德。如文具明。毛孔是萬行光。還歎普賢萬行。二爾時一切諸菩薩已下有二十行頌。明大眾歎普賢并請說。後三品之法。亦如文具明。

新華嚴經論卷第十二

新華嚴經論卷第十四

長者李通玄撰

第二會六品經。明菩薩信心門。於此一會之中。自有序分正說分流通分。從第十二卷初爾時已下有四行半經。是序分。已下至賢首品。是正說分。賢首品末有三行半經。是流通分。

如來名號品第七

從此品至賢首品。是第三長科文中。以果成信。信自己心之是佛分。於此一段之中約有六法。以成自心佛果。以令信者入佛果故。

一佛名號品令信心者信佛名號遍一切世間名知名性離故。

二四聖諦品。令信心者自信一切世間苦諦即聖諦不別求故。

三光明覺品。令信心者自以自心光明覺照一切無間無盡大千世界總佛境界自亦同等。以心隨光。一一照之。心境合一內外見亡。初三千大千世界已。次還以東方為首。光至東方十三千世界。照百三千大千世界。如是十方十重倍倍周迴十方圓照。身心一性。無礙遍周。同佛境界。一一作意如是觀察。然後以無作方便定印之。入十住初心生如來智慧家。為如來智慧法王之真子。一如光明所照如經具明。不可作佛光明自無其分。須當自以心光如佛光明開覺其心圓照法界。

四問明品。令信心者信所信之法門。

五淨行品。令信心者信菩薩初發心時皆發大願為首。又令信心者便迴無始妄念以成智海無生滅性。

六賢首品。令信心者信佛神力通化無邊得大自在及信心之福。信此六法名為賢首。以此六法觀行相應名為信心。皆以不動智佛等十智如來是自心之果。以不動智佛為體。餘智為用。至下方明。文殊師利覺首目首等十首菩薩。是修行信心者之身。此品已下至賢首品已來六品經。是長科一部經。中第三以果成信門也。為明初會是舉佛果勸修信諸佛所得。此第二會以果成信。信自心是佛與果佛不異故。至文方明。前之以成佛果將用勸修。此舉佛名號果勸修。十方世界無有一名非佛名者。名體性自解脫故。但隨眾生所聞不同故。此明佛號遍周。即明於一切名無所著故。

將釋此品略作三門。一釋品來意。二釋品名目。三隨文釋意。

一釋品來意者。明前之初會。但明如來成等正覺之身及智攝生。未明如來名號攝生廣狹。今此第二會普光明殿。方明佛果名號攝生故。此品須來。又為舉佛果名令生信解故。此品須來。前會明身智遍周。此會明名身及智俱遍周故。初會世主雖問未有其答。此品答前所問。便令後信者之心。令使信佛名身及智普遍法界蔭機利物照俗破迷故。名普光明殿。約德成殿。約殿明德故。此品須來。

二釋品名目者。於此佛號中。約有五緣。以成佛號。一以法界自體根本智緣以成佛號。二約如來示成正覺自德緣以成佛號。三明如來利生方便緣約位進修以成佛號。四明如來以一切眾生隨根所樂緣以成佛號。五明法界體用平等緣一切諸法總名佛號。

一以法界自體根本智緣以成佛號者。如下不動智佛無礙智佛滅闇智佛如是十智佛號是也。以此法界根本智上。以施十種之名。以成十種信力。至位方明廣意。大意令眾生達自根本無明本唯如來根本大智。令諸眾生頓識本故。頓作佛故。

二約如來示成正覺自德緣以成佛號者。即十方諸佛示成正覺。共同十號。所謂如來應供正遍知是。又毘盧遮那是總名。是大智光明照耀種種諸法及種種眾生故。故毘云種種。盧遮那云遍照。

三明如來利生方便緣約位進修以成佛號者。即如下舉十箇根本不動智佛以成十信。舉十箇月佛。下名悉同。號之為月。以成十住。明創契法身本智心得清涼。為明此位菩薩契理惑亡得法性智清涼故。約自得益之法。以成佛號。十行位中以十箇眼佛下名悉同號之為眼。為明十行以智智眼利生攝益故。佛號為眼。以善知根性故。皆是約得益立名為佛。十迴向中以十箇妙佛上名悉同號之為妙。為明十迴向位中菩薩進修漸熟妙智現前故。佛號為妙。十地同妙已上。以明從十信中。自信自心分別之智與一切諸佛根本不動智佛本來是一。以成信心。心外見法不成信心也。從此信已下以三昧力契理會源。名為十住。佛號為月。皆是約修行之人所得之法。以成佛號。安立五位五十箇佛名。五十箇因。五十箇果。為當位具因果故。成一百重因果。為根本五位中本。有五因五果。成一百一十重因果法門。不異法界體。不異十信中所信之法。根本不動智佛以為諸位進修。且約如是。廣意至下本位廣明。是名隨位進修以成佛號。

四明如來以一切眾生隨根所樂緣以成佛號者。即以對現色身等眾生界。為佛。為天。為神。為主。為仁。為仙。遍眾生界令諸眾生不作惡者。總是不可以自凡情所測也。總是佛名號遍周。

五明法界體用平等緣一切諸法總名佛號者。為一切諸法及以名言自體性離故。一切法自體性離即法界性。法界性即佛號故。一切法及名言皆是佛號故。為如來稱此一切法自性離之法以成佛故。欲廣引經文證義。為此教文弘廣言煩翳。本作業者難解。但依此經上下自相契會。作業者易解故。如三乘中。亦說根本智後得智。今欲令三乘人迴心。指此金色世界不動智佛。令使直認是自心能分別智本無所動。文殊師利即是自心善簡擇無相妙慧。覺首目首等菩薩。即是自心隨信解中所見之理智。如是三乘之人未迴心者。定當不信。何以故。為立三阿僧祇劫後當得佛故。為直自認身及心總是凡夫。但信佛有不動智等。不自信自心是根本不動智佛與佛無異。以是義故。不成此教法界乘中以根本智為信心。此經信心應當如是。直信自心分別之性。是法界性中根本不動智佛。金色世界是自心無染之理。文殊師利是自心善簡擇妙慧。覺首目首等菩薩是隨信心中理智現前。以信因中契諸佛果法分毫不謬。方成信心。從此信已以定慧進修。經歷十住十行十迴向十地十一地。日月歲劫時分無遷。法界如本。不動智佛如舊。而成一切種智海。教化眾生。因果不遷。時劫不改。方成信也。若立僧祇定實身是凡夫。凡聖二途時劫移改。心外有佛不成信心。如是已上有此五種佛名號不同。

問曰。名之與號何異。

答曰。有二同別。何者為二。約父母所生幼稚無德。且作字呼之為名。有德即約德立名。其名可尊。稱之為號。名即下人不得呼稱。其號即下人得呼稱之。故雖有德無德之異。亦總屬名。收為名言所攝故。若約此經佛號。總是約法。約德立名。不同世俗也。

三隨文釋義者。於此段中義分為二。一長科三十二品經意。第三禪中說十一地一品未來。二科當品經意。從此如來名號品。第二會世主起問。二十八問已下直至向後如來出現品。是世主所問。一終因果所答。總有三十二品經。是答二十八問。故以從普光明智法界佛果報居之殿。舉佛果名號。并舉佛果所行教化眾生。四聖諦法門。并舉法界根本智體佛號不動智佛。以成信修。直至彼如來出現品。三十二品經。是信進修行之一終因果之極也。明此普光明智殿佛果至如來出現品此信進修行因果不二故。又明此始成正覺果德之上起信心修行。至後如來出現品中。明法界無時可隔故。以明法界體中凡夫妄見無量劫。如起信進修行者。依真起行。以為進修。經歷五位行門。無時可移故。若未起信進修行時。常謂已前諸佛先已成佛經無量劫。及其以正信力便見十方無量劫已成佛者。而自身與彼先成佛者。一時成佛無先後故。以是義故。如來始成正覺時。如今凡夫始發菩提心。起行進修自行已滿。畢竟不離如來始成正覺初出現時。為無情量依本法界本無時故。是故經言。發心畢竟二不別者。為法界性無三世別故。以三世時無別以無時別故。以智無別故。無別為不異。不動智佛體故。妙慧用無別。不異文殊善簡擇妙慧故。行無別。為從初發心不異十波羅蜜行普賢行而為修行故。大悲無別。常教化故。大願無別。不捨眾生故。四攝無別。四無量心無別。三十七助道品無別。以此十種無別。故云發心畢竟二不別。如是二心先心難。為明入此十種信解者難故。若心外信有他佛得道我是凡夫者。即世間人情量。是此乃不論信進修行。直是生死長流常隨見網。何大苦哉。以此如今第二會及初會。明始成正覺如來出現。後三十二品。又著如來出現。明始終信進修行者。與三世佛一時出現。明法界總一時故。如持寶鏡普臨眾像頓照顯現無前後時故。明於法界根本佛智境界中頓現眾法。不可將情量度量作前後解故。一依彌勒樓閣中境界。初會中始成正覺佛。是舉果勸修。佛出現品中佛。是明諸菩薩進修五位因果行終佛與信位中不動智佛相對故。

問曰。何故諸品諸菩薩說。唯阿僧祇品隨好品是佛自說。

答曰。如菩薩加行。如五位煩惱無明。以如來位中不思議菩薩眾。寄成五位菩薩當位。自彰次第法門。即如十慧十林十幢十藏等菩薩是。佛位之內迷法無明。如來自說。如此阿僧祇品隨好品。是佛位之內無明。至佛位內方決此二迷。是故無明住地佛位方終。如勝鬘經說。一分教網。二三乘相似。唯不許二乘及淨土菩薩斷得根本無明。為不了無明是根本智故。以此一乘教以不動智佛為信心。以此所有修行證照眾法不同此經故。此教明當念初心畢竟心總盡以法界中無三世故。三乘定滿僧祇。又三賢十聖進修路別。地上加行地前四資糧等佛果。定滿僧祇。如前以明。此經十住即見道加行資糧一時。何以然。以法界大智用資其行令行無染。以行資糧法界智體使慣習令熟。為明從凡創見如來理智性故。又此五位中修行位位各有佛果。隨位慣習處安立名。別三乘教中前位向後位。但有菩薩果非佛果故。後至位廣明。此法界法門說之經無量劫不延。說之一剎那不促。唯迷之者妄作長短延促之解。即不稱應真之心。自此如來名號品以去。直至如來出現品。總有三十二品經。是十住十行十迴向十地十一地進修因果。以初即後以後即初不二之位故。如大王路其法常爾非故。新體也。如文殊師利頌云。一念普觀無量劫。無去無來亦無住。如是了知三世事。超諸方便成十力。

二科當品者。於當品中長科為四。一從爾時世尊已下有八行半經。明歎德集眾分。二時諸菩薩作是思惟已下。十四行經。是大眾請法分。三爾時世尊知諸菩薩心之所念已下。四十一行經。明如來神通現法分。四爾時文殊師利已下。至品末已來舉法演說分。

一從初歎德中二。一歎如來德。二歎菩薩大眾德。從初如來德中。爾時已下兩行經。是序分。敘前初得菩提處并普光明殿。意明二處不異。為不移本處道場而身遍坐一切處故。為菩提場體是法界體故。為普光明殿是法界報居所都故。法報二體性相一真本末因果本末無異故。由斯道理故重敘。古人釋云。由相近故。故須重敘者。經意不然。又云見佛露居龍造普光明殿。此意亦不然。設有此事。是三乘之說。又云菩提場在熙連河邊。與普光明殿相去三里。在菩提場東南。明菩提場是阿蘭若得道之處。普光明殿是報居之宅。一部之經前後通法界品五度重有爾時世尊在者。意明居處是法界如來身及宮殿莊嚴總是法界性相根本智不二故。五度敘意。前會已述。從妙悟已滿下至普見三世於中。有兩行半經。是正歎佛德妙悟已滿。明十智遍周自在故。二行永絕者。為有為無為二行盡故。達無相法取捨盡故。住於佛住者。過去未來三世諸佛共住法界大智大悲故。又如來及十方三世諸佛住五種遍周。一示成正覺遍周。如初會菩提場是也。二依報正報莊嚴及名號遍周。即第二會普光明殿是也。三定體遍周。即十定品是也。四普賢行教遍周。即離世間品是也。五法界圓滿無礙不思議智用遍周。即法界品是也。以此五種諸佛遍周故。故名住佛所住也。以此義故於此一部之經安立五度。爾時世尊在摩竭提國。唯法界品少異。明重重遍周不離一處一菩提體一法界一根本智一時無前後故。經文恐失其意。五度重敘。令後學者不迷其事故。明此五遍周。總明一際無前後。於一剎那際無二念。說四十年中所轉法輪兜率天猶未下母胎猶未出已入涅槃。得佛平等者。理事無二故到無障處。不可轉法者。明佛常處生死不為業遷故。又能轉不遷之法也。所行無礙者。明佛於生死中皆能同事真俗不礙故。立不思議者。歎佛道滿行終總無功用任運利生。以智自在非想思意議可度量故。普見三世者。眼圓明故。非三世中見三世中眾生事也。從與十佛剎微塵數諸菩薩俱已下至過現未來。於中可有四行經。歎菩薩德與十佛剎微塵數諸菩薩俱者。明從眾圓滿遍法界海故。俱者同時而至無去來故。莫不皆是一生補處者。皆十地菩薩故為十地。經等覺位中。普賢位熟道滿功終方登佛果故名一生也。如瓔珞本業經說。又從初發心住亦名一生菩薩。以初見性根本智不見有生前後際故。名為一生。瓔珞經云。三賢菩薩法流水中任運至佛。悉從他方而共來集者。言他方共來集簡非舊眾。皆是不來而到。不去而遍。又明前會舉果勸修信他佛果。今此第二會明以他佛果行解成其自心信證之道。名從他方而共來集。為從前信佛果中來皆是一生補處者。明於初會信解生至於此會信滿入位便成佛故。如龍女善財等。由是義故。為他方來皆是一生之眾。此乃即是表入法之言從他方來也。迷名他方。悟名曰來。普善觀察諸眾生界法界世界涅槃界已下此三行經。歎所來眾善觀此三種世界無二性故。亦知眾生隨煩惱業。亦知菩薩隨位煩惱行業等事故。餘如經說。

第二大眾請法分者。時諸菩薩作是思惟已下十四行半經。於中有三十二問。義分為二。一初有四問。問四種佛剎。二成就大菩提心引十方諸佛勸說已下有二十八問菩薩住地佛眼耳等。如是三十二問。直至如來出現品是答。如經具。

問曰。初會中世主所問與此義多相似。但廣略不同。何故此第二會還復再問如上之問。

答曰。前會是世主問舉佛果勸修信佛所得。此會是自信自身自心是佛。及入位修行故須再問。前位是普賢入定舉果。此會即明文殊生起入信之初。即明凡夫始信為彰信心麁故不入定說。十住已去始明當位菩薩入定始說。以是義故。前問雖義理少同應緣差別。故異前會信他佛得此會自入信修行也。古人說。前會是請。此會是問。其義不然。前後總是其請。當請是問故。但為勸修與自入法事少殊。如前會。如來修行道滿及過去諸佛已成道者。行滿之果。此第二會舉十方諸佛根本之智凡聖共有之果。即一切處金色世界一切處不動智佛十智佛等是也。明一切諸佛眾生共有此不動智。金色是理法性身也。為信心生滅故言色也。以十色世界表之。即是此會所問。四種佛剎中。佛住佛剎者。明一切諸佛及以一切眾生共所住故。為一切凡聖根本之智。舉令一切眾生信自心是佛所住智故。一切諸佛從此信生。一切凡夫亦從此起。莊嚴佛法性佛剎者。即如十住十行十迴向十地十一地。隨位各有十箇佛號是也。因此自心根本智起信進修行隨位隨行。諸波羅蜜莊嚴。以嚴法身智身。令成熟故。以法身智身用。嚴萬行令行無著。故名莊嚴佛法性佛剎。清淨佛所說法佛剎者。如來示成正覺轉法輪是。體性佛威德佛剎者。神通應現隨根出世者是。明後二佛剎從前二佛剎起信修行成熟故得。以此義故。應知十方諸佛。共此一道而得出生故。應如是知。應如是信解。即得信解成就一如諸佛所信故。得是信者如賢首品說。勝以手擎三千大千世界住於空中經過一劫。明其難信故。亦勝供養十方世界塵數諸佛經過一劫功德。不如如是信心。已下二十八問經自具答。義隱難明者釋之。義顯者如文可知。此三十二問中有問十通十頂。經中但有十通十忍。不見頂名。剩其十忍少其十頂。願佛世尊為諸菩薩亦為我說此兩句結請。自此已下是如來以神力舉法顯答。

第三如來神通現法分者。於此分中義分為二。一明隨類現法。二明約初信心。

一隨類現法者。隨五位之中菩薩之類。各現十種佛住。十住十行十向十地十一地中。各有隨位佛果名號是。隨一切國剎一切眾生之類。各現名號不同。如下文殊師利所說佛號者是。

二明約初信心者。即此當一品及通一部。總為信心。總信五位中因果。心無疑滯方可以行。如有教說。譬如有人過五百由旬嶮道。先知通塞。然後行往。喻如十信。菩薩於信心之中先知五位進修通塞。預以願行防之。以信自心分別之性本是一切諸佛不動智體。用防邪見。外取他境故。以隨位妄謂散動障真智故。以禪波羅蜜防之。以隨位第八住第八行第八迴向第八地智增滯寂。障真無作大悲故。以一百四十大願防之。以樂生死障真智故。以四念處觀等三十七助菩提分法防之。及十諦觀及十十二緣生觀防之。以十波羅蜜利益眾生恐不弘廣故。以四攝四無量法防之。以自求樂果教化眾生不周廣故。起十迴向。加以大願大慈大悲。不捨一切惡道地獄人天。遍生其處以防自樂。違菩提心有所得故。以是義故。十信之心總通五位迷皆成信。若自信徹趣求無法不達。若也疑心不除豈成信也。如此品舉佛果門。至賢首品舉佛神通及佛所行業行。使之初信心者信徹故。始名信心。今此一部之經。頓舉五位因果諸佛果門。總成信已入位修行。方始不迷理智。如人造食五味一時頓熟。方始食之。從初食時五味同食。乃至食竟其味不離五也。明五位因果。十信總明。時亦不移。本末為信。三世一際故。畢竟佛果不離初信之法。如依樣畫像等喻可知。於此神通示法門中總有四十一行經。長科為十一段。第一爾時世尊知諸菩薩已下一行半經。明如來知眾所念以神通現法。

第一東方過十佛剎塵已下三十九行半經。總明十方菩薩來集十方。自有分劑。不煩更科。於此十方菩薩來眾之中。義分為十。一舉佛剎方面。二舉佛剎遠近。三舉世界名色。四舉佛名號。五舉上首菩薩之名。六明大眾之數。七明大眾來已致敬。八明隨方化座。九明座之名目。十明大眾昇座而坐。

一舉佛剎方面者。在東方。東方者為震卦。為春生。為初明長男。為頭首。為青龍。為吉慶。為震動。明法事作業動用之初故。道俗通以用之故。先舉東方為首故。方者法也。但取方法之義。動用之始。非如世所見執。東西南北可得之方。一切處東方。一切處南方。但取其法故。餘准此。

二舉佛剎遠近者。過東方十佛剎微塵數世界之外。此有四義。一明十為圓數為明遠近無盡。二明令信心者知佛境廣大令自心弘博。三明佛境界遍周如鏡中像互參無礙。四明未起信心者以十佛剎塵況喻處迷。十無明未達。自障佛境界。而不現前故。舉塵表迷故。如涅槃經云。釋迦淨土過西方三十二恒河沙世界之外。總是表法之數。如會釋已述。此云十佛剎微塵數世界之外來者。明隔十無明中。一一無明有無量正使業習主伴相熏煩惱。過於世界塵數。莫知涯際。能障智境故。言十佛剎微塵數世界外也。來者明從迷入信。故號為來。言彼世界中有佛號不動智者。為明不動智佛是十方凡聖共有根本之智。明於此智能起信心故。號之為來。此不動智佛。一切眾生常自有之。若取相隨迷即塵障無盡。若一念覺迷達相即淨若虛空。但為隨迷稱外悟處言來。而實佛剎本無遠近內外等障。亦無去來。無邊佛剎不出毛孔微塵之表。今致遠近意。令初信心者心廣大故。言其從彼世界中來又明從迷入悟故言為來故有佛號不動智者。明是信者自根本智故。由有此智故。一切眾生而能發菩提心故。以根本智體能了迷性起信解故。起彼迷境。稱之曰來。如起信論云。不思議業相者。以依智淨相能作一切勝妙境界。所謂無量功德之。相常無斷絕。隨眾生根自然相應。種種而現得利益故。又云依本覺故而有不覺故。又云依於智故生其苦樂。如起信論廣明。意明一切眾生迷根本智而有世間苦樂法故。為智無性故。隨緣不覺苦樂業生。為智無性故。為苦所纏。方能自覺根本無性。眾緣無性萬法自寂。若不覺苦時以無性故。總不自知有性無性。如人因地而倒因地而起。一切眾生因自心根本智而倒。因自心根本智而起以是義故。如來於此一乘之經。頓彰本法為金色世界。明法身白淨無染頓彰本智號不動智佛。頓彰文殊師利。是自心妙擇之慧。餘九箇世界九箇智佛九箇菩薩。是隨自信解修行位上進修增勝。法身隨行異名故。從斯自心本不動智佛自覺之上。見道入位。起十住十行十迴向十地十一地加行。進修法身智身。大願大慈大悲四攝四無量十波羅蜜三十七助道分法。從初發心根本法身本不動智體上。用資萬行悲願參融。互為資熟。法身資行。使令無染。行資法身。使令純熟。五位中各各立十箇佛果十箇菩薩。明隨位進修中約自行得處佛果菩薩行果立名故。非他佛號。非他菩薩而立其名。隨智佛果。隨其行果。五位之上因果各有五十。共為一百。通本五位有五箇因果。共為一百一十城之法門故。此答前菩薩問四種佛剎中佛住佛剎莊嚴法性清淨佛剎。從此二佛剎上。得示成正覺佛剎神通自在佛威德佛剎。是故前會世主所問是他毘盧遮那佛得自在之果。此第二會菩薩所問是自修行者佛剎菩薩行之因果。從之已後直至如來出現品。是五位勝進菩薩加行自力一終之位。明此品。是信心進趣之果。至出現品是修行位極之因果之相。於自心根本佛智上而生信進修行故。此不動智是一切諸佛一切眾生之地。以此智故而作眾生。以此智故隨迷作眾生時。於六道中。隨天上人間及惡道中。皆有隨眾生依正之果報也。隨業麁細不同。以此智故隨覺悟時。成就三乘及法果圓滿一乘佛果依正妙報。若無此智無是虛空。亦非眾生。亦非諸佛故。

問曰。一切眾生本有不動智。何故不自應真常淨。何故隨染。

答曰。一切眾生以此智故而生三界者。為智無性。不能自知。是智非智。善惡苦樂等法。為智體無性。但隨緣現。如空中響應物成音。無性之智。但應緣分別。以分別故癡愛隨起。因癡愛故即我所病生。有我所故自他執業便起。因執取故號曰末那。以末那執取故名之為識。因識種子生死相續。以生死故眾苦無量。以苦無量方求不苦之道。迷不知苦者不能發心。知苦求真者還是本智。會苦緣故方能知苦。不會苦緣故不能知苦。知苦緣故。方能發心求無上道。有種性菩薩。以宿世先已知苦發心。信解種強者。雖受人天樂果。亦能發心求無上道。是故因智隨迷因智隨悟。是故如人因地而倒因地而起。正隨迷時名之為識。正隨悟時名之為智。在纏名識。在覺名智。識之與智本無自名。但隨迷悟而立其名。故不可繫常繫斷名也。此智之與識但隨迷悟立名。若覓始終如空中求迹。如影中求人。如身中求我。依住所在故。新長短處所之相終不可得也。如此無明及智無有始終。若得菩提時無明不滅。何以故。為本無故更無有滅。若隨無明時不動智亦不滅。為本無故亦更無滅。但為隨色聲香所取緣。名為無明。但為知苦發心緣。名之為智。但隨緣名之有。故體無本也。如空中響。思之可見。

三舉世界名色者。世界名金色。為明金體白淨無染。舉之況喻法身無性體無垢染故。如世間西方金為白色也。體白色黃。明應真菩薩內契白法外現黃相。黃色者。是應真之氣。許父云。五色之中黃色為最。人面如黃瓜。內有賢行。經云。應真菩薩皆真金色。又明金色世界者。明信心之位。雖信自身心是法身智身白淨本來無染。為信是生滅有漏心故。是色心也。舉東方為首者。明東方是初。明為萬物發生震動之首故。故取之表法。況喻十信之初首也。在方無方。但舉其法以況其理。表其體用故。如牛王龍王等況佛德也。

問曰。以東方表法況喻十信初首者。如金位在西方。何故東方為金色世界。以表法身為金色。顯根本智為不動智。

答曰。此問甚彰道理如經所說。以信心為胎。至十住之位名初生佛家。今以東方為金色世界者。明金正月胞二月胎三月成形四月生於已五月養於午六月冠帶於未七月相八月王。明十信如胎故。以東方金胎表之。以次南西北四維上下。表十信心修進增勝故。以託事況之。令易解故。如此品文殊師利云。世尊昔為菩薩時。以種種談論方便及地位等而得成就。亦令眾生如是知見而為說法。後諸學者。以能觀察。皆是說此方隅以表法故。當知藉網求魚魚非網也。若無網者。亦不可得魚故。以義思之。至理方成信也。又經云。一切處金色世界一切處不動智佛。一切處文殊師利者。明法身遍一切眾生身心故。總不動智佛總文殊師利故。應如是知如是信解也。明金色世界是信心者。所信之理以為世界之名。亦是因此信故。還當報得所生無染。所居無著。即如西方蓮華色世界是其義。如金色世界此是舉十信初因。如南方妙色世界西方蓮華色世界等。是十信進修之勝用故。此中有十因十果故。十果者。十智佛是。十因者。文殊師利覺首等十菩薩是修行之因。因中得益。即因中之果。即不動智等十箇智佛是。十箇世界是所修之法門。

四舉佛名號不動智佛者。此明一切諸佛一切眾生根本智體。今先舉之以成初信。此明答前佛住佛剎餘九箇智佛總是從此根本不動智上。進修之名非是他有。十方諸佛。皆同此名號之迹。而起信進修行。經歷五位得示成正覺佛剎及佛威德。佛剎者。如來神通是也。餘意如前已述。

五舉上首菩薩之名者。名文殊師利。即是十方諸佛無性之中擇法妙慧。一切諸佛皆從此慧簡擇正邪而成正覺故。號文殊為十方一切諸佛之師。亦云佛母。明一切諸佛從此妙慧生故。若無此慧設修解脫。但得二乘及淨土菩薩。非是乘如來乘而成正覺。是故乘此不動智體。文殊妙慧法身妙理大智。從信心上而經歷五位。不離不動智佛文殊妙慧。而成正覺故。號為乘如來乘不思議乘最勝乘無上乘而成正覺故。亦號文殊師利為小男為童子。明一切諸佛從此妙慧善知正法而初生佛家故。故號為童子菩薩。如來去世。文殊師利猶在世間。後當化緣以畢於香山頂上示入涅槃。此是三乘教說。此經云。一切處文殊師利。即明一切處眾生等共有之。今於此經信心之首舉其名號明信心者。信自心妙擇之慧一同於此不移古迹。此是一切諸佛及以眾生根本妙慧凡聖等有。更無異性。如大王路。法則常然。但是諸經但有文殊為問答之首者。皆明法身妙慧之門。以普賢為問答之首者。皆妙智之萬行體用。如二士。是一切諸佛理智妙用萬行之門。依其法門立其名號。現身成化以利眾生故。一切眾生發心之者。皆悉同修。皆悉自有自利利他之行。以為常範。今於教中推在東北方清涼山。文殊師利并一萬菩薩於中住者有三義。一令此界一切眾生忻心有趣善根不絕。二菩薩常住世間。三明隨方顯法示法易解故。前二門可知。第三隨方顯法者。明東北方者取此閻浮一境。東北方此清涼山是也。經推在震旦國。亦曰支提那國。此云思惟。以其國人多所思慮多所計度故。以立其名。即是漢國也。表法明東北是艮卦艮為小男為童蒙。丑寅之間是初明故。像文殊師利菩薩。常以發起凡夫入正信及初見道之童蒙令妙慧明生故。又如蹬山之頂至相盡處故。明如初入正信者創信諸法空故。能信法空妙慧生故。以丑如初信。以寅如初證見道故。卯辰已為進修。午為中道。未申酉戌亥以為同事利生。子為師位。以坎卦為君。為師處愚立範制。法利生故。是故為北方為君為師尊者所居。以明德而治故。

六明大眾之數者。有十佛剎微塵數。為明身行遍故。一佛剎塵尚自周遍。何況十佛剎塵。明身無盡重重之遍故。

七明大眾來已致敬者。明師弟法則敬順之儀。

八明隨方化座者還在於東方故。

九明座之名目者。名蓮華藏師子之座。於此分中義分為三。一蓮華是無染義。此依行之報得也。以法身之行性無染世間故。能開敷理智之果轉明淨故。明因果相資令純熟故。明開敷菡萏莊嚴事法有可觀故。以此法行之華感招此報。蓮華為座。二藏者含藏義。為明以法身理智處世隨行利生普含法界饒益一切多功德。名之為藏。三名師子者。依主得名也。為以法性大智無生滅身處世利人生死無畏。又以正智光明辯才無畏乃至無五怖畏等如師子。

十明大眾昇座而坐其座以法界為座體。明以從凡契法界體故。以為信進修行方成信故。此是一切十方諸佛果座也。明初信心頓信佛果以為自行所行法故。方成信也。於此段中復為二。一明座廣狹。二明菩薩云何安坐。一明座廣狹者。如法界品云。其師子座包含法界等。如文具明。大意以心性無依定亂體以為座體故。二明菩薩如何安坐者。云結跏趺坐。以會世間眾緣為一法界。名之為結。以一法而稱多緣。名之為跏。及跏趺坐者。是安靜不動威儀之相故。此位主檀波羅蜜中十波羅蜜。

第二南方已下可四行經。於此段中義分為十。一舉佛剎方面。二舉佛剎遠近。三舉世界名色。四舉佛名號。五舉上首菩薩之名。六明大眾之數。七明大眾來已致敬。八明隨方化座。九明座之名目。十明大眾昇座而坐。

一舉佛剎方面者。如經云。南方表法。中南者為正。為日為明。為虛無。為离中虛故。即明為緣十信進修了諸法虛無漸增明也。是故文殊覺母啟蒙令信。即逐根。於覺城之東善財入道進修。即南巡諸友。表其南方為正為日為明為虛無之理。是故禮佛皆云南無。明南方虛無也。但虛無之理。是南方之義。是一切處南方。但創首生信。即是一切處東方義也。是故四諦。東西配苦集。南北配滅道。然法無方所。化蒙生解起信。不爾即法性難明。如此品下文云。世尊為菩薩時。以種種談論種種語言。乃至種種信解等而得成就。亦令眾生如是知見。而為說法。具如經說。又南無者。為明正順。正順虛無之理故號南無。某甲佛者。即是了虛無之智人。故稱南無某甲佛。

二舉佛剎遠近者。云十佛剎微塵數義如前釋。迷云外入法云來。

三舉世界名色者。名妙色。為第二信。漸增妙故。勝前信心故。為達法虛無即法自妙故。

四舉佛號無礙智者。明以不動智體進修信心增。明智即無礙。總明自心信位之佛也。非他佛故。佛心眾生心自心。總為一心一性一法界一智慧始成信故。

五舉上首菩薩之名者。為覺首。為明以文殊妙慧善簡正邪能自覺故。亦於自所覺法覺他故。此位菩薩所覺何法。於此位中其覺為三。一覺自身心本是法界白淨無染。如前金色世界是。二覺自身心分別之性本無能所本來是不動智佛。三覺自心善簡擇正邪妙慧是文殊師利。於信心之初覺此三法。名為覺首。即明是信心之中善覺之行名為覺首菩薩。總須自悟是自所行之法門方成信故。信他而有自無其分不名信故。

六明大眾之數者。有十佛剎塵義如初釋。

七明大眾來已致敬者。如前可知。

八明隨方化座者如前可知。

九明座之名目者。為明入信成就得於生死之中能無畏故。依主得故。餘義如前。

十明大眾昇座而坐者。義如前釋。此位主戒波羅蜜為主。餘九為伴。

新華嚴經論卷第十四

新華嚴經論卷第十五

長者李通玄撰

第三西方過十佛剎微塵數已下可四行經。於中十法如前。一舉佛剎方面者是西方。二舉佛剎遠近。義如初釋。三舉世界名色者。名蓮華色。為明十信位中進修漸勝心如蓮華色。為明十信位中進修漸勝心如蓮華無染故。言蓮華色者。蓮華有四色。明信心於此四色無染故。又明信心菩薩以色心觀空無性道理對治不染故。名蓮華色也。四舉佛名號者。佛號滅暗智。為明西方金為白虎為殺害為昏暗為不祥為苦諦故。佛號滅暗智。明信位進修智增勝故。能破自他暗故。五舉菩薩上首名者。名曰財首。為明信位增勝有法財利物故。即第三信中自行利眾生之名也。佛號即是自覺之智。菩薩即是自智之行。總明覺行俱進。餘門如初已釋可知。此主忍波羅蜜中十波羅蜜。

第四北方過十佛剎微塵數世界已下可四行經。十門如上。一舉佛剎方面者是北方。二遠近。其義如前。三舉世界名色者。名瞻蔔華色。此華黃色也。為明第四信心增勝開敷感果德中和之色也。黃色是五色中最上之色。黃者中宮之色。為福慶之氣。明內心白淨外現黃相。經云。應真菩薩皆真金色。明此信心適悅恬和白淨無染福慶和氣開敷道果名為世界故。世界為瞻蔔華色。四舉佛名號者。佛號威儀智。為明北方坎為師為君。像君有德處。黑位而接凡故為師也。佛號威儀智者。明第四信心增勝以為軌範接引凡愚。名威儀智。以智庠序為師之貌故。五舉上首菩薩名者。名為寶首。明為師範以法寶利生故。故為名也。餘義如前。此位主精進門中十波羅蜜。

第五東北方已下可四行經。於中分為十法如前。一舉其方面者。云東北方為艮卦。為小男為童蒙。為創明。為清朝。二舉佛剎遠近。義如初釋。三舉世界色者。名優鉢羅華色。此是青蓮華。像此第五信心清潔色香無染開敷感果故。如艮位處清朝也。四舉佛名號者。佛號明相智。像此第五。信心增勝。如艮位處清朝明相現故以所信自心上而標佛號。非他佛也。五舉上首菩薩名者。名為功德首。前位明寶首即法寶利生。此位即自利利生之功德也。餘義如前。此位主禪門中十波羅蜜。以艮為止故。

第六東南方已下可四行經。於中十義如前。一舉佛剎方面者。是東南方也。是巽卦。巽為風為教。在事為方。在人為說。像君子說教利人。易有明著。君子設教。啟蒙順之。如草上加風。是順義也。如觀卦是。易曰。風行地上。可以觀像。君子有德。設正教眾人信順如草上加風。無不順故。坤為眾。為信順故。又四大之中風力為最。天地賴之而持。人賴之而生。日月賴之運行。又明風能簡穢擇淨義故。故為教也。為教能簡非擇是教愚蒙故。是故巽卦位在東南。爻辰持丑為艮位。艮為小男。為童蒙。為明。巽為風。教化童蒙令發明故。如來法之。辰巳之間為齋戒故。辰巳之間上值角宿。角為天門。主僧尼道士。是眾善門。明智慧言說是眾善之門故。此義無量難為具說。且約略而言之。後有智者以法審之。詳之思之。義准深細故。二舉遠近。義如前說。三舉世界色者。世界名金色。為明最初第一信心始信如胎故。以東方金胎之位表初信解。今以進修至第六信位。明信心轉轉增勝故。故以金生於已。以像之信心。更增明白淨生故。此東南方金色世界。像四月金生於已。表信心增明白淨轉勝善簡擇眾法能說教故。風化行故。以此表智慧門也。四舉佛名號者。佛號究竟智。明信心增進善能以教簡擇正邪至究竟智。又以巽為風。在事成方。方猶法也。在善簡擇。成白淨之理。在言成說。在化成教。在凡成思。在智成慧。成离之德。為赤為文章。成兌之德。為金初生。為白淨。兌為金為口。為口能說白淨究竟之理故。故佛號為究竟智佛。五舉上首菩薩名者。名為目首。明以第六信心增勝善簡正邪其道明著正見不惑。名為目首。像其巽卦。位在東南方。爻辰在丑。其位是風。上值箕宿。明箕為風。簡擇義也。又箕為寅位。主初明也。明此第六信心主般若波羅蜜。以決定智慧善簡正邪令自他勝慧明生故。名目首。目者善見簡擇分明義也。餘義如上。此東南方。明吉凶定正邪之際至午萬事畢午為常明法門。善財童子南行詢友。為法虛無無作常明之道。是不為之妙用也。是故君臣師弟父子之儀。臣南君北。正治正明。無為無作常然之道。為南方离。离中虛為虛無。為日為明。在身為眼目為心也。是故周易云。离法心故。然法無住處。法無所得。法非眼耳鼻舌身心。亦不離也。今如來以方隅而顯法。令啟蒙者易解故。若不如是彰表令生信者。啟蒙何託。有言之法皆是託事以顯像故。得意者法像俱真也。言默皆契。此位主慧波羅蜜。餘九為伴。

第七西南方已下可四行經。於中十法如前。一舉佛剎方面者。在西南方。申未兩間為坤位。坤為土。為信順。為淨。為負載萬有。為生養為圓滿也。二舉佛剎遠近。義如前釋。三世界名寶色。為明此第七信心是方便波羅蜜成就慈悲門故。託此坤位為其母也。明常以慈心育生如母故。以法寶利人。世界名寶故。為明以法寶利生之業以成自世界。來生感果在中故。表業表法。總如寶故。四舉佛名號者。佛號最勝智。明此信位慈心增勝處眾治人令信順故。佛號最勝智。又大悲圓滿如土像故。荷負眾生資養萬物。如大地故。名為最勝智。五舉上首菩薩名者。名為精進首。為明大慈增勝如母處眾利生心無疲倦。名精進首也。餘義如前。此位主方便門。餘九為伴。

第八西北方已下可四行經。於中十義如前。一舉佛剎方面者。在西北方。是乾卦。乾為金。為堅剛。為父。二舉佛剎遠近。義如前釋。三舉世界名色者。金剛色。明此信位是第八願波羅蜜大堅固力故。號金剛色故。寄託此乾位為金。為堅剛也。又以智增勝故。四舉佛名號者。佛號自在智。明此第八信心位同八住八地智增自在故。像其乾。為天為父。明智自在義故。五舉上首菩薩名者。名法首。明此信位智增勝故。以法利生故名法首。餘義如前。此位主願波羅蜜。

第九下方已下可四行經。於中十義如前。一舉佛剎方面者。在下方。下方最下是風輪際。甚堅密。假設有大力士。以金剛輪向下擊之。然金剛碎如微塵而風輪無損。以堅密故。能持世界。明此信位是第九力波羅蜜。信當九住九地法力成就教化眾生。荷負一切而心堅固。如風無損。二舉佛剎遠近。其義如前。三舉世界名色者。名頗梨色。此寶有青黃赤白。然舉此下方色者。是白如似水精明風能簡穢是白淨義故。又取法身妙智為最上故。四舉佛名號者。佛號梵智。明智風是淨義。梵者此云淨也。明此位進修增勝以白淨大智用利自他故。五舉上首菩薩名者。名智首。明第九力波羅蜜。九住九地信心善慧成就以智利生。故名為首。又下方者。是禪定義。安靜義。謙下義。是根本智。上方者。觀照義。如日月處空而照物故。餘義如前。此位主力波羅蜜。是法師位。

第十上方已下可四行經。於中十義如前。一舉佛剎方面者。在上方。明有日月眾星處虛空而照萬有像其智也。處法空而照諸根。以此表智波羅蜜二舉剎遠近者。義如前釋。三舉世界色者。平等色。為上方虛空界表法空無相平等也。為信心者。法空之心現前有念法空之情故。名之為色。四舉佛名號者。佛號觀察智。為明上方虛空有日月星辰下照萬有。明信心者。智照自他身心。皆無有體性。如虛空故。如光影無體質故。是故名為觀察智佛。五舉菩薩上首名號者。名為賢首。為明信。此十種世界及佛名號總是自心之智所見妙理。號之為世界。法空之智。號之為佛。故智所行行。號為菩薩。總是隨見隨行進修立名。有此十法故。得是十法。名為賢首。如上所有世界遠近云十佛剎塵者。即明佛剎重重相入如光影像。迷之即心障無邊故。舉剎塵為遠。悟之即無盡佛剎在自身毛孔中。如影重重。以迷處便言遠在他土。以悟之人法處。名之從他方遠剎而來。總明迷悟上作遠近之名非佛剎法界中有遠近之事。菩薩來眾其數亦云十佛剎塵者。即言心。能信普賢行智隨根欲菩薩行無盡重重遍諸剎土教化眾生以成其數。既信之已。決定身能如是行之故。以是義故。十方菩薩各舉十佛剎微塵者。是斯義也。明一一菩薩行無盡重重滿諸剎土教化眾生故。應如是知。如是信解。此已上答前莊嚴佛法性佛剎佛住佛剎等。

第四長科中文殊師利舉法演說分者。於此分中。義分為七。一文殊師利已下兩行經。明文殊觀眾。二諸佛子已下可三行經。明歎四種佛剎不可思議。三何以故已下可兩行半經。明諸佛隨根說法調伏。四諸佛子已下可三行半經。舉佛身業名色相壽命脩短等。隨根之法化眾生故。五諸佛子已下舉佛名號。先舉此處四天下次及三千及周法界名號不同。初舉十千。次漸增廣。乃至無量。十千者。是初首數之一終。為明佛號普遍諸名字故。令諸眾生了知一切名字平等清淨無分別好惡故。已下直至品末。六諸佛子已下可四行經。是都結此土。他方例然。七如世尊已下舉世尊往因所行。今為眾說。此已上答前二十八問中。四種佛剎出現及名號遍周已下四聖諦品。即如來說法遍周十方世界所說法門。不離四諦義故。又此如來名號品。非但論名號遍周。但是如來身口意業總皆遍周。文殊師利菩薩略而都舉。如前文中云。諸佛子。如來於娑婆世界諸四天下種種身種種名種種色相等。如經廣明。即明此品總答如來身語意業一切遍周。從此品文殊師利舉佛果海身語等一切遍周。令大眾自信己身同佛三業。入如來性海等。如來智發迹進修經過十住十行十迴向十地十一地。直至如來出現品。是其一終因果。此名號品是始初入信。名號遍周。即一切名。總是佛果。出現品是己身自修行行滿之果。是故如來放眉間光灌文殊頂。使令問佛出現果法。放口中光灌普賢口。使令說佛果德。始明行因果徹故。明文殊普賢理智妙行此齊體也。離世間品法界品。雖在其後。為文字相排似有前後。總是前後相通徹法故。總是一圓滿法故。如法界品。是此一部經之大體。為一切凡聖之本元也。前初會信佛果即以如來并普賢為首。即明以已成之佛果及已行之行果生信。今以自已入信修行門。即以文殊師利及如來名號。并四諦法門。為所信之因果。即明以妙慧法門及名言而修學故。

問曰。何故如來不自說其教。何用放光令菩薩說。

答曰。如來意令當位菩薩說當位法門。令修學者知分劑易解故。文殊常與一切諸佛及一切眾生。作信心之因。成妙慧之本母。普賢菩薩常與一切眾生。作修行之因。以此二仁成就菩提無作智果大悲之海。今二仁自相對問說。如來出現品。明是修行者因果始終圓滿前後因果性果智果行相徹一體故。明從此品至出現品文殊普賢二行因果。信心者。修行位滿體用徹故。令後學者易解故。如有兩品經。如來自說。前已述訖。明是佛果二愚。至佛方明。

四聖諦品第八

將釋此品義分為三。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。諦者實義也。明如來說四種實義令諸眾生起信解故。

問曰。何故不說多但云四。

答曰。此四種諦義總攝多故。為明一切世間不離苦集。一切出世間不離滅道。滅盡諸苦名為滅諦。滅盡涅槃名為道諦。三乘涅槃無餘可得。名為道諦。以二乘趣寂。菩薩多生淨土。又推淨土在餘他方。又云。菩薩留惑潤生故。若不故留煩惱。還應必有涅槃可證。或有他方淨土可生。是故三乘涅槃皆有可得。又閻浮提成正覺佛。木樹草座。是化佛。上方摩醯首羅天紅蓮華上佛。是實報。智皆有忻厭故。是故曰三乘四諦厭苦集忻滅道。名四諦法輪。此一乘經言四聖諦者。是其實義。何以故。達苦性真無厭故。無有他方別佛剎別淨土故。無有染淨涅槃生死忻厭故修道者。住如法。修如法。不厭不著。不忻不取。一如法界無去來性。無住處性。身塵毛孔心之及境。皆稱法性。如是信解。如是修道。以是義故。一乘四聖諦。三乘四諦。各各差別。各有信解。如來依根方便設教。皆非凡夫能立。如今修道者。但隨自信解力便處即作。不可例然。如法華經。為聲聞人說四諦法。為緣覺乘說十二因緣。為諸菩薩說六波羅蜜。亦是如來隨時之說。如此經十地品。五地菩薩作十種諦觀。以四聖諦為體。六地菩薩作十種十二緣生觀。此是如來隨位進修之法。大要總言。此四聖諦十二緣生法門。但一切諸聖一切凡夫起信樂佛法心道未滿者。皆從初心觀自他苦故。發菩提心樂求道法。但依大小勝劣不同。四諦十二緣各別。但一切世間法。四諦義無不該通。此是如來語業說法遍周故。如瓔珞經立九乘法門者。意明三乘參用四諦十二緣各自得道差別。其九乘者。一聲聞聲聞乘。二聲聞菩薩乘。三聲聞緣覺乘。如是三乘同觀四諦十二緣法。各自得道不同。如是三乘中各有三通為九。通此法界不思議乘。於解脫中道總有十乘。皆得究竟。無三界苦餘諸道門。皆是人天世間生滅之法。設得少樂終竟不離苦本。三乘雖得出三界。其道未真。未是佛果乘故。

二釋品來意者。為明前名號品是說如來身業隨方名號不同各別。此品說如來隨方語業。隨方說法不離四聖諦故。此品須來。

三隨文釋義者。於此一品經文。於中總有十二段經。從爾時文殊師利已下十一段。是通中心并十方。正說四聖諦義各別不同。末後一段。是總都說十方世界無盡名目。皆是四聖諦為體。從此四諦上分作種種法門。五蘊十二緣總在其內。八萬四千塵勞解脫。總在其內。如文具說。不煩更釋。已上佛名號品四聖諦品是自己信進修行中所信之法。已下光明覺品現佛境。及所行行遍周。如文具明。如是已上十信門。以根本普光明智為殿體。如是進修究竟不離此智也。

光明覺品第九

將釋此品約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。此品名光明覺品。為明因如來放十信中足輪下光照燭十方。初云。一三千大千。以次增廣。至不可說法界虛空界。為明無盡。令信心者了心境廣大無盡無礙與法界虛空界等。明其自己法身智身願行亦等故。以光所照覺悟信心令修行故。以是因緣名光明覺品。修行者。一一隨光觀照十方。已能觀之心亦盡。即與法身同體。入十住初心入信心者。一一隨此寶色燈雲光。觀內心及方所。總令心境無有內外中間。方可入方便三昧入十住法門。若作此寶色光明觀。不成一切普賢願海。神通力諸佛大用皆悉不成。

二釋品來意者。為此第二會中普光明殿說十信心。明成凡夫自心所契佛果信。其前之如來名號品。舉佛身眼耳鼻舌等及名號遍周。四聖諦品。明如來口業說法行遍周。總明佛果遍也。今此品放如來信位教行之光覺悟。令信心者自信自心智境界身行遍周。即一切處不動智佛。一切處文殊師利。一切處覺首目首財首等十首菩薩是也。即明信心者。自己身語意業名號遍周一如佛故。此品須來。明已上不動智佛等十箇智佛是信心中所信之果。是自己之智與佛本同。文殊師利即是自心妙理之慧。餘九是行。十色世界是所見之法。

三隨文釋義者。從初爾時世尊已下有二十四行半經。於中大意義分為五。一舉光出處。二舉光所照境界遠近。三舉一切處百億眾會菩薩同集。四舉一切處佛剎根本智佛。五明一切處文殊同聲一時說頌。

一舉光出處者。經云。爾時世尊兩足輪下放百億光明。此光是初會中如來放眉間光。名一切菩薩智光明普照曜十方藏。此是教化十方菩薩。安立十信及五位十地法門。次第令隨位進修開敷智眼成其無量福智之海。是故名之照曜十方藏。又藏者有二義。一眾生善根堪受此法。名之為藏。如文殊師利歎善財童子善哉功德藏能來至我所。二大願大悲大智法身。總名為藏。此光明常照曜十方法界善根眾生。而能成就大菩提心大願大悲大智饒益眾生藏者故。此如來兩足輪所放光明。是彼現相品中眉間之光。照十方已。其光還來入佛足下。為欲以十地果光用成十信故。是故於此品中還放彼第一會中所入如來足下之光。以成十信如來兩足輪下放光。是現相品中所入之光故。明足下放光者。是以果成信初始故。如十住位中。於如來足指端放光。即明入聖之始發迹應真之初生諸佛大智家故。十行位中足趺上放光。十迴向位中膝上放光。十地位中眉間放光。終而復始。還依舊果成因。因修果體至功終位熟本末不移至位。更明今此放兩足輪中之光明以果成信故。乃至修行常修果體使慣習成熟故。如此從眉間放光。足下輪中放光。足指端放光。足趺上放光膝。上放光眉間放光出。現品中又於眉間放光名。如來出現光明。如此六度放光總。明成就十信十住十行十迴向十地十一地因果法門進修之行相一終故。法界品又眉間放光者。明此一部之經菩薩五位進修及如來出現所證本法總法界為體故。明法界一品是過現未來一切諸佛之本末故。是恒法故。是法常道不思議故。是一切眾生本末故。是一切法之本體故。

二舉光照遠近者。初照三千大千之境。次照十百千乃至十億及不可說。

問曰。何故不一時普照而有漸次耶。

答曰。是一時中漸次。為法界中無前後故。漸次者。為十信修勝進增勝故。

三舉一切處百億眾會菩薩同集者。明自己信行遍周故。

四舉一切處佛世界及十智如來者。明信心者自己智德果遍周故。

五一切處文殊師利同時說頌者。明信心者自己妙慧擇法遍周。總明自有非是他法從初自信如是。十色世界十智如來十首菩薩。總是自己果有法性大智萬行遍周。以成信故。從此修行經歷五位不離此也。是故發心畢竟二不別。如是二心先心難。自未得度先度他。是故我禮初發心。初發以為天人師超勝聲聞及緣覺。一如涅槃經說。此明從凡入信心者難故。為凡夫總自認是。凡夫不肯認自心是不動智佛故。是故入十信難。明十信心成就任運至十住初發心住故。乃至究竟佛果故。如三乘中修十信心經十千劫。此教中為以根本智法界為教體。但以才堪見實即得不論劫量。如覺城二千之眾善財為首者。是路上發心六千比丘之眾。亦是皆智慧猛利人類精奇。一聞多曉悟。謙恕仁慈。專求大道。以利含生。皆是一生信滿發心入位人也。若不信自心元是不動智佛者。即永劫飄淪。何能利人濟物。如經說。若自有縛能解彼縛。無有是處。是故發心有二種。一修信解發心。但修十信解故。即如前十智。如來十首菩薩是。二信滿發心。十住位初名初發心住故。即十慧菩薩十箇月佛是。其因果也。又就此說頌門下義分為二。一明文殊師利說十偈頌歎如來十種德令信心者信解增廣。二明信心者心地增廣其光漸增。其光漸增者。明信心漸勝。如文可知。一一隨光所照之境。以心觀之。隨方令心無盡。十方總然。十方觀遍唯有能觀心在。復觀能觀之心。亦無內外。即十方無礙方入十住初心。一從文殊說頌中云何歎如來十種德。令信心者漸漸增廣。一從初十行頌。歎如來法身無體性德。二有十行頌。歎如來大慈悲德。為眾生求菩提心故。三有十行頌。歎如來了法如幻德。應緣現身故。四有十行頌。歎如來以甚深法德。為眾開示故。五有十行頌。歎佛救護眾生德。勸信心者有十種業應作故。六有十五行頌。歎如來無相之相。德隨應見者皆得見故。七有十行頌。歎如來無依自在德。具一切功德令信心者修學故。八有二十行頌。歎如來智慧方便德。令信心者樂學修行故。九有二十行頌。歎如來廣大苦行精進德。令信心者修行故。十有二十行頌。歎如來實性無三世德。無二相遍周一切令信心者修學故。已上文殊師利說此十頌歎佛十德。令起信心者發信進修行故。此光明覺品。舉佛果法。令信心者正自入信。信同諸佛。果法不移。法身不動智菩薩行遍周一體。自古及今更無他法。凡聖一性同無性味。同大願大慈大悲大智。文殊妙慧普賢萬行之味。總為動寂一體用故。如是信修從初發心一時並進。以此十信位內置一百四十大願成大悲行。法身慧身智身一時俱進故。法身者。即十色世界是。智身者。即十智佛是。慧身者。即文殊師利是。大悲者。即一百四十大願成之是。如是已上諸法。皆是此光明覺品悉皆信入。如問明品。即是已入信中。問答法則成其信力修行故。

問曰。何故成十信門皆文殊師利說法。

答曰。為明文殊是十方諸佛妙慧善簡擇正邪。正邪既定。方以行修行。即名普賢行也。次第合然故。明文殊師利。是童子菩薩。以因創發啟蒙入信之首故。自行成名也。

又問曰。五位法中菩薩入定方說。何故信位不入定說。

答曰。信是凡夫生滅心。信未入證。故無定也。以五位是入體應真無作之理智非無思而顯。不可以有情求。故須入定。

菩薩問明品第十

將釋此品約分三門。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。為成十種信根長十種信力。文殊師利覺首等互為主伴。問十種法明故。故為問明品。

二釋品來意者。前品如來足下輪中放光。開覺所照佛境遠近。令信心者一一觀之無礙。令心行廣大稱法界故。又文殊師利菩薩以十偈頌歎佛十德。勸令信心者修行故此問明品。即是明十信心者正修行之行及斷疑故。有此品來也。

三隨文釋義者。於此品一段文中有十一段經明文殊師利覺首等十菩薩互為主伴。問十種法明。各以菩薩之名。即表十信所行之行。文殊還以名下之行以相諮問。十菩薩等各以自行法以頌答之。令信心者依而倣學。其十問十頌。其文如下。最下一段都結十方同此。

第一爾時文殊師利菩薩已下六行經。是文殊菩薩起二十問。善惡因果。或一字問。或一句一問。總有二十問。向下十一行頌。是覺首菩薩答初一行頌。是歎能問之人及勸聽。後十行頌。是答所問之法。文殊善問世間善惡因果不相知業。能成就善惡因果。覺首菩薩。便以法不相知。以真理答。但為迷真自作業爾。知真者。但以全業是真。末後一行頌。明真妄總亡舉喻及法說故。如文自具。思之可見。文煩理隱不煩更釋於此十一行頌中。義分為三。一科頌意。二釋菩薩名。三配隨位因果。

一科頌意者。此十一行頌一行是一頌。初行歎能問及勸聽。次下十行文各自具明。初一行頌。頌法無性。次一行舉喻水流不相知。准意知之。不煩更科。

二釋菩薩名者。為明覺此隨流生死業體本性恒真而無流轉。眼耳鼻舌身意恒如法。知非流轉生死性故。亦無虛妄。亦無真實。但為無貪瞋癡愛。真智慧故名之為真。故說如斯法。利眾生故。名為自覺覺他大道心眾生者故。為以此當體無明諸業因果上自覺覺他令知法界自性真理真妄兩亡。名為覺首。以信此法初。名之為首。此明十信初心。全信自身眼耳鼻舌身意及以一切眾生全體真妄兩亡唯佛智海故。故以不動智佛等十智如來為十信位中自己果故。金色世界妙色世界蓮華色世界等十色世界。是十信之中所信之理。文殊師利覺首財首等十菩薩眾。是十信之行以行立名。得名知行。一一菩薩倣行解上而立名故。已下菩薩例然。世界名妙色。即是覺首菩薩所覺之理。無礙智佛即是覺首當位所修佛果。以此信心明諸業因果真妄兩亡。即智用無礙故。

三配隨位因果者。常以自心本不動智佛。為本信心之因以進修得此無礙智佛。是隨位佛果。此乃但依問答及菩薩名號佛名號世界形色。取其意趣。理自分明。勿須疑也。

第二爾時文殊師利菩薩已下五行經。是文殊師利問財首菩薩言。如來十種方便隨時之法。初舉非眾生。即約覺首所答。業體純真。後問如來十種隨時之化。何緣而有。財首為成信心。約實而答。隨時是假。如下十行頌中具明。於此十行頌中義分為三。一科其頌意。二釋菩薩名。三配隨位因果。

一科頌意者。此十行頌中一行一頌。初一行頌中初當兩句。歎所問法非小器所堪是多聞者之。境界次兩句今如問當說。及聽已下九行頌是財首以實。而答如文。具明。

二釋菩薩名者為將如下頌中善達真假法財而惠施眾生故。名為財首。以十信心中法財初始益生之所行。名之為首。世界名蓮華色者。明此信中以法聖財饒益眾生令其自他性無染著故。號世界名為蓮華色。以法施人。破迷成智。名為滅暗智佛。明當位信中自具法門理行智之因果故。財首是當位之行。已下例然。

三配隨位因果者。常以自心根本不動智佛文殊師利。為信心之因。進修得解脫智佛。財首菩薩是隨位之行果故。佛是智果。餘者例然倣此。

第三爾時已下四行半經。是文殊師利問寶首菩薩。先總舉眾生同有四大無我無我所。云何已下有十問。業因果法已下有十行頌。是寶首菩薩答前十問故。初明舉體無分別。二明受業之好醜。由行所生。具如經說。大意達體業亡迷真業起故。於此十行頌中。義分為三。一科頌意。二釋菩薩名。三配隨位因果。

一科頌意者。初兩句是歎果報由行生。次兩句歎業體本真本無所有。是諸佛所說已下九行。一行一頌舉喻顯法。達法無業法業無二由行不同。如文可知。

二釋菩薩名者。明此信位達業即法體不復有業。名之法寶。以法寶益生為信首故。故名寶首。明此是北方是師位以威儀軌則以利眾生故。佛號威儀智。世界名瞻蔔華色者。此華黃色。明是利眾生之福德色也。黃者福慶之氣內應白淨。外現黃相故。如來為人天之師衣。緇衣像北方。坎故內應白淨無染之理。外現黃相即明。以利生白淨無染之福相以為世界之名。以利。眾生德行詳序佛號。威儀。智常以法寶利。生達業性真。名為寶首菩薩。總是第四信心自所。得法因果理智之號。

問曰。何故北方。為師為君。

答曰。像水利潤萬物又。水流慕下像。為君為師者說愚濟迷使令發明。又明北方坎為下位。像為君為師者。常以謙下之行。令眾生所歸益之。以道潤之故。君子常謙處下位而濟物發明故。故以北方坎為君為師。夫大方無隅。但取其意表德故。餘位如名號品已釋。一佛號遍十方故。此以隨方表法。故如周易泰卦乾坤。初九拔茅連茹。為茅潔白柔弱。其根甘甜。像君子有德。如茅柔弱潔白。甘和可以引接之與仕也。然茅非君子。以物喻之。然此方隅非佛。以法喻之。令如法也。佛智無依。依物名智。其方無方。以法成方也。非東西南北如情所見方故。

三配隨位因果者。常以自心本不動智佛。為始信心之因。進修得威儀智佛。為次第精進波羅蜜中之果也。

第四爾時已下六行經。是文殊問德首菩薩。如來所悟是一法。云何已下有十問。如文具明。已下有十行頌。是德首菩薩答。於此說頌中。義分為三。一科頌之意。二釋菩薩名。三配隨位因果。

一科頌意者。此十行頌中初一行。歎所問之義。唯甚深智所知。次下九行頌。一行一頌如文具明。大意明不異一法界修行無量法門。無量法門秖是一法界性。不可滯一不作多。不可滯多不是一。如十玄義思之。以無依住智照之可見。

二釋菩薩名者。名為德首。為明此位不離一法界性以消癡愛及一切煩惱而常修習一切諸功德故。名為德首。世界名青蓮華色者。明此第五信心是禪波羅蜜故心淨無染無貪恚癡故。此是東北方佛號明相智。明此位進修之果得法心淨。故如艮位丑寅兩。間明相現故。故佛號明相智。用此方隅以表禪定法故。以東北方是艮。艮為山。山表安靜不動義。是禪定義故。

三配隨位因果者。常以自心根本不動智佛。為所信之因進。修得明相智佛為果也。

第五爾時已下五行半經。是文殊問目首菩薩如來福田等一無異。所謂已下有十問。具如經說。已下有十行頌。是目首所答。三門如前。

一科頌意者。此十行頌一行一頌。其頌意答前所問。佛福田是一云何布施果報不同。其義有二。一明佛自福田不同。二明眾生所施福田不同。一明佛自福田不同者。明如來身目髮紺青身真金色丹脣素齒一身之上色各不同。華藏世界莊嚴萬異者。總明法性理智中具有。以法性理智中本具無量功德故。有隨行報得莊嚴者。如如來身有九十七種大人之相者。是法身智體自具故。如來有無量隨好功德莊嚴。是隨行報得故。如外邊依正報中金剛地。是法性身報得是正報。寶樹莊嚴世界是法性。隨行報得是依報。宮殿樓閣是法性大智隨大慈悲含育眾生。業上報得。師子座。是法性隨智轉法輪報得。蓮華藏世界。是法性隨行教化眾生無染性報得。香水海。是法性隨大悲心謙下饒益行報得。香河右旋。是隨順法性進修教化眾生報得。總不離法性大智隨行報殊。一一行中皆有無量行門。互為主伴。以此莊嚴。依報正報。一一境界中有無量同異。此是觀因知果。以此准知總是一性中隨用不同故。二眾生布施福田果報不同者。此乃由心輕重有智無智果報不同謙下高心。所求有異。總是一心中隨用不同故。

二釋菩薩名者。名為目首。明此位是東南方辰巳之間。像此信心進修智日漸高。善知福田因果等報名為目首。是故如來常取辰巳以為齋戒之則。如前名號品已釋。准彼知之。

三配因果者。還以自心本不動智佛為因。此位究竟智佛為進修之果。

第六爾時文殊師利已下五行半經。是文殊問勤首佛教是一。云何得見者。有斷煩惱不斷煩惱不同等然。其已下十問已下有十行頌。是勤首菩薩所答。於中三門如前。

一科頌意者。此十行初一行頌勸聽。次一行頌勸聞法勤修。已下八行頌責其懈怠。如文具明。

二釋菩薩名者。名為勤首。為前明目首善示福田因果佛號究竟智。此位當須勤而行之。故名勤首。佛號最勝智者。為明勤修勝進即得最勝智為果。

三配隨位因果者。還以本不動智佛為因。最勝智佛為進修之果。

第七爾時已下六行經。是文殊問法首。如佛所說。若有眾生受持正法。悉能除斷一切煩惱。何故有受持正法而不斷者。於中有十。一問如文具明。於中有十行頌。是法首所答。三門義如前。

一科頌意者。此十行頌中初一句勸聽。次一句歎能問。次兩句責多聞者不修行。已下九行頌。一行一頌責多聞而心不精專不能斷煩惱。如文具明。

二釋菩薩名者。名為法首。為是西北方戌亥兩間。明愚迷長夜中能以正法自利利他專求無懈。名為法首。世界名金剛色者。以堅精無怠。是自世界。託西北方乾卦。乾為堅剛。佛號自在智者。以自精勤觀照達理業亡。名為自在智佛。

三配隨位因果者。還以自心本不動智佛為因。進修得自在智佛為果。

第八爾時已下有五行經。是文殊問智首。如來唯以一法而得出離。又於佛法中智為上首。何故讚歎布施等。總有十問。大意明十波羅蜜四無量心畢竟無體何須用為。已下有十行頌。智首菩薩答。如文具明。於中三門如前。

一科頌意者。此十行頌中初一行頌。歎能問及勸聽。已下九行。一行一頌如文具明。智首菩薩答意。諸助道法隨根遣病若不修學無性菩提不成。如頌中分明舉喻況說可知。但須依法有病即治之。如除堆阜道自無礙。自病已除還與人服藥之與方終無捨離。

二釋菩薩名者。名為智首。以明智能知根權施法藥。四攝四無量十波羅蜜三十七助菩提分。隨病生起。增多之處。而令服之。顯發菩提無作之性。漸令依本。名為智首。此是下方世界。明以布施戒忍進定等十波羅蜜門如地。能生發一切白淨之法故。世界名頗梨色者。此是白色如水精寶色。佛號梵智者。明心如大地荷負萬有常安靜故。梵者淨也。

三配隨位因果者。還以自心本不動智佛為因。進修得心智寂靜為果表地體安靜故。

第九爾時已下是文殊問賢首。一切諸佛一道而得出離云。何今見種種不同所。謂已下有十行頌是。賢首答於。中三門如前。

新華嚴經論卷第十五

新華嚴經論卷第十七

長者李通玄撰

第二菩薩名一切慧世界名波頭摩華。佛號無盡月。於此義中義分為五。一釋菩薩名。二釋世界名。三釋隨位進修佛果之號。四釋其座體。五定其所來方面。一釋菩薩名者所以名一切慧。以隨位進修中達一切法無體無性非迷執故。此當第二治地住。修戒波羅蜜中十波羅蜜。以一切法無體無性非染非淨。以為戒體故。如此十住位淨行品是。其戒體。二釋世界名者。所以世界名波頭摩華。此云赤蓮華也。為表戒相無染處世赫奕開敷莊嚴萬行感果可觀義也。三釋隨位進修佛果之號者。佛號無盡月。為菩薩名一切慧。佛果還號無盡月。明因果相似故。即明一切慧是修行得一切佛智慧之人世界是所修之法佛果是治地住中所得之果。明能清涼一切煩惱故。四座體如前已釋。五定其所來方面者。是南方之眾也。為表南方是离位。是虛無義。是文章義。是赤色赫奕義。如日正南照萬像面圓明義。是故菩薩名一切慧。世界名赤蓮華。佛號無盡月。此是善財童子見海雲比丘。見佛說普眼經。以義思之。自當明矣。

第三勝慧菩薩義分為四。一明菩薩名。二明所居國土。三明隨位佛果之號。四明從所來方。一明菩薩名者。所以名勝慧。為明隨位進修更明淨故。不移一法。勝前位故。二明世界名者。所以名寶華世界。此明忍波羅蜜以得一切諸佛之智慧以道體而能行忍行。華者行也。明以忍行莊嚴智慧法身。三明佛果之號。所以佛號不動月者。以得理成行達心境而無可動故。明能堪忍也。月者清涼義。四明從所來方者。是西方之眾。以西方為秋為殺。為苦諦。以慈悲位在中。如十迴向中善財見觀音在金剛山之西。為明金為殺位以表眾苦之處以修其慈忍。以是義故。菩薩名勝慧。世界名寶華。佛號不動月總明得法成忍之力用勝故。此是寶華義。此是修行住對治法也。此是善財見善住比丘得無礙法門。以能忍故。

第四菩薩名功德慧。於此義中分之為四。一明菩薩名。二明世界名。三明佛果之號。四明從所來方。一明菩薩名者。云何名功德慧。此位修精進波羅蜜。勤行利物廣。益眾生故。招多功德。以立其名。二明世界名者。所以名優鉢羅華。此云青蓮華。諸色蓮華此華最勝。為明諸行之中精進最勝故。以此華為所居法體故。一切萬行以此為功。三明佛果之號。所以名為風月者。為明精進波羅蜜離慢無懈一念成佛速疾如風。又明精勤觀照定慧如風。能消染淨無明塵垢。香臭悉吹如風。能清淨故。四明所從來方者。是北方之眾。北方者是坎位。是黑是愚。是世間嶮盜之義。又為師為君之位。以是義故。以精進波羅蜜勤修利益之行。破迷離闇速令成佛。是故菩薩號功德慧。世界名青蓮華。佛果號之為風月也。以風能淨諸垢故。此已上生貴住中對治法門故。此當善財第四善知識彌伽長者說輪字法門。了俗諦法而令愚黑者得出世樂故。

第五菩薩名精進慧。於此義中四義如前。一所以名精進慧者。明此位是具足方便住精進勤修習方便定門。以彰深智慧故。以立其名。有一行之中具無量行故。於定位起精進之名。精進之上起功德之名。以明諸行參用一行具無量行故。二世界名金剛華者。以法性為禪體起妙慧簡擇正邪。無不壞是金剛義故。華者行也。以明定慧能簡擇之妙用故。三佛果名水月者。為定體能淨能清涼能現萬像如水故。四明所從來方者。是東北方之眾。東北方者是艮位也。為山為石。為門闕。為童蒙。為初明。為高顯。為寂靜。為止。以明定體遍與諸位諸行修進啟蒙發明清涼惑熱進修始終之本末故為艮。為歲始年終之本末故。為初明。為止。菩薩名精進慧。世界名金剛華。佛號為水月。此是善財第五善知識解脫長者主禪門。於其身中現十佛剎微塵數佛國土。總在身中。十方各十佛剎微塵數佛國土。總在身中。明禪體用遍故。

第六善慧菩薩。四義如前。一明菩薩名者。明此正心住修般若波羅蜜智慧門故。菩薩名善慧。二妙香華世界者。以明妙用智慧之香華開敷自他佛果。明智慧說教是香華義故。三佛號解脫月者。明妙慧分別心境解脫故。四明所從來方者。此是東南方之眾。東南方是巽位。巽為風教。為言說。以像此位以智慧善說妙法教化眾生令解脫故。是故菩薩名善慧。世界名妙香華。佛號解脫月。此當善財第六海幢比丘。身心寂然離出入息。身出化身遍法界故。明寂用自在得寂滅神通。

第七菩薩名智慧。四義如前。一明菩薩名智慧者。此第七不退住是成大慈悲門。以智慧成滿方能隨俗善入生死。以此為名。二世界名悅意華者。以有智慧在於生死隨順六道同事利生知根悅俗皆令得入法悅無憂故。名悅意華。三佛號無上月者。明諸行之中慈悲為首。為濟利眾生為最勝故。故號之名無上月。四所從來方者。西南方也。是坤位。為信順。為母為地為眾。明方便波羅蜜以大悲為母。入於一切眾生生死之地。同一切眾生之利而教化之令信順入正法故。是故菩薩名智慧。世界名悅意華。佛號為無上月。此當善財第七善知識休舍優婆夷。此云滿願。以大慈悲行滿眾生願故。像此方西南為母義。表悲位故。

第八真實慧菩薩。四義如前。一明菩薩名者。以此第八童真住中行願波羅蜜以真實智慧不謬誤眾生故。二明世界名者。世界名阿盧那華。此云紅蓮華。此華赤白分明。是其紅色為此位。是第八住智增位。明以大智隨願行悲令智悲圓滿如紅蓮華赤白分明。白表智赤表悲故。世界名紅蓮華。表隨真智處生死而無染。如蓮華處水赤白開敷而可觀故。三明佛號星宿月者。為此位真智朗明知根器而了差別故。佛號為星宿月。表了眾生差別根性分明也。四明所從來方者。是西北方為乾為父。為堅剛。為天為圓。白淨能現眾色。咸處其中。以是義故。菩薩名真實慧。世界名紅蓮華。佛號星宿月。總明大智圓明能現眾生根器差別如天現像品物分明。此當善財第八善知識仙人毘目瞿沙。此云出聲可畏。明真智圓明出語眾邪可畏。仙人者。為表此位智增無染故。又表得智同邪見故。

第九無上慧菩薩。四義如前。一明菩薩名者。以此位是力波羅蜜法王子住處善說法故。名無上慧。二明世界名者。所以世界名那羅陀華。那羅者此云人也。陀云為持。為此華香潔殊妙人持帶佩。表此位菩薩以善說妙法殊妙聞之者得戒定慧解脫解脫知見五分法身之香人皆持頌帶佩故。世界名那羅陀華。三明佛號清淨月者。為此位菩薩善說法故。為大法師能淨自他煩惱故。佛號清淨月。四所從來方者。是下方之眾。明下方是金剛是水是風輪能持世間故。表此位菩薩善說妙法能持世間軌度法則令人倣學。是故菩薩名無上慧。世界名那羅陀華。佛號清淨月。此位同善財見勝熱婆羅門。昇刀山入火聚。隨諸天人所來見者。皆得道而去。此明菩薩智滿同邪攝諸異道令入正見。

第十堅固慧菩薩。四義如前。一明所以菩薩名堅固慧者。以此位是灌頂住行智波羅蜜。能堅固利益一切眾生。以為其名。二世界名虛空華者。以智慧日照明世間及出世間總無依住。以此為名。三明所以佛號明了月者。以此位大智圓明普照世間無不明了。以此為名。四所從來方者。是上方之眾。上方者為虛空。為日月星辰。表大智無依不依空有明鑒萬像如日月星辰。此位是善財童子見師子幢王女名慈行童女。師子幢王女者。明智悲圓滿。以此十住一終已生在佛家會融十法悲智一終圓滿也。以從初住創生佛家。修智行悲。即王女慈行。十地修悲已滿。於十一地初以悲行智。即佛母摩耶。幻生諸佛。是大智。母是大悲。廣意至文方悉明。如下十段頌文。隨文可知。一依如前科文釋過。已上菩薩名。世界名。十箇佛果。總是此十住之中隨位進修因果之號。約隨方而表法。約入法而成名。如上配之可知。

十住品第十五

將釋此品約作五門分別。一釋品名目。二釋品來意。三明品之宗趣。四都會斷惑次第。五隨文釋義。

一釋品名目者。此品說十種住門名為十住品。

二釋品來意者。為前品是偈讚勸修之門。此品明正舉修行十住之行。是故此品須來。十住者。生諸佛大智慧中住。入此住永不退還故。名之為住。

三明品之宗趣者。明此品說十種住二十種進修因果為正宗。又住佛所住以為正宗。明此十住位中各有兩種因果。各各當住之中。初舉十法。是欣趣增上之緣。後舉十法。是當住之內修學之果。如文具明。

四都會斷惑次第者。如初發心住治地住修行住。此三種住中。明總修出世間心破諸世間煩惱纏縛。其世間煩惱如善財所頌。根本煩惱有十。隨煩惱總有六。其十種根本煩惱者。一欲。二色。三無色。此是三界根本所縛處。四憍慢。五諸趣。六愛。七愚癡。八貪。九恚。十心魔王。為十。又隨煩惱總有六者。一諂。二誑。三疑惑。四慳。五嫉。六憍盈。善財頌曰。三有為城郭。憍慢為垣牆。諸趣為門戶。愛水為池塹。愚癡為闇覆。貪恚火熾然。魔王作君主童蒙依止住。貪愛為徽纆。諂誑為轡勒。疑惑蔽其眼。趣入諸邪道。慳嫉憍盈故。入於三惡道。此約內心所趣。不約身見邊見見取戒取邪見。內心成智。諸見自是解脫。以一乘教體但約悟無明而成大智用諸見而作自在。以此不論五見。如十信位。文殊師利問法首菩薩有十一種煩惱。云何為十一。一貪。二瞋。三愚癡。四慢。五覆。六忿。七恨。八嫉。九慳。十誑。十一諂。如般若經中五蘊十二緣等。如上煩惱以十住中初發心住治地住修行住此三住。一時頓成根本智慧。即如善財於妙峯山上見德雲比丘。得諸佛智慧光明門。即除已上世間諸煩惱障。以成佛智慧光明故。如善財妙峯山上信眼明淨智光照耀普觀境界離一切障。此是初發心住。第二海門國見海雲比丘。除心境迷真作十二緣生。障令無障。故即見海中有佛出現說普眼經。明見自他十二緣生成大智海。是佛義故心境。總是經故。明前得佛智慧觀十二緣生成大智海心境普周自在遍故。此是治地住。以十二緣生治令成如來智地故。第三海岸國見善住比丘。除心境不明淨障。得菩薩無礙解脫門。能見一切眾生根器業行死此生彼。悉皆明見。此是修行住。於此三種住中。明得出纏心自在故。總以十信心。自信一切三界分別無明是根本不動智佛。於初發心住中。以自在決定解力信眼清淨智光。照耀普觀境界。離一切障契會悟入十住初心。以隨位進修中安立五十箇佛果次第法門方便。皆不動智以為根本。已上初發心住治地住修行住。明得十住中出纏心勝。是故善財三善知識。皆是比丘。明離纏解脫。表此三住位中行相故。第四生貴住。明對治世間法則及生死煩闠不自在障令自在故。即如善財於市肆之上見彌伽長者說輪字經。即表生死市廛閙而常寂。於一一字猶如車輪。一多圓滿互體相成。又如帝釋寶網互為緣起。映徹重重。一字之中有無盡字句。為世間名句文身。引諸未學以成教軌。即俗士彌伽以成其行。為令得出世心。後須明世間靜亂緣起生死之性萬法無生無滅。及世間名字義理一切眾生語言互相成就。如古者伏義之類是也。第五具足方便住。對治真俗身邊二見。令大智境界不自在障故。如善財見解脫長者入三昧。名普攝一切佛剎無邊陀羅尼。十方各現十佛剎微塵數佛國土海。清淨莊嚴總在身中。即明一切眾生身總含無邊佛剎體相無礙。為明真俗色相皆如光影互相容故。無中邊故。欲令六十二見無邊諸見性解脫故。第六正心住。對治智慧寂用不自在障。即如善財見海幢比丘。於經行地側結跏趺坐。離出入息無別思覺。於其身上各隨身分。皆出化身如雲廣覆。周遍十方隨應所見。此明寂用無礙故。已上總明世間出世間和會皆解脫故。如是已後四波羅蜜。入俗行悲令自在故。第七不退住。治大慈大悲同行攝生不圓滿自在障。令圓滿故。即如善財於普莊嚴園見休捨優婆夷。謂善財言。我有八萬四千那由他同行眷屬。常居此園。明大悲位中行方便波羅蜜。同於八萬四千。不可說一切眾生煩惱。總共同事教化利益。經云。其餘眾生住此園者。亦皆普得不退轉位。明能行悲智行者悉同此也。第八童真住。對治處纏同事世間餘習智不清淨障。令清淨故。即如善財見毘目瞿沙仙人。表大智清潔無所染故。休捨優婆夷與仙人住處名同。俱是海潮處者。明此悲智一體染而不污。若隨悲修智。猶有習氣染境之心。即此第七第八兩位和會一終是也。若也隨智行慈無有染習。即師子幢王女慈行童女是。可以思之得見其意。第九法王子住。對治說法不自在障。令自在故。即如善財見勝熱婆羅門。以蹬刀山。入於火聚。行苦行時。隨天龍神人及非人來者無不獲益而已。十灌頂住。對治悲智不自在清淨障。令得清淨故。即如善財見師子幢王女慈行童女。王者智自在故。女者表隨悲同事無染習故。明智滿從悲處世間故。即同事而無習氣故。已上十種對治。皆一念心上初發心時一行之中一時之內無前後際。對治十種障法成一法心一智慧。一行之中十十無盡法門。皆以自心不動智佛為體。以法事之中。具此十種無盡法門同別一多自在故。以此十種對治一時令慣習自在故。不同三乘權教約劣解眾生存世間三世之性說佛果在三僧祇之外。以自心根本無明分別之種。便成不動智佛。以法界體用。以為信進悟入之門。從信及入位進修。乃至經十住十行十迴向十地十一地。總不離本不動智佛。不離一時一念一法一行上。而有無邊無量不可說不可說法界虛空界微塵數法門。何以故。為從法界及根本不動智上為信進悟入故。法合如然故。如龍女剎那成佛。善財一生以取佛果。法界無性。生為一生。非延促生故。為法界體無情量延促長短去來今故。請有信者。應如是知。如今成佛與過去未來一切諸佛一時成佛。以法界智體無別時故。如一渧之水入大海中便同大海無新舊水故。故去情方見。非識心知。如三乘中。十住菩薩。猶受三界分段生死分。學生空觀對治闡提不信障。十行菩薩。分作法空觀修自利利他行。對治聲聞自利障。十迴向菩薩。作法空觀。成起大悲願力垂形六道教化眾生。對治獨覺自度障。此明三乘中三十心菩薩對治地前三種障。但除正使未除習氣。十地菩薩斷其餘習。如初地菩薩。見自身真如佛性故。名見道位。從二地至七地。是修道位。猶有功用而修其行。從八地至十地。名究竟位。不假功用任運至佛果故。又如三乘中。十二住地。一種性住。十解行是。二解行住。十迴向是。三歡喜住。初地是。四增上戒住。二地是。五增上意住。三地是。六道品相應增上慧住。四地是。七諦相應增上慧住。五地是。八緣起相應增上慧住。六地是。九有行有開發無相住。七地是。十無行無開發無相住。八地是。十一無礙慧住。九地是。十二最上菩薩住。十地是。又如三乘中地前三賢菩薩。得伏忍。十地與佛地得寂滅忍。又望勝鬘經。羅漢辟支佛淨土菩薩總是伏忍。以空觀現行十使不起。為不識無明住地煩惱。故名不識。云何名斷煩惱。但伏現行不起。得三種意生身。受三界外變易生死。如是菩薩為行六波羅蜜得六神通。福德神通並服人天唯非修佛果法界門故。是門外三車仍在草菴聲聞辟支佛三乘菩薩。不同其德出三界行六神通。名相似。六波羅蜜功德果報不同故。如是三乘六通菩薩等。於大方廣佛華嚴經不聞不信。如此經云。設有菩薩經無量億那由他劫修六波羅蜜得六神通。猶不聞此華嚴經典。猶名假名菩薩。不真菩薩。設復聞時不入。如法華亦然。如三乘中三種意生身者。一初二三地名三摩跋提樂法意生身。二四五六地名覺法自性意生身。三七八九十地名種類俱生無行作意生身。欲廣引云云自有三乘教自明。約會對治如是。如此一乘教。都無如上三乘之趣。以為根本無明住地煩惱。便為一切諸佛不動智一切眾生皆自有之。只為智體無性無依。不能自了會緣方了。云何為會緣。有三種緣。一會苦緣。遇苦方能發心。二會樂緣。久處人天內心明慧達世樂果生死無常方始求真。三見佛及一乘菩薩而求能發心。求佛種智。以會三緣。近正善知友。而能自覺無明本是佛智。三乘同然。為意樂淺深各別。以因本智上而生信心。約本智而為悟入。以不離本智故。於初發心住即五位齊周。雖列十住十行十迴向十地十一地行位法門進修軌度。如王寶印一印無差。以一心大智之印。印無始三世。總在一時。無邊諸法智印咸遍。以智等諸佛故。以智等眾生心故。以智等諸法故。以智無中邊表裏三世長短近遠故。為智過虛空量故。如世虛空無所了知。如無分別智虛空。一念而能分別過虛空法門。是故經言。一切虛空猶可量。諸佛境界不可說。以是義故。以自心根本無明體用。而見不動智與一切諸佛。及以一切眾生同一體性同一境界同一智海。以是發心之初住佛種智家故。纔發心時即於十方現身成佛。如初發心功德品自明。以是義故。於此十住位中入初發心住者。住一切諸佛智慧大悲海境界中。住即五位通修。以初住及十地不離一佛智慧境界故。但明生熟慣習勝劣。安立住地之名。為智體之中非三世情攝故。一如龍女一剎那之際已具三生普賢行滿佛果亦就。如文殊師利菩薩頌云。一念普觀無量劫。無去無來亦無住。如是了知三世事。超諸方便成十力。明知三乘三祇出世成佛是權方便教。此教約實法。不說以願力成佛等事。設以願力成行。還以約實成佛。不說以願力暫成故。是故當知從十住中初入位菩薩即五位通修。為十住行相通有十行十迴向十地等法門故如十住中七八兩住。還修悲智。九住中是法師位。中悲智圓滿。如是五位行相相似故。如善財十住中善知識。一一智慧境界皆悉無極。但為約法身大智大悲之上法具無盡。須當安立五位行門。總是一心一智一時智等遍滿所行之道。是故起信進修行者。於大智境界。莫作三世遠近延促之見。違智境界故。失本大智之境。逐情識故。隨相轉故。此會第四斷惑次第竟。如此五位斷惑次第。如空無時。如圓鏡頓照。如摩尼寶能同眾色。如一渧之水入大海中等同無二。以大智慧之圓鏡普印諸作。莫不皆成無作用之大用故。無三世之一時故。

五隨文釋義者。長科為六段。第一從爾時法慧菩薩已下至彼菩薩住我今當說。此一段經有十九行半經。明法慧菩薩入定諸佛加持分。第二從出定後。明正說十種住名目分。第三有十法。明正說發心之因分。第四有十法。明初發心所緣如來十種勝智分。第五明說教威感大地震動分。第六明以偈歎法分。第一從法慧菩薩入定諸佛加持分中於中大意有十。一釋菩薩名。二明入三昧之意。三明三昧之力。四明十方佛來現其前與法慧同號。五明十方佛與力共加。六明毘盧遮那如來往昔願力使然。七明法慧菩薩自善根力能入三昧。八明入定因緣。九明十方諸佛與智。十明法慧出定演說十種住門。一釋菩薩名者。如十信位中菩薩名者下名悉同。名之為首。為明信心以信為首。此十住位中。已生諸佛智慧家故。下名悉同。名之為慧。明入聖法流中得佛智慧同佛知見善簡正邪契會正法。名之法慧也。自己不能同諸佛智慧知見者。自邪未明焉能簡他邪見也。是故此位能同一切諸佛知見故。得一切同名法慧佛而現其前。以為印信定其詮表也。以與十方諸佛智慧同故。二明入三昧之意者。如十信位中。且以生滅心。信自心所有無始無明能分別心。便即信為自心根本不動智佛。未有方便三昧合其體用故。是故十信位中十箇世界。皆名為色。為十信未入法性之流以生滅心而信解故。故十箇世界名之為色。如此十住位中。以方便三昧無沈掉心能現自體無生滅智慧故。是故一切修道者。初以聞解信入。次以無思契同。依本無作用之本智慧故。須入三昧。以淨攀緣染習力故無作真智方明現故。以是義故須入三昧。三者云正。昧云定也。總云正定。正定者無沈掉也。無思所覺境也。亦無攝持伏滅心也。無欣無厭。任性無思。任理不作。智自明矣。是名方便。是名無量。以淨無量妄想故。不可以情量思度所知故。故名無量方便三昧。三者正也。昧之云定。明情識昧正智自明。如色無色界三昧。皆以息想慮而得之。聲聞緣覺三昧。修厭患觀而對治。樂觀空而滅悲智。以寂滅為樂。權教菩薩樂觀空而行六度。離苦本而生淨國。設有住此界者。言留惑而化眾生。皆非法爾合然無出沒故。以此義故。此方便三昧者。為一切眾生迷法界體用。五欲情生。以不造作心現本智故。便將根本定體淨所妄情。名為方便。非是別於真外別有假安立之定名為方便。譬如以水精寶能清濁水。為珠淨緣現本淨水。非是珠能作得淨水。方便三昧亦復如是。為以萬法無作本自淨緣現得本自無作智慧力故。故名方便。但人天外道三乘所有因果。皆有所作。以此所生皆有處所。皆有果報廣狹淨穢差別等事。於此華嚴一乘法門。以無住無作任性法門。所有其生無依智無依止心。約智生身稱真法界。於一切眾生前對現色身。然其體相無有去來。然亦不作神通變化之事。雖然普現三世一切業果。在剎那之中。然亦不住三世遠近及剎那之見。於此經所作三昧智慧一切願行。總是任理智之運。為非有修欣厭之法也。三明三昧之力者。其力有五。一定體能淨欲遍周力。二定能顯智慧同佛力。三定能同佛身相名號現前力。四定能契佛所知見得諸佛共所加持力。五定能生在如來家為真佛子住佛智慧家力。一定體能淨欲遍周力者。為以此無作定體而能淨諸欲。忘心身同於虛空無表裏。遍周虛空法界故。二定能顯智慧同佛力者。為無作用定能現無作用自然慧故。為一切眾生皆具足如來自然智慧。為迷境情起緣五欲心障故。以修無作定為方便。佛智自然智便現故。三定能同佛身相名號現前力者。為以無作定顯得自法身智身無作白淨無垢與一切諸佛法身智慧合故。是故十方各千佛剎微塵數諸佛。同名法慧。而現其前。以智慧契會同佛知見故。是故皆佛號與自己同名為法慧。云十方各千佛剎微塵為數量者。為明隨位進修智慧遍周昇降之數。十行之中云萬佛剎塵。十迴向位中云百萬佛剎微塵。以彰智慧昇進。為對迷時即不可說剎塵煩惱。為對悟時即不可說剎塵佛國及佛智慧也。四定能契佛所知見得諸佛共所加持力者。諸佛加持有七。一同名號加持。令不疑故。二言讚加持。令入位者心安隱故。三毘盧遮那師弟加持。彰本願故。四神力加持。與本師會同本神智慧故。五自善根力加持。以自修方便定顯本智慧故。六得十方同號佛皆與十種智力加持。以說法同諸如來辯無礙故。七得十方同號諸佛手摩其頂加持。明至佛知見之頂許可不謬故。有是七種加持也。五定能生在如來家為真佛子住佛智慧家力者。為以無作定體顯本智慧同諸如來解脫智慧故。第二從出定後。明正說十種住名目分者。於此分中義分。為三段。第一有十法明正說發心因。即是見佛身色端嚴。或聞教誡等是。第二有十法。明初發心住所緣如來十種勝智。并取此位十法。至下十住之終。總有二百箇法門。共成十住之位。一一住內皆有二十箇法門。十法以成當位之門。十法以為昇進之行。經文自具不煩更釋。第三約知分劑以行行之。第五明說教威感大地震動。從此段中科為七段。一明大地六種十八相動。二明天雨十種供養。三明總結十方同說。四明十方威感遠近。五明十方同號菩薩咸來作證。六明十方佛果名妙法。此明從妙慧而說此法。七明法慧承威說頌。第七明承威說頌者。於此段中總有二百行頌。以歎十住位中二百箇法門。文自具足。不煩更釋也。如灌頂住者。如將淨水從頂而灌遍身而下如此位菩薩。以法界智無中邊體等虛空界。以對現一切眾生宜應現前身一時等雨法雨無不灌注故。故名灌頂住。亦為登此位時。十方諸佛手灌其頂。亦名灌頂住。

梵行品第十六

將釋此品約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。何故云梵行品。梵者此云淨也。以其淨行利眾生故。常居世間行一切行。化利眾生。無行可得。則無行不淨。是故名為梵行也。又約能問之主。名曰正念。無念之念。名為正念。隨行無念。名為正念。行念總無。以斯益物名第一義天。以天有慈名為天子。又約能說之人。名為法慧。隨行無念名之為法。以法簡情名之為慧。起情乖理名無法慧。達理情亡名為法慧。今約能問之主所說法人及所說法。總名淨行品者。均分理教義。

二釋品來意者。前品明住佛無所住之門故。還行無行之行。是故此品須來。無住之住名為佛住。無行之行利益無眾生之眾生。名為淨行。是故此品須來。

三隨文釋義者。科此一品經。約作七門分別。第一爾時已下三行。是正念天子所請分。第二法慧菩薩已下。至佛法僧戒可兩行半經正舉十法。以為所觀之緣。第三應如是觀已下。至如是觀已。有二十六行半經。是正行觀法。第四從於身無所取已下。至名為清淨梵行。於中可有十行經。通觀三世及身受想行識佛法悉平等具足一切佛法分。第五復應修習十種法已下。至永斷習氣智。於中可三行半經。正舉如來十種智力令修習分。第六於如來十力已下。至不求果報。於中可三行經。勸修十力有迷諮問并起大悲分。第七了知境界已下。可四行半經。明了法如幻觀終獲益成佛分。如是依如上觀行令身口意業佛法僧戒色受想行識身邊二見三世遠近總無。又令能觀所觀心。總無不沈不掉。不生不滅。任理無思。如來十種智力因斯而現。夫佛智非沈。只為迷心逐相情虧也。智現一體非遙也。智現報障。都亡十方廓然自在。處塵不為小周空不為廣窮其跡也。十方無纖毫之蹤興其用也。不出剎那之際。法身遍周等虛空而無盡。若存其有即一切剎海現色像重重。若致其無萬境不可窺。其體以不思不為而知。眾法。將不造不作而辦。大功。非生死變其志。非苦樂移其性。若非神之稱理者。不可以情想。知不可以滅心得。以此如來設淨行之教。觀法盡也。正法當興。諸見亡也。佛智方起。是知見亡智應名初發心時便成正覺。成就慧身不由他悟。是故後學之士應法修行。不可以逐境沈淪迷流永劫。更欲解其上義慮將言豐障理以亂後學之心。但如上所說之經多小自然恰中。如一百四十願名淨行者十信位願中以成世間。知見萬法以為淨行。此十住位中。以行體無為。名為淨行。以此淨行用成智用。自在。此淨行品成十住中初發心之佛果然。亦為已後十行十迴向十地等。作佛果故。從此無性之行行清淨故。一切諸行皆清淨故。諸行淨即智慧淨。智慧淨故其心淨。心淨即諸法淨。諸法淨故名法界淨。法界淨即其眾生淨。眾生淨即佛國土淨。行此法平等者。名為淨行也。

初發心功德品第十七

夫以初發心之士功德難量。舉等虛空無以比其類。磨盡剎塵無以酬其匹。虛空但明無相之大。一切剎塵但明形礙之廣焉。能對其菩提心之福智之境。其智也。於剎那之際滿十方。現身如雲狀。因陀羅網妙像相入光影重重。各各以一言音普周法界。說等眾生。教門如雨。灑眾生心得清淨樂。爾其福也。妙相莊嚴與華藏而同其體。為初發心之際與十方諸佛等住無盡劫海。在剎那之中延促相似。如一小流入大海中與大海等。以水體不別故。如初發心菩薩纔入諸佛大智慧流中等佛功德故。為初入與究竟時無延促。又智慧一故為誓度眾生悉令成佛。志願等故。又如十方世界盡末為塵。一一塵中。有無量佛剎無量眾生。如菩提心大智慧身。於一剎那際等一切剎塵。供養諸佛教化眾生。一時等遍。但以智慧力故。法如是故。智遍周故。亦不作神通變化之想。初發心菩薩志樂廣大。與佛界眾生界等無限量故。故今此品所歎初發菩提心。以十種功德廣大難量無比不可喻。於此佛果根本不動大智不思議法界乘而發心者。如輪王大子初生之時具足王相。如師子王之子威勢與父相似體不異故。如初發菩提心菩薩。初生如來智慧種性家時。智慧所知不異佛故。三世時劫無延促見不異佛故。志樂廣大教化眾生不異佛故。從初發心乘如來一切智乘。不出剎那際成等正覺。教化眾生不異佛故。設於三乘順世情教說三祇劫而成佛者。畢竟迴心入此一切智境界乘。方得成佛。如法華經。即是所迴三乘入一切智境界之教。如龍女一剎那際三生成佛者是也。一切眾生總須悟此法方得成佛。不可取如來三乘中順世方便之言。以法如是故。如此品下文云。初發心菩薩纔發心時。即為十方一切諸佛所共稱歎。即能說法教化調伏一切世界所有眾生。乃至示現成佛等。廣如此品下文所說。此品之內長行總有四十段經意也。頌有二百四十二行。以歎初發心菩薩之功德。其文如下。將釋此品。約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。此品初發心功德品者。創始發心見無古今。名之為初。無心智應。名之為發。身邊見盡。名之為心。不為而成大果。名之為功。但化利一切不欣來報。自獲無邊妙相莊嚴故。名之為德。又福智遍周。名之為功。事無不達。名之為德。品者均分義。二釋品來意者。前品說有淨行之功。此品所明淨行之中無邊功德。是故此品須來。三隨文釋義者。復分二門。第一長科經意。第二隨文解說。第一長科經意者。從初爾時已下至品末已來。長科為四十段。一爾時已下。至其量幾何有一行半經。是天帝請說發心功德分。二法慧菩薩言已下。至而為汝說可三行半經。明初發心功德甚深十種難知許說分。三佛子已下。至無能量者可有五行經。明一人所供十方各一阿僧祇世界眾生。并令淨持五戒且舉功德廣大難量分。四法慧菩薩已下。至亦不及一有五行經。明將前所有廣多供養功德不可比對初發心功德無比喻分。五佛子已下。至唯佛能知有十行經。且舉如上功德廣大分。六法慧菩薩言已下。至亦不及一。可兩行半經。明前功德不可比對。初發心功德喻分。七何以故已下。至無上菩提之心。於中有十五行經。明初心菩薩為起無限心教化一切眾生不斷佛種性分。八佛子復置此喻已下。至可知邊際。可有七行經。且舉速行邊際可知分。九菩薩初發心已下。至三藐三菩提心。可有十五行經。明初心菩薩所知世界境界無限難知分。十佛子復置此喻已下。至可知邊際。可有六行半經。且舉速知劫數成壞廣多可知分。十一菩薩初發心已下。至了知一切劫神通智。可有十六行經。明初發心菩薩了劫成壞難知分。十二復置此喻已下。至可知邊際。可有六行經。且舉所解廣大猶可能知分。十三菩薩初發心至三藐三菩提心。可有二十二行經。明初發心菩薩知解廣大難知分。十四佛子復置此喻已下。至可知邊際。可有六行經。且舉知眾生根廣多猶能可知分。十五菩薩初發心已下。至三藐三菩提心。可有五行半經。明初發心菩薩善知眾生根性廣大難量分。十六佛子復置此喻已下。至可知邊際。可有四行經。且舉所欲樂廣大猶能可知分。十七菩薩初發心已下。至三藐三菩提心。可有六行經。明初心菩薩所知一切眾生欲樂廣大難知分。十八佛子復置此喻已下。至可知邊際。可有四行經。明且舉所知眾生方便廣大猶可知分。十九菩薩初發心已下。至菩提心。可有六行經。明初心菩薩善知一切眾生種種方便廣大難知分。二十佛子復置此喻已下。至可知邊際。可有三行經。且舉所有一切眾生心廣大猶可知分。二十一菩薩初發心已下。有五行半經。明初發心菩薩知一切眾生差別心廣大難知分。二十二佛子復置此喻已下。至不可得知。有四行經。且舉所有眾生業廣大猶可知分。二十三何以故已下。至三藐三菩提心。可有三行經。明初心菩薩知眾生差別業廣大難知分。二十四佛子復置此喻已下。至可知邊際。有七行經。且舉知眾生煩惱廣大猶可能知分。二十五菩薩初發心已下。至三藐三菩提心。有十六行經。明初心菩薩所行一切眾生煩惱廣大難知分。二十六佛子復置此喻已下。至亦復如是。可有九行半經。且明供養廣大難知猶知分。二十七佛子於汝意云何已下。至亦不及一。可有三行經。明初發心功德廣大難知分。二十八佛子復置是喻。至亦復如是。有十行半經。明且舉供養及起塔高廣猶知分。二十九佛子此前功德已下。至發是心已。有六行半經。明初心菩薩供養廣大難量分。次直就法說分。三十能知前際一切諸佛已下。至能與諸佛平等一性。可有四行經。是明初發心已能知三世諸佛。成佛及涅槃智慧平等分。攝功德分。三十一何以故已下。至知一切眾生三世智故發心。可有九行經。明菩薩初發心志意所求甚深深廣分。三十二以發心故已下。至得法界一切諸佛說法智慧。可有六行經。明菩薩發心已得三世一切諸佛憶念與法及自力昇進分。得果佛因佛。三十三何以故已下。至即得一切佛智慧光明。有十行半經。明纔初發心菩薩成佛利生同三世諸佛分。化用分。三十四此初發心菩薩已下。至於諸法界心無所著。有四行半經。明初發心菩薩志樂所知世間出世間法無著分。三十五爾時佛神力故已下。有三行半經。明大地動分。三十六天雨眾華已下。有兩行經。明諸天興供分。三十七是時已下。有四行半經。明十方同號佛來現其前歎譽許可法同分。三十八汝說此法時已下。有五行經。明說此法時十方各過萬佛剎微塵數菩薩發心受記分。三十九如此世界已下。有九行半經。明十方所說法人及法一時同說分。四十爾時法慧菩薩已下。有六行半經。明法慧菩薩觀欲所緣之法說頌稱歎分。已下頌文有二百四十二行。四行一頌。其頌有六十段頌都計有二百四十行。末後兩行頌。總結頌意。歎勸發心。有一百六十八行。是總都歎佛果以來。五位及信等諸法。明初發心者志樂智德總含一切諸佛智德。體用始成。一念初發心菩薩位也。方明初發心境與心不二。若志樂毫氂不似如來所修法身悲智願行者。不名初發心菩薩故。以此初頌有一百六十八行。且總歎信等六位因果及如來智德。總歎令初發心者法之相似。然後七十四行。頌始重頌前四十段中。校量發心功德廣大之量。

新華嚴經論卷第十七

新華嚴經論卷第十八

長者李通玄撰

第二隨文解釋者。如前挍量初發心功德四十段文中。最初一段帝釋請。如文可知。第二文中。舉初發心有十種廣大難知法。如文可知。第三段中。正舉供養廣大。第四段中。正明將人所供不可挍量如歌羅分者。是將多比少。不如喻如析人身上毛作百分。將前人所作功德。不如初發心菩薩百分毛中一分毛許功德。又云。優波尼沙陀分者。謂少許相近類之。無限善根不可將有限比對。餘如文自明。第五段中云教修十善道者。身三口四意三。是欲界生天善上者云四禪色界業也。初禪滅憂。二禪滅苦。三禪滅喜。四禪唯寂靜。云教住四無量心。此是有為中慈悲喜捨。云教住四無色定。此是無色界定。已上是三界中善業。云教住須陀洹果謂。初斷見惑捨異生性。初獲聖性入聖行流故。故名入流。云教住斯陀含果。此云一來。謂此聖者雖斷欲界六品惑。然為有餘。三品未斷。令此聖者一度來欲界生故名一來果。云教住阿那含果。此云不還。謂斷欲界九品惑盡。從此生色界。更不來欲界受生。故名不還。此十使中。見道疑未能明了不入羅漢果。如十使煩惱。一身見。二邊見。三見取。四戒取。五邪見。已前五為利使。已後五為鈍使。見諦斷。六貪七瞋。八癡。九慢。十疑此五鈍使。能迷隨行之事。此之十使。前五利使。須陀洹見諦之後。伏之不起。後五鈍使薄。斯陀含斷欲界六種惑。非無色界貪。於瞋癡慢三種。微而且薄。現行不生。非種無故為上二界報且無瞋為修定伏而現行不起。須斯二果有厭患。而不令增長。常求出世之心。以此不成三界沈淪種子。阿那含厭令永息。唯有見道疑。以見道不分明。不能頓超三界業果。阿羅漢為見道無疑。三界業果一時盡故。望前三果。設斷九種煩惱。唯有疑在。不得名為斷煩惱。為見諦。無明未明。總名厭伏。不得名斷。又羅漢辟支佛。但欣出世。淨土菩薩及空觀菩薩。為但欣出世行六波羅蜜。總是折伏現行無明。不得名為永斷煩惱。為且以空觀折伏無明。不了無明從本已來是不動智佛為不了根本。以空折伏使令不起。乃至十地但得意生身等。不名以如來一切種智生身。以作十真如等觀斷十種麁重。不了無明本是如來根本智故。大用恒寂故。一乘佛果教中依佛果發心。初發心時達根本無明。是根本無分別智。成差別智大用法門。初心之上圓滿一切諸佛共所乘門。名乘一切智乘。若智悲願行毫釐不似佛。信心亦不成。何況住佛所住生在如來一切種智家。生為佛真子具諸佛事。以智不異願行平等大悲不異。無限境界不異。過去未來劫差別與一念不異。應如是定慧照之可見。此是名依佛菩薩正善知識依根本智發心。如下文纔發心菩薩能於十方示身成佛者。為初發心時。乘如來不思議一切智乘。得佛種智。生如來法界之家。乘佛一分之智慧大慈悲勢分。即能如是示身成佛。如下頌云。菩薩於佛十力中雖未證得亦無疑。菩薩於一毛孔中普現十方無量剎如是總明初發心菩薩之德。為得如來一分智慧勢分如是。如輪王大子權統王政亦得自在。一分與父王相似。如動地興供明法威力亦明。大眾法悅心悅。地動明心境體無二故。境由心現故。如十方各過萬佛剎微塵數佛。同名法慧來現其前者。為明與十方諸佛智慧合故。萬佛剎塵者明昇進修行啟迷悟法之量。十信十十住百。十行千。總是明昇進見諦解迷悟法之名。如下萬佛剎微塵數菩薩發心。受過千不可說劫成佛之記。皆同號之為清淨心者。亦明達如是千不可說劫量法門總清淨故。故佛號清淨心。非是實有如情所見長遠之劫也。總明當位隨迷悟法之名。不是存其劫量之說如妄情所見也。自此已下直至品末如文。自具如文。稱歎如是已下二百四十二行頌一百六十八行。總歎佛果及信等六位。法門已下。七十四行所歎此品之內挍量發心功德廣大難比。如文具明。隨文稱歎。四行一頌准例知之。如是挍量初發心功德。設使以等虛空無限境界。以一切樂具總供養無限眾生。皆令得人天勝樂。又教令得四沙門果及辟支佛及三乘出世菩提。如是虛空境界及所度眾生雖等。然未令所化眾生得成佛。亦不可比。於此教中初發心乘如來大智等佛所行。普化眾生皆成佛故發菩提心。以是義故。所舉境界廣狹不等。所化眾生成佛不成佛不等故。不可為比故。是故此品下文云。初發心菩薩不於三世少有所得。所謂若諸佛若諸佛法。若菩薩若菩薩法。若獨覺若獨覺法。若聲聞若聲聞法。乃至廣說如經。但為唯求一切智於諸法界心無所著發菩提心。略說菩提。其法有四。一聲聞菩提。二緣覺菩提。三權教菩提。四一乘菩薩佛果菩提。前三並是出世菩提。佛果菩提是法身大智大悲真俗萬行法界圓滿菩提。無出入故。三乘菩提雖觀四諦十二緣。而亦未知四諦十二緣之實體。非獨二乘未知。三種意生身菩薩位登十地。猶未能悉知。唯一乘菩薩以智方知。至十地品具明。但且略而總言。三乘中觀苦集滅道及十二緣生。及行六波羅蜜菩薩。厭苦欣真但求出世。大悲菩薩方云留惑潤生。一乘菩薩以智觀四諦十二緣生。無明即智苦諦即聖諦。於生死涅槃無解縛性。是故此經名苦聖諦集聖諦。如是十聖諦十二因緣總是法界自性無縛無解自在之緣。不名無明。不名苦諦如是總觀萬法。如是名為一乘法界緣起智悲自在任性緣生。一切眼耳鼻舌身。莫不皆是法界緣起自在法門。一切諸佛知見神通力。以此而有。但以禪定觀照諸波羅蜜而顯發之。是故學者應如是修如是悟入。已下頌文四行一頌。如文自具。不煩更解。有智之士隨文稱歎令眾發心。

明法品第十八

將釋此品。約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。此品為明前之昇須彌頂品偈讚品十住品梵行品初發心功德品五品法門已。發菩提之心得廣大功德。此精進慧所問之法有二義。第一令前五品之法其心更明。第二令後所行之法轉勝明白。故云明法品。為明昇進前後法故。是精進慧菩薩啟請法慧菩薩言。所有大願悉使滿足。獲諸菩薩廣大之藏。此明前所得法使令更明後之昇進使令明白。是修十行之向。長養本位十住之法。

二釋品來意及名目如前。

三隨文釋義。分之為二。一長科經意。二隨文解義。第一長科經意者。約科為三段。第一初爾時已下。長行有三十三行半經。通偈頌有五十五行。明精進慧菩薩請法分。第二爾時法慧菩薩已下。有六行經。明法慧菩薩許說分。第三佛子菩薩摩訶薩已下。直至品末通偈頌。總明正說法分。從初第一請法分中。義分為二。一科此一段經之文意。二隨文解義。第一科此一段經文意者。約科為三段。第一爾時已下。至復次有十二行經。明精進慧菩薩初起請法門分。第二如諸菩薩已下。至菩薩所行次第願皆演說有二十一行經。明精進慧菩薩并舉當位應所修行之行及獲益。重勸說守護法分。第三爾時已下。可有一行經。明精進慧以偈說重請分。第二隨文解釋者。從初爾時者。爾猶此。云說此法時也。精進慧菩薩者。約位加行成名。此通十箇慧之通稱。為今欲成此位之昇進。必籍精進之功。慧者照燭義。精進者無思義。以無思之慧照燭有作之功。有作本自無功。萬法本來自淨。萬法自淨。名之為精。無功智應知根利生。名之為進。此約成位進修之稱也。菩薩者。如常說也。白法慧菩薩者。白者明也。明著名言申其明也。云昇一切智乘者。明入此位也。以此位菩薩乘一切智乘生如來家入佛種智為佛之子恒蒙諸佛之所攝受故。明智相應其與益故。故云攝受。云獲諸菩薩廣大之藏者。如十迴向中智藏悲藏等十藏是也。以何方便已下。正說中十十法門是。云六通者身通。天耳通。天眼通。宿命通。他心通。漏盡通。身通者。於一剎那際身隨智用。周遍十方對現色身。隨根普應。天耳通者耳根常聞十方一切諸聲。天眼通者。眼根常視十方一切麁細等色。宿命通者。智隨三世一切眾生死此生彼。所作業行因果悉能知之他心通者。一念能知三世一切眾生心念所欲。漏盡通者。隨智遍知一切諸法而無情欲順癡愛心。此經又有十種通。如十通品說。三明者。一宿命。二天眼。三漏盡。是名三明。四無畏者。一一切智無畏。二漏盡無畏。三說障道無畏。四說盡苦道無畏。相好者。此經十身相海也。力無所畏者。十力也。一是處非處力。二業力。三定力。四根力。五欲力。六性力。七一切至處道力。八宿命力。九天眼力。十漏盡力。是為十。三世業果名為處。了達非有名非處。論主頌曰。

善知眾生業因果　心定不動如山王

眾生根品上中下　欲樂種種各差別

種種世間諸性分　一切道法各不同

宿命遍知三世業　天眼十方無礙了

隨諸分別滿十方　心無雜染常無垢

如是十種德自在　是名如來無畏力

十八不共者。一佛身無過失。二口無過失。三念無過失。四想無過失。五心無不定常在三昧。六無不知已捨。七欲無減。八精進無減。九念無減。十慧無減。十一解脫無減。十二解脫知見無減。十三身業隨智慧行。十四口業隨智慧行。十五意業隨智慧行。十六智慧知過去無礙事。十七智慧知未來無礙事。十八智慧知現在無礙事。所言無過失者。妙善相應。所言無減者。所作善法常無忘失。云一切智智者。云種種無盡智。此明差別智無盡故。如守護分中有二義。一明初發心菩薩守護一切諸佛法藏而能為人演說。二得天王夜叉王如來法王等守護。以偈重請分中有二十二行頌。初二行頌歎能說法主。已下二十行頌。兩行一頌。初兩行歎初發心菩薩智慧福德超世獲益。次兩行頌。勸說昇進之行。次兩行頌。明大智度眾生無著。次兩行頌。明眾行無缺利生令佛種不絕。次兩行頌。明堅固功成出離法勝法重勸請說。次兩行頌。明破闇降魔之道。亦願請說。次兩行頌。明如來所得之法。亦勸請說。次兩行頌。明云何演說如來法。末後兩行頌。明云何令初發心無畏如師子無著如蓮華。第二許說分中法慧菩薩所歎能問之人如文可知。第三正說分中復分為二。第一長科經意。第二隨文釋義。一長科經意者。從佛子菩薩已發一切智心已下。至品末。長科為二十段。第一從初佛子已下。至住不放逸。有十行經。明十住十種不放逸法分。第二佛子已下。至十種清淨。有十行半經。明住不放逸得十種清淨法分。第三佛子已下。至能令一切如來歡喜。有十一行半經。明行十種法諸佛歡喜分。第四佛子已下。至諸佛歡喜。有六行經。明安住十法分。第五佛子已下。至令諸菩薩速入諸地。有八行經。明行此十法速入諸地分。第六復次佛子已下。至而自莊嚴入菩薩地。有十行經。明入地昇進分。第七佛子有十種法已下。至所行清淨。有八行經。明淨行分。第八菩薩既得行清淨已下。至十增勝法。有八行經。明昇進轉增分。第九佛子已下。至是為菩薩十種清淨願。有七行經。明大願成行利生分。第十佛子已下。至守護無上法門。有七行經。明行十法令大願圓滿分。第十一佛子菩薩滿足如是願已下。至如應說法。有八行經。明十種無盡藏分。第十二所謂知其所作已下。至具足莊嚴波羅蜜道。有十六行經。明菩薩知根利益分。第十三是時已下。至令三寶種永不斷絕。有五十二行半經。明行十波羅蜜利益眾生諸對治分。第十四所以者何已下。至念念具十種莊嚴。可有十八行經。明令三寶種不斷絕分。第十五何者為十已下。至度脫無量無邊眾生。有三十行經。明以十種莊嚴令見者發心無空過分。第十六佛子已下。至如是自在力已下。有二十三行經。明菩薩初發心得與佛平等法堪為大法師分。第十七假使有不可說世界廣大道場已下。至及護持法故。有十三行半經。明處眾無畏說法自在身無映蔽分。第十八爾時已下。可一行經。明法慧以頌歎法分。第十九如此以頌歎法中有二十行頌。兩行一頌。如文其義自具。隨文稱歎即得第二十最下一行經。明諸聞法歡喜大眾奉行分。

第二隨文解釋者。從正說分中佛子菩薩已下二十段文中。但隨經文義隱言幽方可解之。經文自顯處。如文自具不煩更釋。如文中住於深定不沈不舉者。不沈離聲聞滅盡定。亦離上二界息慮禪。如色界初禪。滅下欲界愁憂不生。得一分輕安寂靜。無欲界愛有寂靜愛。水災便至。楞伽經云。津潤妄想能生內外水界。以愛為津潤故。水災至。如色界第二禪。能滅欲界憂苦不生。得一分輕安寂靜。為有覺有觀能緣靜境猶有。火災便至。如第三禪。無覺無觀有禪悅樂心有喜動。風災便至。如第四禪。身心寂滅離出入息。喜動亦無三災不至。唯妙色身如白銀清淨光潔。衣如金色。四禪身長二十里。衣長四十里。以下三禪倍倍減半。如初會中以釋。如是四禪皆是息心令靜。以為勢分。乃至空處。識處。無所有處。非想非非想定。皆是破除昇進令念不生住寂定故。如是破色界淨色。令成無色界空識。又破見空之識亦空。名識處定。又破識空之見亦無。名無所有定。又破無所有心。此無想之想亦無。名非想非非想定。如是上界修禪。皆是作意存情伏心不起。不是任情無為無沈無掉稱真理智寂用自在不作而為之定也。如欲界名攀緣五欲名掉。色無色界定名沈。又聲聞緣覺定名沈。空觀菩薩行六波羅蜜。生於淨土名掉舉。如是三乘之定皆有沈掉。為垢淨未亡見道不真有欣厭故。二乘之定雖無三界現行之惑。皆是厭患對治伏滅無為無能起惑。我生不起悲智亦亡。住滅定者。頭上擊鼓亦不聞知。化火燒父母分段身入變易生死。如是二乘斷惑不分別法。意勢相似。或有聲聞。以十二緣生得道。如是三乘觀行緣覺聲聞。淨土菩薩所得道者。皆是出世三乘互用通為九乘。大體以約勝鬘經。得伏三界煩惱不起。得意生身。無分段生死得變易生死。非是應真任智自在無出入體任智應眾生利樂不息。廣如勝鬘之意。以是義故。色界無色界及三乘禪。有沈有掉。如大乘中留惑潤生菩薩。道前安立三十心習種性性種性道種性方入聖種性。四攝四無量心三十七助道品觀十波羅蜜名目相似。若以攝化境界及見佛數量意生身智生身成佛因果。總皆不同。以是義故。如是留惑潤生菩薩所修定亦沈亦掉。為但得三種意生身未得如來智生身故。乃至七八九十地得種類俱生無行作意生身菩薩。但得三界煩惱中空觀。折伏現行不起。於意生身中自在故。非是生如來一切種智家故。非是於如來一切種智中起慣習故。所云成佛定滿三祇。所見佛境初地菩薩。但云供養百佛及攝化百佛世界。但得百法明門。如此華嚴經者。初發心菩薩初發如來一切種智之心。名為菩提心。如初發心住。創生一切諸佛一切種智慧大智慧家。生初發心時便成正覺。為會諸佛一切種智與自智一故。成佛不出剎那之際以智境界非延促故。攝化境界遍百佛剎微塵數。又多百佛明智境德用無盡無限重重故。此猶約隨位進修之言計體一即一切無限也。如十地中初地菩薩供養多百佛多百千佛雖數不離百數。然多百即無限。與單百無比。是故四念四攝四無量心十波羅蜜。一一法悉皆無限。是故此十住菩薩所修定業。不屬世間出世間沈掉之定也。已釋住於深定不沈不舉竟。如文入深禪定。得佛神通者。如上色界無色界天及三乘神通。色無色界神通息心想。淨報得神通。二乘神通依定。前所念淨土菩薩神通得清淨意樂。神通如三種意生身。是如此經中入深禪定得佛神通者。以心稱理。源無出入。體無靜亂。體無造作。性任理自真。不生不伏。理真智應。性自遍周。三世十方一時普應。對現色身。隨智應而化群品。而無來往。亦不變化。名佛神通。智無所依止。無形色體無來去性。性自遍周。非三世攝。而能普應三世之法。名曰神通。是故經云。智入三世而無來往為三世。是眾生情所妄安。非實有故。為智體無形無色不造作而應群品。名之為神。圓滿十方無法不知無根不識。名之為通。經云。依無作門修諸淨行者。以此無作門修法界虛空界行海。周遍清淨故。智無所為名之為修。知根同事名之為行。行無不利非作非生。名為無作門也。常處十方一切三界受生利俗而無染淨。名之為淨行故。經云。與三世佛同一體性者。為法身智慧同也。三世廣大劫一念同。三世諸佛普賢共行大智大悲圓滿同。經云。有十種法令諸菩薩速入諸地者。明於初發心住位而遍知諸住諸行諸迴向諸地法門。為一即一切故。一切即一故。即因即果故。即如善財童子。見彌勒菩薩已。彌勒還令却見文殊師利。明因果不異亦不離故。此亦如是。從初發心住佛果地位一念齊進。而亦不出一念中。修成正覺。佛因果及菩薩行悉圓滿故。如善財。一生龍女不出一剎那際。三生成佛總相似故。云一生成佛者。明今生是父母分段身。是信心及見道修行生。捨分段身。入變易生名為一生。亦不出剎那際。無古今性。無分段性。無變易性。萬相如幻故。如化故。非滅故。無三世故。以此初住遍修諸住諸地故。貫通諸法總一時一法。多少延促自在無礙。不出一剎那際故。法如是故。去情以智觀之可見。經云。知一切眾生與諸如來同一體性者。三乘菩薩知一切眾生同有如來佛性。理性此經知一切眾生同有如來一切種智之性。如經下文有經卷如三千大千世界。內在小眾生身中。有人成佛。破此微塵出此經卷。言微塵許大。眾生皆有佛一切種智故。菩薩成佛化之。總得如來一切種智故。達理之智名一切智。差別智名一切種智。經云。聞諸佛土悉願往生者。不出塵中智遍現應供養十方一切諸佛而無來去。經云諸次第定者。色界四禪菩薩次第能入。於無色界四禪菩薩悉能順入。或超間入出。如涅槃經闍維分說。從初禪入三禪定出。空處入無所有處出。非想處入空處出。如是超間。如是次第。如此經方網三昧。一方入定十方起。十方入定一方起等。具如十信位中說。三摩鉢底智印者。明寂用同起印諸萬法無不明了。如大海水而現萬像。淨智普印一切萬法。皆能了知。而無能所。亦無作者。經云。善觀諸法得實相印者。以無作無依無想大智印印諸萬法。起唯法起。無有無明三世繫著。名實相印。經云。入真三昧者。無三界及三乘染淨沈掉是也。離諸僻見者。有無二見是。內見外見身見邊見戒取見取等總是。乃至六十二見是。六十二見者。於一切法上繫有四見。一常。二無常。三亦常亦無常。四非常非無常。於五陰上各有四見。四五二十。三世五陰上合為六十。本二見共為六十二見。一切僻見不離此也。普門慧者。遍知眾生諸根及法智一切智智種種差別智也。色界眾生為住定故。教令起觀。無色界眾生為修無相觀故。教微妙智。慧為相不當情智慧利故。六和敬法者。一身。二口。三意。四戒。五施。六見。名為六和敬法。於眾生田中下佛種子者。示一切眾生菩提理智故。及微少善根為勝緣故。六通前已釋訖。如十通品說。十神通如經具明。已下頌中兩行一頌文自具足。隨文稱歎。最下長行一行。明大眾聞法歡喜奉行分。此之一會昇忉利天宮品是序分。從偈讚品以下是正說分。動地興供是流通分。

昇夜摩天宮品第十九

將釋此品約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。何故名夜摩天宮。明以處表法。此天名為時分天。為此天無日月晦明以蓮華開為晝合為夜故。名時分天故。為表十行法門知時而應總化不可不知時故。故以時分天。以表知根而對行不可一向為也。知是人天種二乘三乘一乘種。可以何善根而接引之故。以時分天以表所行之行須以知時故。須彌山以表十住之法門。明從信昇進離凡夫地故。又表十住之位初登法頂至相盡處故。又表須彌處大海中。高八萬四千由旬。非手足所攀緣而昇上故。明初十住之位非以有心思求觀行攀緣所及。以無思不為。蕩然智應萬法無依。方可昇也。此十行之位處夜摩之中。明依空而住不與人連。十行亦然。依法空而行。行知時而益俗也。故處此天而表之也。於兜率天說十迴向。為明其處居欲界天之中。又明此天樂知足也。以表十迴向以迴正智處俗利生處大悲門饒益一切於諸境界無所貪求故。處此天以為所表。昇他化天說十地法門者。超過化樂明至欲界際。表十地自在超昇化樂至欲界之頂化心魔王至欲盡際故。昇第三禪說佛華法門。明普賢行滿。表以行法悅無盡眾生故。又彰第四禪是佛位故。此約進修昇降表法。且如是安立。然其理智一一遍周無去來也。以此皆云不離菩提道場普光明殿而昇忉利夜摩兜率等。如第三禪超初禪二禪者。明位位倍勝故。此一會未有來文。是瓔珞本業經。如來領聲聞菩薩眾。向菩提樹下。脫往昔於菩提樹下初成正覺時說法界經。一一排次至第三禪故。是故於此夜摩天以表十行。

二釋品來意者。前明十住昇進以昇須彌之頂。此明十行之昇進以至夜摩。以次此品須來。

三隨文釋義者。於中大義義分為二。一長科經意。二隨文解釋。第一長科。經意者。此一品四十九行經中。約作十段長科。一爾時如來威神力故已下至恒對於佛有三行半經。明十方同見如來不離其處分。二爾時已下至寶莊嚴殿可有兩行經。明不離十方一切菩提場普光明殿而昇夜摩天分。三時夜摩天王已下至時彼天王敷置座已已下有十四行經。明時分天王遙見佛來化座莊嚴及恭敬分。四向佛世尊已下至入此宮殿可兩行半經。明時分天王請佛入殿昇座分。五時佛受請已下至悉亦如是可有一行經。明如來受請都結十方同然分。六爾時天王已下有一行半經。明天王憶昔往因說頌歎佛分。七說頌之中有二十行頌歎十如來曾來入此天宮分。八如此世界已下至歎佛功德有兩行半經。明十方同此一時歎佛分。九爾時世尊已下至諸所住處可兩行經。明如來受請入殿殿博寬容分。十十方世界悉亦如是。此總結十方同此分。第二隨文解釋者。初爾時已下至恒對於佛。明十方一切處恒遍滿無增減故。言不離菩提樹須彌頂而昇夜摩天者。明智遍一切處而示其身非去來故。云遙見佛來者。明從十住向十行位故。即以神力化座者。明行立依空智而成無能所定建立故。以座表行。號曰蓮華。明無作行成無所染著故。藏者含容義。明無行之行含藏眾善故。師子者明無畏也。以無為之理智處生死而無畏故。此依主為座名。百萬層級者。明十住十千十行百萬。明隨位昇進階級故。百萬金網以為絞絡者。明此位中以行網化眾生故。此為報得依果故。十住十千十行百萬明昇進也。華鬘香寶及四種帳者。明以四攝法方便行含攝眾生故。四種蓋者。明以四無量心慈悲喜捨覆蔭眾生故。百萬光明而為照曜者。明以智眼觀根而攝化故。天王者。行自在也。恭敬頂禮者。行行無慢也。梵王踊躍者。淨行利生見求乞者歡喜無厭也。百萬菩薩稱揚者。明以行濟物眾聖歡喜稱歎也。天樂奏音者。明善能說法所招果也。四種雲者以行慈覆俗。前云蓋。後云四種雲。明約器大小覆育故。摩尼雲亦然。隨根大小照燭與益故。百萬善根所生者。明已上莊嚴皆明約行中善根所生故。為行能利物積善即得諸覆護眾福所嚴。已下如文可解。云善來善逝者。善滅眾惡苦災。逝者度眾生而離縛。時佛受請昇殿者。明昇進正入十行位故。已上望佛自德十方恒自遍周。今作昇降者。總約眾生進修昇降故。二十行頌中歎十佛昔曾入此殿者。明今所入十行理智與古無殊。此十如來還是約行昇進所成之號。前十住位昇須彌頂十如來名號。亦是隨位會古之號。明所入之法不異古今諸佛故。如十住位中。須彌頂上帝釋宮中。遙見佛來。即於殿中安置普光明藏師子之座。為明初入如來智慧中生。即以方便三昧之門。名安置普光明藏。即明智慧照曜法界藏故。今此十行位時分天王遙見佛來化作寶蓮華師子之座者。明以行華設其教網漉諸眾生令入如來智慧之境界藏故。蓮華表行無著義故。化座者。明行體以依十住智慧虛無法身無安立也。所作如化也。以茲所表。末後五行經都結十方同時歎佛如來入殿其殿包容如天所住者。明入位昇進自智寬容方知佛境故。

夜摩天中偈讚品第二十

將釋此品約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。明昇夜摩天宮以說十行之法。此品以功德林等十菩薩眾各各以當位之行以偈都讚當位之法故。名偈讚品。

二釋品來意者。明欲說十行之法先須說偈都讚十行之中因果法門故。此品須來。若不先舉所行之因果。十行依何有成。

三隨文釋義者。於此一品之中約作二門分別。一長科經意。二隨文解釋。第一長科經意者。約作五段長科。第一爾時佛神力故已下至結跏趺坐有十三行半經。明隨位菩薩功德林等十箇菩薩并陳自行佛因果來集分。第二如此世界已下。至悉等無別。可兩行經。都舉十方世界菩薩來集同此分。第三爾時世尊已下。至靡不皆現。可兩行經。明放光所在分。第四爾時功德林菩薩。可一行經。明觀法說頌分。第五從初頌已下。有十段頌。明十行之中各申自行法門因果分。第二隨文解義者。從品初第一段中十三行半經之內義分為三。一釋菩薩名及配隨位進修之因果。二釋剎土遠近之意。三釋菩薩各各同號遍周。

第一釋菩薩名及配隨位進修之因果。約有十種因果。

第一功德林菩薩者。如十住位中。初生佛智慧家故菩薩名法慧及財慧等。此位明從慧行福智二報廣多故。以林為名也。又林者。廣多義。覆蔭義。莊嚴義。身幹枝條華葉果實相資義。明十行位菩薩。以無性智慧。莊嚴萬行枝條。大悲為葉。覆蔭攝化一切眾生。皆令自他菩提華果悉開發故。如川澤有林眾鳥歸。若仁有行多人依。是故十行菩薩目之名林。此當歡喜行檀波羅蜜門。如善財十行之初善知識名為善。見在林中經行。亦如此也。國名三眼者。如此位佛果號為眼也。世界名親慧者。明此十行親從佛慧所生為因。亦常與一切眾生。以為親近故。佛果號常住眼者。為親從佛智慧生故所有知根利俗直令得其常住之智眼故。明自得如來智慧之眼所有利生亦令他得智眼故。明以如來智慧觀根利生之智即是當位佛果也。功德林。是表所行行之人。親慧世界。是當位所修行智慧之因。常住眼佛。是當位知根見解之果也。與根本智相應名常住眼佛。

第二慧林菩薩者。明智慧如林廣多義故。此是饒益行。以智慧饒益一切眾生令不迷故。行戒波羅蜜。此位以智慧為戒體故。如善財童子十行中善知識釋天主童子行戒波羅蜜以算法相法印法即安置村營城邑吉凶之地。是智慧故。十住之中以法身為戒體。此十行之中以智慧為戒體故。慧林菩薩是修行之人。幢慧世界。是所修行之因。以慧為戒體。於生死中不傾動故。無勝眼佛。是所行之果。以慧眼知根餘無勝故。

第三勝林菩薩者。此是無違逆之行。主忍波羅蜜。諸行之中忍行為最在行。無忍不成行也。故號勝林菩薩。如善財童子。於此位中善知識是優婆夷。名為具足。為忍波羅蜜總攝眾行。慈悲喜捨總在其中。明優婆夷者是表慈悲行也。素服被髮。是戒忍之相。處其一室。室開四門者。表慈育眾生四攝法也。十千侍女者。萬行具也。以一小器濟惠無窮者。表離慢自高四攝無限故。明一一波羅蜜互含容故。勝林菩薩。是行行之人。寶慧世界。是所修行之法。明以忍為眾行之寶。可貴重故。無住眼佛。即是忍中之佛果也。明雖行忍行而不念所行也。

第四無畏林菩薩者。明常行精進即於生死利人天之無畏也。主無屈撓行。為以智慧知時知法知根利物。不撓其事不滯其功故。如善財善知識明智居士。是此位中善知識也。為以明智利眾生。即行無屈撓故。住大興城。是精進義故。於市四衢道者。明饒益廣多無限利益故。須臾繫念作意方便故。仰視虛空隨所須物惠利眾生。皆從空下者。明智如空應智念故。空為智本。智不異空故。是故觀空總隨智現也。是故空者眾法之本。以此觀之。明一切功德總從空智而有。無畏林菩薩。是此位行行之人。勝慧世界。是修行之法。不動眼佛。是此位中之佛。果故明精進之位。不隨物變故。佛號不動眼故。於境不動名為精進。

第五慚愧林菩薩者。是無癡亂行。主禪波羅蜜。為具慚愧而行禪。為禪定發慧。即行無癡亂故。如善財善知識寶髻長者。是此位中善知識也。在於市中。明行中禪體閙而恒寂。執善財手將詣所居之宅。明引接也。明於生死市中引接將詣所居智果故。明觀果知因。其宅寶嚴十層八門。院有八門。閣有十層。八門明八正道。十層之閣約十波羅蜜之報。一如十度之行從下向上排之。自具法則。至文方明。此約禪體總收萬行。慚愧林菩薩。是此位所修行之人。燈慧世界。是所行之法。為定能起慧明照物故。世界名燈也。天眼佛者。是此位佛果也。為定能淨諸根故號天眼佛。

第六精進林菩薩者。此是善現行。主般若波羅蜜門。為以般若善現眾行以益含生故。號精進林。如善財。此位中善知識號普眼長者。明初救身命。次施飲食。後與說法。一一隨根明智慧成就故。精進林是修行之人。金剛慧世界。是修行之法。明智慧能破煩惱名金剛故。解脫眼佛。是此位之佛果。

第七力林菩薩者。是無著行。主方便波羅蜜。明以方便處俗利生。同其行流。處世無著。成大悲行。是為力林也。以真入俗處纏不污。是故名為力林。如善財。此位善知識號無厭足王。為行大悲自化現身作諸不善。還自化其身追捉治罰。或斷命根苦當治之。令實眾生懼而斷惡。救護眾生愛而不捨。名無厭足。力林菩薩。是能修行之人。安樂慧世界。是所行之法。審諦眼佛。是此位果也。為此位是成大慈悲門故。名安樂世界。約安樂眾生得名。佛號審諦眼者。審知眾生應以何法化故。方始調伏。

第八行林菩薩者。是難得行。主願波羅蜜。難得能得名為行林。此智位難可昇故名難得行。如善財童子。此位善知識王名大光是。第八智隨大願滿眾生意行大饒益。普施眾生世間樂具。一切智寶悉皆施之。行林菩薩。是能行之人。日慧世界是所修之法。此位智體增明。世界名日慧。明相眼佛。是此位之果。為此位智體增明。佛果號明相眼。

第九覺林菩薩者。是善法行。主力波羅蜜。如善財此位善知識號不動優婆夷。是第九法師位。何故為女身。為明處法師位時貞潔慈悲柔軟。以女表之。此女發心已經閻浮提微塵劫。自發心來。心無一念五欲之想。明貞潔堅固慈悲柔軟。是法師之德也。是故此菩薩號曰覺林。主力波羅蜜。覺林菩薩是行行之人。淨慧世界是修行之法。最上眼佛是所修行之果。為智慧淨故佛號最上眼。

第十智林菩薩者。是真實慧行故。主智波羅蜜。在此名位相似可知。如善財。此位善知識號出家外道。名為遍行。明得智自在能同邪見攝諸邪見。云三千之境九十六種外道我皆為之。智林菩薩。是所修行之人。梵慧世界。是所修之法。紺青眼佛。是此位之果。紺青是十行之智。一終之滿明淨照燭之極故。

第二釋剎土遠近之意。經云。十方各有一大菩薩。一一各與佛剎微塵數菩薩俱。從十萬佛剎微塵數國土之外諸世界中而來集會者。十住云百剎微塵。此位云十萬者。明昇進智慧之增廣。迷心及諸境為塵之量。迷執所居名之為國。心隨境轉名之為諸國土之外。執亡智契名之為來。明智遍周境無不達同號菩薩。一一菩薩例然。總明達迷智遍。

第三釋菩薩各各同號遍周者。明心迷諸境塵表無明廣多故。心悟智通遐周剎海。一切種智無不同其見。故即各各名號遍周。明迷時無境不惑。悟已無境不智。是諸菩薩已下頂禮佛足明致敬。昇座化座摩尼藏。表十行處生死而化眾生行常無垢故。摩尼藏者。離垢寶也。藏者含藏義。師子者。無畏也。此明凡夫行有染聖行無垢也。師子依主立名故。總明修行者智德所行之法。爾時世尊從兩足上放百千億光明者。十信足下輪中放光。十住足指端放光。此十行之中足趺上放光者明次第隨位昇進。表法光從十千百千百千億妙色光明總明隨位昇進也。凡足下足指端足趺上。總不離所行之行也。自此長行已下有十段頌文。是十林菩薩各各自頌當位所修行之法。以此十法共成一行。如是一一行中皆具十行。各各隨自行位中名目下義。即是所讚之法。如文具明。已下如名之義。各歎當位所行之法。達名知法可知。

新華嚴經論卷第十八

新華嚴經論卷第十九

長者李通玄撰

十行品第二十一

將釋此品約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。

一釋品名目者。此品正說十種行門。名為十行品。

二釋品來意者。此夜摩天宮本意。說十行品為表。此天蓮華開為晝合為夜。為此天天光自相照。及無有日月。但看蓮華開合而辨晝夜。名為時分天。夜摩者梵語也。如此位菩薩知眾生心欲開發時。應時接引。未應度者與作得度因緣。以此處而表之。故於此處說十種行門。前之兩品且明至此天處而稱歎之。此一品正說十行之門故。是故此品須來。明前之十住猶依須彌之頂。此之十行依空。所行表行無著也。

三隨文解釋者。於中約分為二。一長科經意。二隨文解說。第一長科經意者。此之一品經約作十四段長科。第一爾時已下至是為十有二十五行經。明同號功德林佛共加持功德林菩薩正說十行分。第二佛子已下至第一歡喜行有四十三行經。明正說初歡喜行之法門。第三佛子已下至第二饒益行有四十二行經。明饒益行。如是上下總一品通偈頌有十四段經。末後兩段長行。初一段動地興供分。次一段功德林觀眾說頌分。次二百二行經。說頌歎法分。一品上下總通為十四段。如經自有分劑。不煩科文。如從初同號佛加持分中約有四門分別。一明三昧名。二明同號佛數。三明同號諸佛所加。四明諸佛所以共入定菩薩同號。第一明三昧名者。何以名善思惟三昧。三昧者。云離沈掉。定之異名。且約禪定中有四種禪。一愚夫所行禪。二觀察義禪。三念真如禪。四如來禪。今云善思惟三昧者。是觀察義禪。為審定其法善須觀察。正念思惟安立法門。為後學者而作法則故。第二同號佛數者。舉萬佛剎微塵數佛皆號功德林。與入定者而同其號。明若迷其心境無明與無限剎塵不殊。若了達心原智慧功德等十方而無盡。以自一心洞曉與法界福智無差。今此菩薩入此定門。以與一切諸佛契同福慧。遂得同號佛來加持。明與十方諸佛智慧解行同故。福德功德同故。第三明同號佛來加者。有六種加。一以言加。以言歎譽故二毘盧遮那願力加。乘往願故。三毘盧遮那神力加。契佛神力故。四諸菩薩眾善根加。同善根故。五諸佛與智加。得十種無礙智故。六諸佛以手摩頂加。安慰許說法故。已下明功德林菩薩即從定起正說十種行門。如下十種行中以十波羅蜜為體。

第一歡喜行以檀波羅蜜為體。有四十三行經。分為五段。第一佛子何等為歡喜行已下至令一切眾生歡喜愛樂有九行半經。明行檀波羅蜜學佛所有修行分。第二隨諸方土有貧乏處已下至不違一切眾生之心有十行半經。明此位菩薩見貧乏之處誓願生彼富貴家悉捨資財及以身命饒益分。第三又作是念已下至三藐三菩提有八行半經。明菩薩於飢餓劫中作廣大身捨之濟乏分。第四從菩薩如是已下至不見大果不見小果有六行半經。明知真無想分。補特伽羅想。此曰數數取趣。摩納婆想者。此曰少年。亦曰儒童。意云不分別善惡老少悉皆施與。第五從爾時菩薩觀去來今已下至第一歡喜行有七行半經。明觀眾生不堅固身求堅固身令永安隱分。

第二饒益行以戒波羅蜜為體。有四十二行經。分為五段。一佛子何等為菩薩饒益行已下至得佛所讚平等正法有六行經。明於五塵境界不著分。二菩薩如是持淨戒時已下至一切智心有八行經。明魔將天女不能惑亂分。三佛子已下至無餘涅槃有八行經。明菩薩不以五欲惱眾生分。四何以故已下至令他快樂有十三行經。明善自調伏方能說法令他得樂分。五佛子已下至饒益行有六行經。明得離世間行入甚深智慧分。

第三無違逆行以忍波羅蜜為體。有三十行經。分為三段。一佛子已下至忍辱柔和有五行半經。明不害自他忍辱柔和分。二佛子已下至令他心得清淨有十三行半經。明菩薩身語加害堪忍分。三菩薩爾時已下至無違逆行有十行半經。明菩薩觀空成忍分。

第四無屈撓行以精進波羅蜜為體。有三十七行半經。分為三段。一佛子已下至一切佛法句義故而行精進有二十二行半經。明菩薩不求世利為求佛一切智故行精進分。二佛子菩薩摩訶薩已下至答言我能有六行經。明菩薩為眾生入地獄受苦無辭勞分。三設復有人已下至無屈撓行有八行半經。明菩薩為饒益眾生故多劫受苦不辭勞分。

第五離癡亂行以禪波羅蜜為體。有四十九行經。分為六段。一佛子已下至修菩薩行心無癡亂有十行經明以正念於隨生死中利生無亂分。二此菩薩已下至心常憶念無有間斷有九行半經。明菩薩聞持正念不亂分。三何以故已下至未曾一念心有散亂有七行半經。明以正念於好惡音聲無散亂分。四所謂正念不亂已下至而不能壞此菩薩心有八行半經。明聞法及利生無餘障分。五菩薩入三昧中已下至無差別有五行經。明觀聲無體堪忍分。六菩薩如是成就寂靜身語意行已下至離癡亂行有九行半經。明身口意淨堪入諸法不離一性分。

第六善現行以般若波羅蜜為體。有四十行半經。分為四段。一佛子已下至方便示現生相有十行半經。明智性之無性示現方便現生分。二佛子已下至與一切眾生作所依處有十行經。明菩薩達心境一切法無性無依而教化眾生與作依處分。三菩薩爾時已下至不行正道有十一行經。明念度眾生分。四菩薩如是觀諸眾生已下至善現行有九行經。明度眾生未盡不取自證涅槃分。

第七無著行以方便波羅蜜為體。有五十五行經。分為六段。一佛子已下至於諸佛法亦無所著有十二行半經。明菩薩嚴淨佛剎供養諸佛心無所著分。二此菩薩已下至能如是無著故有十五行經。明菩薩供佛無厭處事法而常行中無所著分。三於佛法中心無障礙已下至生諸善根而無所著有十一行經。明觀眾生苦增長大悲分。四菩薩爾時已下至何以故有九行半經。明菩薩常住生死教化眾生無著分。五菩薩作是念已下至心無疲厭有九行經。明教化眾生觀法如幻分。六無疲厭故已下至無著行有七行半經。明菩薩見未調伏眾生而往彼生分。

第八難得行以願波羅蜜為體。有七十行經。分為六段。一佛子已下至一性善根有四行經。明此位中十善根分。二此菩薩已下至得不退轉有八行半經。明處苦無疲厭分。三此菩薩雖了眾生非有已下至何以故有十行經。明不捨不著眾生界分。四菩薩深入眾生界已下至非得果有十四行經。明菩薩入眾生界不著而亦不廢常在世間現身度眾生分。五菩薩成就如是已下至不著世間有十九行半經。明不說而說法自在分。六菩薩如是已下至第八難得行有十四行半經。明行菩薩行不求果報分。

第九善法行以力波羅蜜為體。於此段中。分為五段。一佛子已下至旋陀羅尼辯無盡有十二行經。明十無盡辯分。二此菩薩已下至悉亦如是有九行半經。明大千界現身成佛辯才無礙分。三復次已下至而作佛事有十六行半經。明於一毛端處道場無盡一切毛處及不可說三千界示身成佛分。四佛子此菩薩已下至善能觀察法相故有六行半經。明十種自在身分。五菩薩成就如是十種身已下至一切佛法源故有九行經。明與一切眾生所為依處分。

第十真實行以智波羅蜜為體。於此段中。分為三段。一佛子已下至悉令清淨故有十行經。明此位菩薩學三世諸佛誠實身語智得佛十種智分。二此菩薩復生如是增上心已下至法界虛空界有十六行半經。明以願力教化眾生不取菩提分。三此菩薩已下至第十真實行可有十六行經。明身含眾剎知根利生自在分。已下動地興供分中有十五行經。義分為三段。第一爾時已下至天微妙音聲有五行半經。明動地興供分。二如此世界已下至悉亦如是有一行半經。明都結十方同然分。三復以佛神力故已下至十方世界悉亦如是有八行經。明十方功德林菩薩。來集作證分。如十方各過十萬佛剎微塵數世界外有十萬佛剎微塵數菩薩皆名功德林者。為明十行遍周故。佛號普功德者。為明此十行遍周即功德遍周。即是此位之中所得之果。以行遍周所招功德故。佛號普功德舉十方各過十佛剎微塵數者。亦明智所達法。亦明行門之量廣大即佛果功德廣大。如是已上十行約十波羅蜜為昇進於法自具分明。不煩更釋。如是十行總是一時一念無前後之行門。莫作前後延促之見。皆須約法界智體用成進修之門。如說頌歎法中有七行經明十種種性不斷故。以頌重申。如暨于法界者。暨者及也。云及于法界也。如下頌分中有二百二行頌。兩行一頌。如文具明。

十無盡藏品第二十二

將釋此品。三門如前。

一釋品名目者。為說此十種藏。依法立名可知。

二釋品來意者。此位已說十種行。以此十無盡藏成前十行之法。使令無盡。成後十迴向之法。使令進向。令使行門不滯。是故此品須來。

三長科經意者。分為二門。一長科經意。二隨文釋義。

一長科經意者。於此一品經中大段隨十藏名目。總有十一段經。其文如下。

第一從初爾時功德林菩薩已下至為眾生說皆令開悟有二十八行半經。明正舉十無盡藏名并陳十種信法分。於此分中復分為六。第一爾時功德林已下至是為十有四行經。明正說十藏之名分。第二佛子已下至生淨信已有五行半經。明初舉十種信法分。第三聞諸佛法不可思議已下至何以故有七行半經。明聞法生信已於法不怯分。第四此菩薩已下至無知無捨有五行半經。明知一切諸佛出世入涅槃無近遠取捨分。第五此菩薩入佛智慧已下至一切諸佛方便有五行經。明入此信生在佛家順諸佛善根方便分。第六是名菩薩已下一行半經。總明結信成能演法分。此信是十行之中位內之信。文殊師利覺首等是十信位中信心故。

第二佛子何等為菩薩戒藏已下至是名菩薩第二戒藏。於中有二十八行半經。於此段中復分為三。第一佛子已下至無毀犯戒有三行半經。明正舉十種戒名號分。第二云何已下至具足受持十種善業有二十一行經。明正說十種戒之持犯分。第三菩薩已下至第二戒藏有正說四行半經明。此十行菩薩持戒無毀犯分。

第三佛子已下至第三慚藏有十三行半經。於此段中復分為二段。第一佛子已下至應專心斷除有十二行經。明斷無慚行具於慚行分。第二一行半經。明具足於慚善為眾生說法分。

第四佛子已下至是名菩薩愧藏。於中有十二行經。於中大意復分為三。第一佛子已下至又作是念有三行半經。明自念於五欲境無始長貪求分。第二眾生無智已下至我今行於愧有七行半經。明念眾生愚癡為於五欲互為怨讎菩薩知之應自斷分。第三速成菩提已下一行半經。善為眾生說真實法分。

第五佛子已下至多聞藏有三十四行半經。明聞藏。於此段中復分為三。第一佛子已下至無記法有四行經。明舉十事有無分。第二何等為是事有已下至是名無記法有二十六行半經。明正說十種事有無分。初從十二緣說。無明有故行有。識無故名色無。愛起故苦起。有滅故生滅。此上四事識之與愛。皆從無明妄繫諸有生。今達有本無。即十二緣滅。十二緣滅。非智有生。非智有滅。但除其病。其致無依無形無為而虛通萬有。無思而現。無作而成。學之者以止觀兩門功終。方會此之一辯。後之十法總終聖教。具陳識相對治異解。已下如文具明。第三菩薩已下四行經。明菩薩念諸眾生無多聞慧我求多聞藏廣為說法分。

第六佛子已下至施藏有九十三行經。於比段中復分為二。第一佛子已下至究竟施有三行經。明都舉十種施藏分。第二佛子已下直至是名菩薩第六施藏。總說前十種施藏分。已上十種施理事盡含。如文自具。

第七佛子已下至開悟一切眾生有三十行經。於此段中復分為五。第一佛子已下至涅槃如實知有十一行經。明且舉如實知世間法出世法根本所集體分。第二云何知已下至廣為宣說有三行經。明都舉前法從緣所生本無所有分。第三為說何等已下至不由他悟有六行經。明正說前受想行等無體成壞分。第四此慧藏已下至是為十有八行經。明十不可盡分。第五已下一行半經。明得法善說分。

第八佛子已下至念藏有二十七行經。於中大意復分為二段。第一佛子已下至不可說三昧種種性有十八行經。明得無限正念法分。第二此念有十種已下至第八念藏有九行經。明得十正念時於一切法無過失分。

第九佛子已下有十四行經。於中大意復分為二。第一佛子已下至不可說三昧種性有十一行半經。明聞持一切諸法無限分。第二佛子已下有兩行半經。明此位菩薩所說法無限唯佛能了知分。

第十佛子已下一段有二十四行經。於中其意復分為三。第一佛子已下至何以故有十二行經。明此位菩薩辯藏無盡分。第二此菩薩成就十種無盡藏已下至第十辯藏有十行經。明正說十種辯藏分。第三有兩行經。明辯藏無限分。

第十一段中有八行經明總舉前十藏成就迴向法門分。如前十二部經名中。祇夜此云應誦。伽陀此云諷誦。尼陀那此云因緣經。優陀那此云無問自說。此十種藏為成當位自分十行令成滿故。亦成後十迴向法門故。每位皆然。已上釋十行法門竟。十迴向如下此會中序分正說流通者。從此初昇兜率天宮。是序分。已下兩品。是正說分。兩品中至下動地興供。是流通分。兜率天宮說十迴向法門。於此位中有三品經。共成此位。

昇兜率天宮品第二十三

第一從初昇兜率天宮品。三義如前。

一釋品名目者。以昇天所至立名也。兜率天者此云樂知足天也。

二釋品來意者。明前十住十行二位以彰出世已成如來智慧之業。今於此天以明隨見道者。成如來大悲處世利生之業。會融世間出世間。不一不二法門。是故此品須來。凡大悲門從初發心時。以真智慧進修中悲有勝劣不同。十住十行智悲兼修。仍出世心多。經望此位大悲是理智位。出世心終迴入生死。致慈之悲。十地之中長養大悲更令深厚。是故善財十地表法中。從初地已去有九箇女天。一箇瞿波是。佛昔為大子之時妻表悲。十地位以終法悅。是妻義故。

問曰。云何於此天處說迴向法。

答曰。如須彌頂上說十住。明初生佛家住佛智慧之頂而無退轉。夜摩天上說十行法。表行依空法一切無著。至此兜率天宮。表雖不離欲界處大悲門而於欲境常行知足無所染著但為饒益眾生處於世間。又此天處於欲界。自須彌已上五天之處中。以會智悲令不偏故。如四天王還依帝釋為主故。是故而於此天說十迴向。明和會真俗成大慈悲長處生死而不廢涅槃名為迴向。從初發心住已來如是和會。位終偏得其名故名迴向。此為以處表法昇進。亦即不曾身有上下去來智悲恒遍故。無中邊故。但明寄處表一生菩薩處此天中果行滿故。以明發心初始始生如來智慧之家。以佛智慧行大悲門。即是圓滿如來果故。果復常滿。行復常行。果行常嚴故號佛華嚴也。十地十一地依此十住十行十迴向法。三法成其功用。更亦無別安立。以是他化天中說十地時更不別作法事興供故。但長養此位大智大慈大悲令深固圓滿故名十地。

三隨文解釋者。於此義中復分為二。此會中都會五位眾。總在其中。如下諸王菩薩等總是。一長科經意。二隨文解釋。

第一長科經意者。從初爾時至經末約分為十一段。

第一爾時佛神力故已下至悉皆同等。於中有九紙經。明兜率天王遙見佛來與諸天眾敷座莊嚴分。

第二爾時兜率天王已下。至音樂一時同奏。此一段經。明兜率天王為佛敷座已與諸天眾以淨心興供養雲及諸菩薩奉迎如來分。

第三爾時如來威神力故已下。至讚歎如來無厭足一段經。明諸天迎佛各各遙見佛來如對目前敬佛興供分。

第四爾時一切諸天及諸菩薩已下。至阿僧祇眾生恭敬尊重。此之一段經文。明諸天菩薩見佛神變饒益眾生充滿十方遍周無限分。

第五爾時大眾咸見佛身已下。至不可思議佛法門故。此之一段。明如來身光遍照無限分。

第六爾時如來大悲已下。至稱揚讚說不可窮盡。此之一段。明如來示一切智所有莊嚴隨利生無限令增長分。

第七爾時兜率陀天王已下。至一切世界悉亦如是。此之一段。明兜率天王辦供已畢請佛入宮殿如來受請分。

第八爾時一切寶莊嚴殿已下。至而說頌言。此之一段。明如來入殿以佛殊勝德勳令殿莊嚴勝天所供分。

第九有二十行頌。歎往昔十佛皆入此殿分。

第十兩行經都結十方同此稱歎往昔如來入此殿分。

第十一爾時世尊已下。至悉亦如是。此之一段。明如來入殿昇座而坐以佛之德殿內殊好出勝過天及十方菩薩皆來集分。

第二隨文解釋者。從第一段長科中爾時已下。至如是渴仰悉皆同等。復科為七段。第一爾時已下。至恒對於佛。有三行經。明智身恒圓滿分。第二爾時世尊已下。至妙寶莊嚴殿。可兩行經。明如來大智身遍周應感所見彼此無來去分。第三時兜率天王遙見佛來已下。至無能得究其妙好。有七行經。明天王殿上敷座分。從此已下至第一段終。有一百九十三行半經。有一百七十七百萬億種諸莊嚴寶座及寶地虛空悉皆遍滿。又有一百八箇百萬億種諸菩薩并諸天八部王眾入法及合掌思惟讚頌。持幡等眾莊嚴寶地及虛空周遍圓滿。又有十箇百萬億善根之所嚴潔。第四有百萬億層級已下。至克諧眾樂。有一百一十一行半經。有一百七十箇一百萬億色類莊嚴寶座及虛空分。第五有百萬億初發心菩薩已下。至百萬億菩薩善能教化一切眾生。有七十六行經。明菩薩入法諸天八部眾都有一百箇一百萬億大眾海莊嚴寶地及虛空中分。第六百萬億善根所生已下。至百萬億讚歎法而以讚歎。有六行經。明十種善根莊嚴宮殿及寶座分。第七如此世界已下。至悉皆同等。有五行經。明都結十方同然分。

問曰。十住但有諸天眾來迎世尊。十行徒眾即有諸天及菩薩眾。此會何故八部王眾大眾廣博莊嚴色類甚多。十地中不敘致天王及眾來迎入殿莊嚴高座等事。何意其位高昇不陳廣供。

答曰。十住有天無菩薩來迎如來。所施供養者為十住位。但明且初生佛智慧家。未有先見道者。但列諸天。未有菩薩。為初始從信位。凡夫未得入聖位。故以此初昇須彌頂品。不列菩薩之眾。但有諸天奉迎如來。故明從此位方入聖流。如昇夜摩天宮品。即有諸天及菩薩眾。稱揚讚歎者。即明十住位已有見道入位故。故十行位昇進中。即有諸菩薩眾而迎佛會。入十行法門以十住十行。設行眾行。出世心多。處世大悲。由未自在故。所以眾不圓滿故。是此兜率天宮諸天菩薩。及莊嚴色類多者。明此迴向之門會融悲智。出世與世間一體。成就大悲。普育含識。遍周利物不棄微生。是故天王龍王八部諸王。菩薩法王。其眾無量。莊嚴境界色相無邊。表明悲位。含弘濟生無限。利物廣大獲益無窮。是故此天莊嚴廣大。如十地之位。但約此十迴向大悲之際智育遐周之門。長養大悲使令堅厚。更無餘法別有進求。設復智有奇途。只是此位之中微細。是故佛昇他化。更亦不別作。徒眾承迎座體。進修不論別加。層級可知隨文釋義者。此昇兜率天宮品中。云十方一切世界皆常對於佛者。明圓智遍周。不離菩提樹夜摩而昇兜率天者。為菩提之智體本性無有依住。遍往十方無去來。今性不可得。無有住處。無有遷變。不動不寂。無所造作。而隨根應十方世界。於一切眾生前對現色身如應化度時兜率天王遙見佛來者。明從前十行位向十迴向。為遙見佛來殿敷寶座者。契會也。如十住為以方便三昧顯現如來智慧法流。即座有安置。十行之中為以法身無相而為行體座。云化作寶蓮華藏者。為表處行無染如蓮華故。今此十迴向位中。為成大悲赴俗座。云敷座。敷者。開發義。為表大悲赴俗開敷眾善之華至菩提之妙果故。又敷者設義。為表大悲赴俗設法。以利生故。不自求出世法故。座體摩尼者。明以大慈悲常在生死而無染污。以表摩尼名離垢寶座。云師子者。依主義也。為如來是無畏之主故。諸天妙寶之所集成者。明妙理智悲萬行報得。是故經云。過去修行善根所得一切如來神力所現者。明一切諸佛福智萬行不異自佛神力故。但自心理智中與一切諸佛同福故。為智同行同故。云無量百千億那由他阿僧祇善根所生者。明迴向中福智大悲行周故報也。總云此座嚴飾是不可數無限善根所生。一切如來淨法所起者明以智起行無法不淨。餘如文自具。有百萬億層級周匝圍遶者。十住云百千。十行云百萬。十迴向云百萬億。明昇位階級也。百萬億金網者。為善施教網明淨故。百萬億華帳者。以萬行含攝義故。百萬億寶帳者。觀一切眾生智可貴故。可含攝故。百萬億鬘帳者。大悲垂俗益眾生故。百萬億香帳張施其上者。明張施戒定慧解脫知見香之業報。華鬘垂下香氣普熏者。明忍嚴垂飾。百萬億華蓋者。萬行覆育含識義也。百萬億鬘蓋者。慈蔭義也。百萬億寶蓋者。以法寶蔭俗義也。諸天侍立者。明能行行人也。四面行列者。總云四攝四無量也。百萬億寶衣以敷其上者。明以大慈大悲之理智常處生死衣覆眾生無有休息之業報故。百萬億樓閣綺煥莊嚴者。明觀樓智閣差別觀智分明名綺煥莊嚴也。百萬億摩尼網者。明施教網漉諸垢故。百萬億寶網者。明教能護育眾生故。百萬億寶瓔珞網四面垂下者。明以萬行為瓔珞四攝眾生報名四面垂下飾故。大要言之凡隨智隨行。隨慈隨悲。隨波羅蜜。隨觀照。隨助道法。隨大願。所有報境因果相似。今將此業果將法表之。網表理智行教。樓閣表觀智。殿表正智利生。宮表含育無限。座表普印法空悲智萬行。帳表隨根含攝眾生。鈴表法音和悅。華表道眼開敷。亦表行華資果。十百千萬億都該大數無限。但隨法准而知之可見。不煩更釋。如梵云。頻婆帳者。此云身影也。謂此帳光明能現一切影像於中現故。頻婆羅香。明此香光潔能現一切影像故。亦以赤色光淨如頻婆果。阿樓那香其色如日。赫奕光明。拘蘇摩華。此有總別義。總云一切草木花也。又有別者。其華白色大小如錢。似此白菊也。樓閣延袤言寶閣相連長遠也。寶悉底伽此云佛胸前臆德之相。具云佉阿悉底伽。佉者樂也。阿悉底迦者。此云有也。明有此相者有大樂故。以座上莊嚴有此相。樂寶天牟陀羅。天鼓中之別名也。因此撫擊方能出聲阿迦尼吒天此云色究竟天。言其色界此天最極上際已下四十眾菩薩。明見座莊嚴觀法倍倍入法昇進以為莊嚴之境。四十眾者。明十住十行十迴向十地位也。明此天蘊修此四位法成普賢行自具故。已下從百萬億天王已下至百萬億摩醯首羅天王有十六王。總該已上欲色二界主。且總明此十迴向法門遍於三界以智隨悲遍於六道利生自在如王故。都舉十六種王名者。明彰此位總遍攝人天六道以智如王教化眾生自在無礙故。初總舉百萬億天王者明天王最自在故。然別舉龍王諦觀者明知根雨法自在。夜叉王頂上合掌者明守護自在。乾闥婆王起信淨心者。明以法樂樂悅眾生自在。百萬億阿脩羅王斷憍慢者。明以大悲入生死海謙下同事自在。百萬億迦樓羅王口銜繒帶者明大悲垂俗引接。自在義故。百萬億緊那羅王歡喜踊躍者。明能以法歌樂悅眾生令歡喜自在故。百萬億摩睺羅伽王歡喜瞻仰者。明是腹行表恭敬義自在故。百萬億世主稽首作禮者。明四天王主導眾生軌則義故。此是主人及神龍鬼等。乃至地獄總攝在位。百萬億忉利天王瞻仰不瞬者。十住之位修方便進求之定義。百萬億夜摩天王歡喜讚歎者。如世間樂以歌誦之法樂以讚歎之。明此天以十行法樂故。百萬億兜率天王布身作禮者。明此天大慈悲心布身如地荷有無倦義故。百萬億化樂天王頭頂禮敬者。明下心徹到大悲屈智至悲之極義故。百萬億他化自在天王恭敬合掌者。明會智悲生死涅槃無一異故。百萬億梵天王一心觀察者。明除細習義故。百萬億摩醯首羅天王恭敬供養者。明智慧法身大悲圓滿可恭敬供養故。此已上十六天王龍王等。明智悲圓滿三界六道自在如王義故。皆百萬億者。表大願智悲行具足也。百萬億菩薩發聲讚歎者。明已上十六王總攝菩薩行遍皆可讚歎故。百萬億天女專心供養者。明前十六王等行無染大悲大慈遍三界故。百萬億同願天踊躍歡喜者。明此欲界中天往昔同願。亦明此位之中總同佛願行。百萬億往昔同住天妙聲稱讚者。明此十迴向位菩薩。皆同一切諸佛大悲願行。住百萬億梵身天布身敬禮已下至阿迦尼吒天恭敬頂禮。明色界初禪已下行遍總有二十眾天。總收色界諸眾。初十六王等一時包含。今次第別列。無色界天。定沈未堪現世發心。化儀不及其境。如此一段可十六行經。自梵身天已下至阿迦尼吒天。有二十眾天。阿迦尼吒天是色究竟天。此天是色界頂。此已上二十眾天。表此十迴向中大悲之行。天者淨也。明以大悲大智常處生死。教化眾生如天自在。而無垢染如梵身天。布身敬禮者有二義。一恭敬如來。二表法。大悲謙下如地。百萬億梵輔天合掌於頂。亦有二義。一敬佛。二表法忻進。百萬億梵眾天圍遶侍衛亦有二義。一敬順於佛。二表順正念度眾生故。百萬億大梵天讚歎稱揚無量功德亦有二義。一敬歎於佛。二表法。歎眾生有佛功德。百萬億光天五體投地亦有二義。一敬佛。二表法。望此位以大悲為地。明以戒定慧解脫解脫知見投於生死慈悲之地。百萬億少光天宣揚讚歎佛世難值亦有二義。一敬世尊難值。二表法。嘆眾生菩提心難發。百萬億無量光天遙向佛作禮亦有二義。一敬佛。二表法。教化一切眾生使令信解故稱為遙見。百萬億光音天讚歎如來甚難得見亦有二義。一難遇難見。二表法嘆自心難知正法。百萬億淨居天與宮殿俱而來詣佛所此亦二義如前。一敬佛。二表法。明悲智宮殿圓滿含攝眾生。百萬億少淨天以清淨心稽首作禮二義如前。一敬佛。二表法明理事恭敬。百萬億無量淨天願欲見佛投身而下二義如前。一敬佛。二表法。明垂慈救俗。已下准義知之。而以行行之。如百萬億種種天皆歡喜者。此天眾是色界欲界中雜類天故。故云種種也。是都稱表眾行具足。言種種行饒益眾生故。百萬億諸天各善思惟者。總言色界欲界天內天也。都稱百萬億菩薩天護持佛座莊嚴不絕者。此但兜率天故。亦是表法。以法界為座。體萬行為莊嚴。此已上三眾通前有二十三眾。從百萬億華手菩薩已下至百萬億諸天子以淨信心并宮殿俱有十眾菩薩四眾諸天子。通為十四眾。初百萬億華手菩薩雨一切華有三義。一處空雨華供佛。二以空起行。三明往世造華為因。百萬億香手菩薩雨一切香亦有三義。一雨香供佛。二明五分法身香。三明往因之行以香供養。百萬億鬘手菩薩亦有三義。一雨鬘供佛。二以忍為鬘體。三明往因造鬘供佛。已下准義知之。如百萬億諸天子。從天宮出。至於座所。此有二義。一出宮供佛。二明以智會悲。百萬億諸天子以淨信心。并宮殿俱。亦有二義。一并宮殿供佛。二表悲智圓融。百萬億生貴天子以身持座亦有二義。一持座供佛。二表法。此生貴住主第四波羅蜜以精進。是持座義。百萬億灌頂天子舉身持座亦有二義。一舉身持座供佛。二表十住中灌頂智悲力用增強。此四種天子者。即是欲界兜率天中說諸天子。以經言略計。次第十住合是。亦明子者慈名。為表修慈故。彌勒號慈也。以次百萬億思惟菩薩已下至善能教化一切眾生者。此一段有十箇菩薩以淨三業。或入住地莊嚴法會。皆名義可解自百萬億善根所生。已下至而以讚歎有十百萬億眾。善行所嚴。如經具明如此世界已下至悉皆同等有四行半經都結十方同此已上徒眾有一百種百萬億眾。已上莊嚴有一百八十七種百萬億。為已上此段都數。已上莊嚴及菩薩。神天女色類間雜。或次或不次者。意表此十迴向位。是以智從悲成大悲海。於人天六道中。以無限遍周法界行門。一時等化逐根與法。或次或超。或但成信。或位階十地。或人天善根。無有一向次第安立。以此莊嚴及菩薩神天。表法間雜不依次第或菩薩眾中有諸天或諸天眾中有龍神如是准義思之可見經意。

第二興供迎佛分中與十萬億阿僧祇兜率天子奉迎如來有二義。一請佛入宮殿。二表法。以解脫無依住之大智處一切生死。饒益眾生即迎佛義。又一釋如創入聖位以方便三昧而入真門。如此十迴向以取十住十行中無垢正智。入大悲方便。為迎佛入宮殿。如三乘中地前三十心為方便。十地見道。如此經十信心為方便資糧。十住初心為見道成佛。十行十迴向。十地十一地為資糧十住初心見道成佛令慣習自在故。為三乘教於三僧祇劫方成佛故。設十地菩薩得三種意生身。非是得佛智生身故。以是十地向前三賢菩薩。是資糧位。十地見道為加行位。十一地等覺位中。普賢行方終。十二地是妙覺佛果。此佛華嚴其義。先佛而後行。以先覺佛果。方以悲願之行。用資覺體。使悲智齊均。以此義故號佛華嚴也。是故今此兜率天王。以將大悲之方便。用資十住十行之中大智佛果。為迎佛義故。今此位教表法大體。將以大悲之海。用資十住十行之中佛智慧正覺故。故號之為迎佛故。夫法無始終一念齊等。萬行悲智當體圓終。設教名言不可並立。名詮序致似有前後義。生體名者名無始末。達教者境智不移。此教意明混今古之為一際。破情塵於當即也。終不可作延促解始終見。總不出無時之理。和會一多差別之門也。凡以前位向後位為遙見正契。為佛來入宮。以清淨心雨阿僧祇色華雲有二義。一供佛。二表法門。大悲萬行遍周其雲具十種。明法行圓滿皆從天身出者。明智身興萬行也。大眾天子天女歡喜頂禮者。明以軌度法則利生令得樂故。明菩薩大悲令眾生得樂是菩薩樂故。如世人母。其子樂者其母亦樂也。兜率宮中不可說諸菩薩住虛空中精勤一心供養出過天者。明以法空成行出勝世間有為行也。此一段有十三種眾。

第三諸天迎佛各各遙見如來敬佛興供分中分為五段。云遙見佛來者明從前十行發起迴向大悲大願故。如對目前者。明不離根本智常相應故。下文云見如來具一切智是也。於法無礙正等覺者。明與佛智正覺合故。如是思惟已下四句。是正入位故。各以天衣盛供已下十種供養者。明前由以身化供明起願也。此段明以衣盛供表身行周也。於此興供一段六十五行經約作五門分別。一爾時如來威神力故已下至同時奉迎如來有五行半經。明諸天以佛神力自善根力遙見佛來自契智奉迎分。二各以天衣已下至供養於佛有四行經。明諸天以衣盛香華散佛供養分。此有十種供養眾。三百千億那由他已下至雨一切瓔珞雲無有斷絕有十六行經。明諸天各各以心所興供雲供養分。此一段十種供養眾。四百千億那由他已下至天樂出妙音聲供養如來寶幡供養如來有十二行經。明并陳所興十種持散供養供佛分。五百千億那由他已下至無厭足有二十五行經。舊住兜率天宮中菩薩以諸波羅蜜行興其依果以為供養。此一段十七種供養雲者。舊住本位位新來者。加行入位。此十七種供中先舉蓋為先者。為此位迴入大悲菩薩行故。以大悲為首。以諸波羅蜜一時資助。華是智慧開敷義。帳是含容義。衣為忍義。鈴網是說教義。如幻心是堅固義。為無體可成壞故。餘准例約名義知之。此第三段有三十種百萬億供養眾。末後有先住天宮菩薩眾。有十七種供。從波羅蜜諸行生。從法身智慧解脫知見生。如文具明。所以勝天之供為非有為所報得故。是法身無作門所起超情作故。

第四爾時一切諸天及諸菩薩已下至阿僧祇眾恭敬尊重。此之一段有一百五行經。總大眾見佛饒益眾生無限自在分。於中文義如經自具。

第五身光照曜無限分中有十二行經。約分七分。一爾時大眾咸見佛身已下至無邊法界有兩行半經。明見佛光明境界分。二以佛神力已下至出世善根之所成就可兩行經。明如來神力出妙音聲說頌分。三復現百千億那由他已下至自在之所出生有兩行經。明如來現自報相莊嚴分。四又現不可說已下至甚深義可一行半經。明現無盡諸佛出興分。五又現不可說已下至平等清淨一行半經。明如來神力通變遍周分。六如是已下至不思議勝德生有一行經。明前所現是如來勝智德所生分。七復現百千億那由他已下至佛法門故有八行經。明如來現不思議妙寶焰現自善根集大眾分。此七段經中文義自具。此段意如來自現境界。令迴向者加行契入。

第六爾時如來大悲已下至稱揚讚說不可窮盡一段有二十六行半經。分為兩段。一爾時如來大悲所覆已下至生三世諸如來家有十二行經。明如來示現莊嚴及神力令不可說世界眾生獲益分。二世尊所現已下至此段末有十三行半經。明如來所現之德顯佛自在令一切眾生發諸菩薩入佛所行酬本願分。

第七爾時兜率天王已下至一切世界悉亦如是。有十三行經。明兜率天王辦供請佛如來為欲益眾生故。受請并結十方同此分。

第八爾時一切寶莊嚴殿已下至而說頌言有十三行半經。約分為兩段。

新華嚴經論卷第十九

新華嚴經論卷第二十

長者李通玄撰

一爾時一切寶莊嚴殿已下至悉過諸天供養之上有八行經。明如來受請入殿以佛自己善根依果出勝諸天無比對分。此明加行會勝位德如佛故。二時兜率天宮中已下至而說頌言有五行半經。明諸天妓樂熾然不息諸天歡喜說頌分。此明入法悅樂故。

第九有二十行頌。明稱歎往昔如來來入此殿分。云吉祥者。眾善所集名吉。眾福所加名祥。云金色殿者。殿有金色光明。亦名法身無垢。云蓮華殿者。殿有眾色蓮華莊嚴。亦表法無染。是蓮華義。山王殿者。明積德如山王。非殿有山。如經云。寶者。貴德為寶。非關寶王。餘義可知。所以須歎往昔如來者有三義。一兜率天王念昔自分善根力合古。二明古今諸佛道跡普周。三明如來道跡依古不異非天魔梵所改今為眾生生信入故。此十佛亦以加行隨行成名。

第十兩行經。明兜率天王歎佛并結十方同此。

第十一品末有十三行半經。約分為二段。一爾時世尊已下至為眾說法有六行半經。明如來處座為眾說法分。二不可說諸菩薩眾已下有七行經。明十方菩薩來集處座殿內莊嚴妙好勝諸天一切十方兜率天悉同此雲集莊嚴分。座體前已釋訖。師子座上結跏趺坐者有二義。一世間威儀。二會此十迴向中理事交徹。如來座體。以法界緣起不思議智無所依住大慈大悲以為座體。以無依住智性自遍周與虛空等。不去不來而對現色。身與眾生數等。任根差別。隨應調伏而化度之。而無所造作。如經云法身清淨妙用自在者是也。與三世佛同一境界住一切智者。以智體無內外中邊。諸佛同住境界亦爾。與一切佛同入一性者。為無性之性無出入也。諸佛同此也。佛眼明了者。覺一切法非有無。而能以智遍知一切諸法也。有大威德普遊法界未甞休息者。以無作無依之理智破一切執著。皆悉消亡名之為威力。以智無表裏性遍如虛空應感現形而無來。去名之為。遊無俗不真名為法界。一念三世古今情盡教化眾生無始無終。名未甞休息。明時不遷也。具大神通者。大智無依無形性無生滅名之為神。智無不達名之為通。隨有可化悉能遍往者。明智無去來中邊表裏。十方眾生應感皆見。皆悉不同名為遍往。以一切諸佛無礙莊嚴而嚴其身者此無礙莊嚴有二義。一四無礙智莊嚴。二佛依報正報二福莊嚴。一切相好及隨好。是以如來身是正報。國土蓮華藏世界是依報。智自善業而嚴自身及境為智。法爾自具無邊功德。如九十七種大人之相。是只為無明所覆。以慈悲喜捨饒益眾生。報得依果者。即隨好光明功德是。如佛大人相有十華藏世界微塵數隨好無限。如經且約舉一種隨好功德名圓滿王。所有利益具在經說。又如無依住智體無自他內外所執。所有依報正報莊嚴身及國土。一切境界互相含入。猶如百千明鏡影像互相。容入重重無盡。重重無盡。身土眾境互入無盡。猶如帝釋所居寶網。諸天眷屬寶內重重眾像相入身境無礙。身出剎土。剎土出身雲。俱現佛事。一種自在諸法總然。於智境界不說有情無情之法。經云善知其時為眾說法者。了根生熟如應化度。

問曰。何為諸佛知眾生心時與非時。

答曰。以如來心與一切眾生心本不異故。是一心一智慧故。以此知時與非時。諸佛了悟而與眾生共之。眾生迷惑自謂為隔。一切諸佛以一切眾生心智慧而成正覺。一切眾生迷諸佛智慧而作眾生。及至成佛時還成眾生迷理之佛。所說法門還解眾生心裏迷佛眾生。以此不異故知眾生心。經云不可說諸菩薩各從他方種種國土而共來集者。約萬行差別名為他方。以法隨根應物調伏名種種國土。不出如來大圓明智。名為而共來集。眾會清淨者。無情識也。法身無二者。與佛同一體性等無性也。無所依止者無得無證也。而能自在起佛身行者。無作之智同佛用也。坐此座已者。會此十迴向法界本也。殿出殊好者以智所感也。出過諸天者。以智報感非有情為也。解云。菩薩所報相約行所生。論主頌曰。

菩薩以忍為垂鬘　慚愧恒為衣服飾

戒品塗香及末香　慈悲普覆為其蓋

正心不動禪定幢　智慧幡破諸邪見

方便常住生死海　饒益眾生為妓樂

總持演暢妙法音　聞者解脫為歌樂

已上如文可知。此段有不可說他方菩薩眾。此一段諸天住兜率宮。菩薩眾總有一百五十箇百萬億眾。若他方所來菩薩有不可說。諸天莊嚴高座及宮殿色類。有一百八十種差別。一類有百萬億。如來及菩薩自福莊嚴無有限數。此會所將如是大悲。如是智慧。如是萬行。但為長養初發心住初生佛家之智慧大悲令慣習自在故。時亦不改。法亦不異。智亦不遷。猶如竹[竺-二+韋]依舊而成。初生與終無有麁細。亦如小兒長初生而為大無異大也。此直以十行十迴向十地十一地為養道之方便佛果在於初發心。又十住中一住具十住之功用故。及十住十行十迴向十地總十住中總具足故。猶如神龍馬王所生。其神駒生在其地。與父遲速相似。唯力用未如其母。如初發心菩薩。以乘如來一切智乘。初生佛家。與佛同智。唯神通道力未如。以待大悲萬行長養故。雖長養功終法不異也。時不遷也。終不出初發心時力用功畢。如龍女不出剎那際三生成佛。是如善財一生得佛果亦爾。一生義者得無生也。今且約立無生有十。一諸蘊自體無生。二諸見自體無生。三空無生。四性無生。五時劫不遷無生。六涅槃生死無生。七說法音聲寂默無生。八智慧分別無生。九神通力性自周遍無生。十不出剎那際對現三世盡古今劫一切眾生前身無生。有此十種無生義故。是名一生當得菩提。是此經意。以十行十向十地十一地法方便用資初發心佛果。絕前後之情所望故。以資糧與佛果同時互為體用相資故。故號為覺行互嚴。此經以果資行令行無著。以行資果大用得辦。如三乘以意生身菩薩未說乘佛一切智乘者。推佛果在十一地後三祇之劫終也。即地前三賢為資糧。十地為見道。佛果在十一地後三祇之劫也。如此教與三乘中五位行相。一倍顛倒行相不同。後當更明。

兜率天宮中偈讚品第二十四

將釋此品。三門如前。

第一釋品名目者。明以金剛幢等十菩薩各從異佛剎來。處兜率天宮至如來所。各化作妙寶藏師子之座已。各以十迴向法門因果而偈讚之。故名偈讚品。異佛剎者。從十行中來入十迴向。

第二釋品來意者。此品為欲成十迴向中因果法門故。此品須來也。

第三隨文解釋中。義分為二。第一長科經意。第二隨文釋義。

一長科經意者。於此一品大意前後總作十一段長科。一從爾時佛神力故已下至而說頌言有五十二行經。明金剛幢等十菩薩眾十方來集彰因示果不二分。二如來不出世已下有十行頌。明佛以實示權分三。爾時堅固幢菩薩已下有十行頌。明歎佛身性相無比要常親近供養無疲大願成滿方能履佛所行道分。四爾時勇猛幢菩薩已下有十行頌。明佛及法要以淨心淨行方了見佛有為不堪分。五光明幢菩薩已下有十行頌。明一佛身而生多佛身如幻而生起分。六爾時智幢菩薩已下有十行頌。明佛智無依無作不造不內不外而能現形普遍分。七爾時寶幢菩薩已下有十行頌。明如來所有應現非情所為任智無功眾生自業應見分。此段約自修行之行智現相應故。非時分智立時分者是情故。多時少時俱是情故。八爾時精進幢菩薩已下有十行頌。明佛身非內外十方佛同等無有內外身對眾生業現分。九爾時離垢幢菩薩已下有十行頌。明如來以無心無思無依之智性無表裏對現十方隨根普應分。十爾時星宿幢菩薩已下有十行頌。明如來無心意識可名為佛眾生以有心意識及住寂滅心者總不能見佛分。十一爾時法幢菩薩已下有十行頌。明寧受眾苦不捨如來分。已上各說一法共成十迴向心。或但說有眾生著有。或但說無眾生著無。如經星宿幢菩薩頌云。眾生有分別。是佛是世界。了達法性者。無佛無世界。如下文法幢頌云。寧可恒具受。一切世間苦。終不遠如來。不覩自在力。此二頌皆相成就有無恐墮邊見。餘例知。如觀十方何意為觀眾意之同別。亦觀十方世界諸佛法同不二。

二隨文釋義中從第一初五十二行經義分為十段。一爾時佛神力故已下至來詣佛所。是諸眾來集分。二其名曰已下至法幢菩薩。舉所來十菩薩名號分。三所從來國已下至妙香世界。是諸菩薩所從來國土分。四各於佛所淨修梵行已下至觀察幢佛。舉本所事佛之號分。五其諸菩薩已下至無量功德有八行經。明諸來菩薩化座而坐放光顯德饒益分。六所謂已下至猶若虛空有七行經。明諸來菩薩見無依止清淨法身智慧遍遊十方事佛自在無礙分。七如此世界已下至無有差別。明都結十方同此來集分。八爾時世尊已下至神變之相。明如來放光所在普照十方彼此大眾皆相見分。九如是菩薩已下至皆來集會有十六行經。明諸來菩薩往因同佛善根至法究竟自在分。十在於佛所因光所見已下至頌有兩行經。明都結十方同此世界菩薩集會分。

二隨文釋義者。於此五十行經。約立十門。一明十方菩薩所來之法。二釋菩薩名下之義。三釋十世界之所表。四釋十佛名號之因果。五釋十菩薩來至佛所所化之座體。六釋菩薩身光之因。七明菩薩所得何法而能自在化滿十方。八釋如來放光處所表法。九明諸來菩薩眾海從誰發心。十明隨位進修因果。

一明菩薩所來法者。經云一一各與萬佛剎微塵為數者。明進昇之法智之知見勝前位故。十住云百。十行云千。十向云萬。俱從萬佛剎微塵數國土外諸世界中來詣佛所者。明迷法云外世界智達名來詣佛所。云萬佛剎微塵者。是迷悟之數也。

二釋菩薩名下之義者。其名曰金剛幢菩薩者。菩薩前已釋訖。金剛幢者。明堅固不動義。前十行位菩薩名林。表行覆蔭廣多義故。此位菩薩以幢為稱者。明大悲之行處生死大海能摧破一切眾生煩惱自智無傾動故。十行明以行自卑和怨義。十迴向明大智堅強隨悲破怨自在義。此約檀度行堅固幢菩薩者。此大悲為戒體故。勇猛幢菩薩者。此約大悲為忍。是勇猛義。光明幢菩薩者。此約大悲為精進之體。長處生死之夜。以智發明故。智幢菩薩者。此位大智於生死之中恒明常破闇故。以為定體。寶幢菩薩者。明以大悲大智慧善施教網。名為寶幢。明教可貴故。非世寶也。精進幢菩薩者。此位是第七方便行。善能知根同事處俗不迷同塵不污。是精進幢義故。無垢幢菩薩者。是此第八願波羅蜜自無生死。以智隨願利生故。常無垢也。星宿幢菩薩者。此力波羅蜜法王位成差別智。明善知眾根猶如星宿大小皆明。法幢菩薩者。此位是智波羅蜜。善安立諸法無能摧破者。是法幢義故。此已上是能行行之人。

三釋世界名者。所從來國謂妙寶世界。明以妙法普施含生是可貴義。世界名妙樂者。明大悲為戒處生死利眾生令得大樂。妙銀世界者。明以法身理智以成忍體猶如白銀柔軟明淨。妙金世界者。明精進利俗無有勞倦不虧真理黃中致福悉皆金色也。妙摩尼世界者。明法性白淨用而無垢自在。以為定體故。妙金剛世界者。明無性妙慧能破虛妄不自壞故。妙波頭摩世界者。是赤蓮華也。明此以大悲方能同色香而無染故。妙優鉢羅華世界者。青蓮華色也。明第八以智隨悲之行清潔不污。以青蓮華色處泥不污。以用表之也。妙旃檀世界者。以此法師位成說法香也。妙香世界者。明此位大智大悲隨位功德終。以無依無作之微妙智。而滿十方無來去智。法音隨遍無有形故。但云妙香不云形類。表勝前有跡故。此十世界已上名是此十迴向位行中之法故。言妙香世界者。是隨生死教化眾生理智妙用也。世間以土地山河為世界。智人以智德妙用為世界。

四釋十佛名號因果者。經云各於佛所淨修梵行者。明隨位進修加行佛果。即如下十箇佛是。所謂無盡幢佛者。明此十向大悲之位所施無盡。以成佛果之號。其施如下迴向品自明。風幢佛者。明巽為風為白淨為言說為赤為日為明為白淨即如風無形色而香臭悉吹皆令淨故。又巽為雞知時而鳴故。像此知根而垂教也。上值天門開眾善也。巽為已盛陽之始也。定是非之時也。時齋戒法則之時故。巽為言說為口為面門談眾善也。能治辛丑。丑為小男。以眾言說化童蒙也。以此言之。風幢佛是。此戒波羅蜜之風化果號也。解脫幢佛者。忍位中果也。忍力已成無不解脫也。是西方兌為卑下義。威儀幢佛。此主北方佛果。共信位中北方威儀智佛同號。此主北方師範位也。以威儀庠序以接童蒙故。以約行為果號。明相幢佛。此與十信位東北方明相智佛同號故。明約坎為所治。丑為信心。寅為契理。始明借方表法也。主丑為山。山為不動。不動即淨。淨能發明。明禪之始也。入定之始正慧開敷。以十向之位不離十信所信之法。於彼法上以為安立。此明十向之定體。能發大悲利俗之明慧故。如常幢佛。與十信中第六究竟智佛亦相似。總約隨位昇進波羅蜜上。立佛果號之名。總不離十信所信果。一如善財至彌勒佛果還指善財見文殊者是也。明文殊是啟蒙信果之位。發行進修不離舊跡。今文殊菩薩住清涼山。是此閻浮一境之東北。主艮位。表啟蒙發明之首故。故為童子菩薩。以實言之。本是十方諸佛無性理之妙慧。成佛莫不由之。此門即一切眾生盡有。迷理自惑而不見。若悟理者現行分別是也。以定照之方明故。艮為止也。自餘准例。隨名會位知之。

五釋諸菩薩來所化之座體者。經云。化作妙寶藏師子之座。以法寶利生教行網故。以寶網彌覆座上。十信位中座體約果成名。以寶蓮華藏為體。十住位中約得如來智慧大悲而成體。即以毘盧遮那藏為體。即師子座號毘盧遮那藏。十行位中以淨行離垢師子座。即以蓮華藏為體。十迴向位明大悲處生死設教行普該萬法不拘一法故。座體直以寶為名。不限色類。以教行遍周而漉眾生故。座有寶網彌覆其上。

六釋菩薩身光者。明此位菩薩以大悲行處世利物任智慧而照眾生即淨光恒照。

七明菩薩得何法而自在者。經云。見無依止清淨法身。以智身現無量故。是明見法無依止性。一切無明便為妙用智慧。即能通化無方。

八釋如來放光處所表法者。明十信足下輪中放光以信為初。如十住足指端。明入聖位之初。十行足趺。明依聖性法身起行。十迴向即於膝上放光者。明表法光明以膝者人之坐起迴旋卷舒自在之所由也。明此迴向位法門是。迴俗處真解脫無染之大智。以悲願利生。處生死而恒涅槃。處涅槃與生死無礙自在。以放光處表之。十地眉間表中道果光也。

九明諸菩薩從誰發心者。皆於自心無始分別。無明為發心之始。達此無始無明為大圓鏡智故。即與十方毘盧遮那如來同善根故。若離此智。無成佛期。無見佛日。是故經云。如是菩薩皆與毘盧遮那往昔同善根故。明達自無明。成大智體。諸佛共此智也。

十明隨位進修因果者。明金剛幢菩薩是所修行之人。妙寶世界是所修之行。無盡幢佛是所行之果。餘九例知倣此。已下有十段頌。一頌十行。一行一頌。所頌之法是此當位十迴向位中。都調治綱紀之門。如文自具。更加文釋。文煩義沈表法難知。方可約釋。餘如文自具書。

十迴向品第二十五

將釋此品三門如前。

一釋品名目者。此品何故名為十迴向。答曰。以十住初生諸佛智慧家。雖有第七方便波羅蜜成大悲行。然為創始應真修理智出世心多行悲行劣故。於初發心住。於妙峯山頂見比丘。名為德雲。得憶念諸佛智慧光明門。雖知以後次第十善知識。以十波羅蜜互相參入。和融諸行早已具足。然當隨本位行門勝劣全異。此明同中別令昇進故。如十行位中為行之首。即以三眼國比丘名善見。即以林中經行。用表其十行。以智眼慧眼法眼。觀根利生化令出世故。以比丘所表為十行。廣大覆蔭眾多以林所表。如此十迴向位中。明前二位出俗心多。大悲行劣。以將十住初心所得諸佛之智慧。十行之中出世之行門。處俗利生故名迴向。迴真入俗利生故名迴向。是故此位表法善知識。即以鬻香長者名號青蓮華表之。明此十迴向法門如合和香法。以將諸眾香合為一丸。互相資益以成遍熏。十迴向者。亦復如是。以戒定慧解脫解脫知見五分法身之香。和合大慈大悲諸波羅蜜四攝四無量涅槃生死諸塵勞門。共成一箇法界之真香。皆從大願為首。是故此位名為迴向。長者名青蓮華者。表此位行不染垢淨生死涅槃也。又長者明處俗流。智長於世人名之為長者。青蓮華者。明諸色華之中此華色香第一。以表五位行門。此十迴向法門第一。何以然者。為此十迴向法門以大願力會融悲智。生死涅槃成一法界之真自在法故。能資前位佛果。使具普賢行門圓滿故。亦成後位十地十一地行門。使慣習自在故。明前後十住十行十地十一地總是此十迴向位中理智大願大智。大悲所圓融故。故以此十迴向位通前徹後總通收故表青蓮華。眾華之中色香最為殊勝出過餘華也。又以表兜率天宮。於諸三界此天殊勝。何以故。為世間三世諸佛皆在此天長菩提心滿化世間故。向上化樂天他化天樂放逸故。又向上色界無色界是樂淨心多故。已下夜摩忉利是著樂之處天非知足故。四天王天四面而居非正位故。是故此天處欲界之天上下處中故。又此天要修三福德人之共生處故。何者為三。一修施。二持戒。三修定。自餘諸天不修三福令均平故。皆偏多也。修戒施二福。是故餘天。或多放逸。或多樂淨。是故上生經云。樂欲長菩提心者。來生此天。是故此天說此十迴向門。於此表法勝故。又向下忉利夜摩向上他化化樂。此天於此五天處中故。故說十迴向。和會智悲均平令處中故。故於此天說十迴向故。故將此處表所說法門。又將鬻香長者號青蓮華。所表法位以此之義可解。是故名十迴向。以表十波羅蜜行參和一多同別之門故。為十種迴向以表無盡故。以大願風吹智慈雲令普雨故。

二釋品來意者。大意如前所述可知。

三隨文釋義者。義分為二。一長科經意。二隨文釋義。

一長科經意者。從爾時已下。至第三十三卷末。總作十五段長科。第一從品初爾時已下。至去來現在一切諸佛迴向。有三十三行經。是十方諸佛如金剛幢菩薩令說十迴向分。第二佛子菩薩摩訶薩已下。至過去未來現在諸佛已說當說今說。有九行半經。是正舉十迴向之名目分。自此已下。佛子云何為菩薩摩訶薩已下。至第三十三卷內。至皆得清淨到於彼岸。總有十卷經。明正說十迴向隨十波羅蜜進修行門分。已上十箇迴向。一箇是一箇波羅蜜行。都共為十段科。第十三佛神力故已下。至一切世界兜率天宮悉亦如是。有十六行經。是動地興供分。第十四爾時復以佛神力已下。至亦復如是。有十行經。明同號菩薩來集作證分。第十五爾時已下。有六行半經。明金剛幢菩薩說頌分。

從初第一段諸佛加金剛幢分中。復分為四段。一爾時金剛幢菩薩已下。至演說諸菩薩十迴向。有十八行半經。明金剛幢菩薩入定諸佛與同號加持分。二佛子汝當承佛威神之力已下。至無障礙法光故。有四行半經。明諸佛勸說十迴向法門分。三爾時已下。至善根力故。有六行經。明諸佛與金剛幢十種法力加持分。四爾時已下。至去來現在一切諸佛迴向。有四行經。明諸佛以手摩頂令金剛幢菩薩出定說法分。

二隨文釋義者。約立十門。一釋入三昧因緣。二釋三昧之名。三明諸來佛剎遠近。四明諸佛之數。五明諸佛同號所緣。六明佛來現前稱讚。七明諸佛共加入定。八明諸佛摩頂因緣。九明出定告眾歎法。十明正說十迴向。

一釋入三昧因緣者。為欲令後學菩薩知軌則故。為知三昧方便現智令明淨故。為知三昧之力能令說法智慧簡擇自在分明故。三世諸佛法則合如是故。故須入定。

二釋三昧之名者。何故名為智光三昧。為以成就大悲之門非大智而不顯。如十住中顯佛智慧與自心同合。即以方便三昧無作無思。如淨水澄明日月萬像自然現徹。如十行之內三昧。即名號善思惟。則明　理隨事法差別名善思惟。如此十迴向所入三昧名智光者。明以智行悲明處俗無染。以此智光照俗無俗不真。是以鬻香長者青蓮華表之。用明處俗無染。十住十行比丘以為標首。以明出俗之功。一依善財知識表之。是故此位圓悲智之自在故。故三昧名為智光。

三明諸來佛剎遠近者。明隨位勝進智慧增廣。十行云萬佛剎微塵。此位云十萬佛剎微塵。表勝進過前。

四明諸佛之數者。經云。十方各十萬佛剎微塵數。明進修智業廣大與十方如來智體功用合故。

五明諸佛同號所緣者。何故十方諸佛。與入定菩薩同號為金剛幢。而現其前者。有二義。一如前所釋進修智會。二以佛名號及如來身而現入定菩薩前。明處位不惑斷自他之疑故。成法印故又智既合同。身亦無二故。

六明諸佛來現稱讚金剛幢者。明以言加令入定者。印法不惑。亦令當學之徒斷餘疑惑故。又身智既同。說法亦等故。

七明諸佛共加入定者。所云共加者。有二義。一自智所會合佛德故。二諸佛隨智與力二緣會故。名之為加。又為自雖不疑斷他惑故。諸佛與加成法則故。又說佛加持有六。一同名號加。與同名故。二現身加。而現其前故。三言讚加。以言讚歎故。四毘盧遮那往昔願力加。五與十種法加。如文自明。六以十方諸佛手摩其頂加。

八明諸佛手摩其頂因緣者。何故手摩其頂。明右手作用之便。明諸佛以右手引接令出定說法。又自作用與諸佛作用相及故。又諸佛許可到法際故。以當位有自位際法也。

九明出定告眾歎法者。經文自具。

十明正說十種迴向者。如經下文。此釋初段三十三行竟。

第二佛子菩薩摩訶薩已下。至過去未來現在諸佛已說當說今說。有九行半經。正舉十迴向之名目分。至後隨當位分中方釋。

第三正說十迴向隨十波羅蜜進修分中。從佛子是為菩薩摩訶薩十種迴向已下。云何為菩薩摩訶薩救護一切眾生離眾生相迴向。於此段中有二義。一科其當段經意。二隨文解釋。此十箇迴向中。長科有一百八十段經文。

一科其當段經意者。於此救護一切眾生離眾生相迴向段中。長科為十段。一佛子云何為菩薩摩訶薩救護一切眾生離眾生相迴向已下。至如是等無量善根可有五行經。明修六波羅蜜四無量心成就初迴向分。二修善根時已下。至皆令得一切智。有十四行半經。明起大願念度眾生分。三佛子菩薩摩訶薩已下。至阿耨多羅三藐三菩提。有三十三行半經。明親疎善惡平等分。四佛子菩薩摩訶薩已下。至住佛所住。有二十行經。明以諸佛法而為勝緣。深植自善根願與眾生分。五佛子菩薩摩訶薩已下。至令得解脫。有三十八行經。明菩薩入於惡道。代諸眾生受苦令諸眾生得樂分。六佛子菩薩摩訶薩復作是念已下。至使到彼岸。有七行經。明菩薩以自善根令諸眾生得十種究竟樂分。七佛子菩薩摩訶薩已下。至無量善根。有五行經。明菩薩隨宜救護眾生。得出生死供養諸佛親近善友分。八佛子已下。至令一切眾生斷疑故。有十一行半經。明菩薩大願眾生雖多不假多聖。唯我一人獨能度盡分。九佛子已下。至救護一切眾生離眾生相迴向。有三十一行經。明菩薩如日普照。不求恩報不著眾生法迴向分。十爾時已下。至說頌。有六行半經。明金剛幢菩薩觀眾說頌分。

二隨文解釋者。何故名為救護一切眾生離眾生相迴向。釋此名目有二義。一明隨位修行次第之法。二方明本位名號。一明隨位修行次第之法者。如十住中。於初發心住求一切智。此菩薩所緣十種難得法而發於心。所謂處非處等十種如來智力而發於心。生於佛家為佛真子。如十行之中。行歡喜行為大施主。凡所有物悉能惠施無有悔悋。行菩薩行以為所緣。如此十迴向中。初迴向名救護一切眾生離眾生相者。即以六波羅蜜四無量心。以為所緣。即以十住十行所得大智法身無著淨行。起廣大願行處於生死。以六波羅蜜以為行首。慈悲喜捨以為處生死利物之緣。是故即名為救護眾生離眾生相迴向。即以慈悲喜捨為救護。以六波羅蜜出世間法為離眾生相故。為六度行門是出世行故。是故如是安立次第。總在十住初發心位。一時總具。只為紙素竹帛名言次第。遂生分段。非是法有前後義故。如十住位中善財童子表法之中海門國觀大海。具有阿脩羅等十王供養等是迴向義。然教門次第昇進不可不存。若不如斯。使後學之流行沈淪而不進。二明本位之名者。又以大智法身。以為離體。十波羅蜜四無量心。以為處生死救護眾生所緣。是故名救護眾生離眾生相迴向。心以智體無依所救護者。無住眾生無相正為救護而無作者故。故眾生自真無出沒故。名救護眾生離眾生相迴向。成此初迴向法門具足五緣。一具自了法身本自清淨解脫緣。二得大智慧解脫緣。三具大願力奉事諸佛利眾生緣。四十波羅蜜具足勝行緣。五慈悲喜捨不捨一切眾生緣。具此五法方能成就此初迴向。云何行檀波羅蜜淨戒波羅蜜。以能捨惡法戒體自淨故。云何修忍波羅蜜。施戒已成。當修忍力時。為施體能捨故。與戒體淨因忍體。須加行修學。為忍防他凌辱。非由己自捨故。故須加行學忍。云何起精進波羅蜜。以忍體是自息其忿恨。非是忻修利物之行故。須起利物之行。是此位精進義。云何起精進波羅蜜。入禪波羅蜜。以精進勤利物之行。恐多散動相應故。須入禪波羅蜜。云何住般若波羅蜜。以禪能發生淨慧故。云何大慈大悲大喜大捨。為六波羅蜜是出世心多故。加以慈悲喜捨利眾生法均調諸行故。此已上六度四無量心。使令均平智悲得所成。此初迴向門此迴向法門。從十信十住十行總具有之。至此本位方令齊等。若以解行門中有此差降。若以理智門中總無前後。始終之法已下當位。有十度調治之法。如下文中具明。不煩更釋。但如文以行行之。云何但以六波羅蜜。為利生行。為明大悲門中但令眾生出世間故。然後方令入生死中。已下頌中。有五十六行頌。頌此救護眾生離眾生相迴向。此一段中。明菩薩所行之行。調均得所。兩行一頌如文自具。得意以行行之。此之一段。以檀波羅蜜為主。九波羅蜜為伴。以善財鬻香長者號青蓮華表行行之人。以名下義思之可解。於中所行法則鬻香者賣香人也。能辦諸香和合諸香。賣鬻與人。用表此位之行。前已釋竟。

第二不壞迴向。以戒波羅蜜為體。餘九　伴。善財以舡師號婆施羅。為表行行之人。此云自在。住樓閣城門外海岸上。住修大悲幢行法門。明此迴向位中以大悲為戒體。視一切生死之海。令得一切大智之海。居生死海而得自在。故名自在。廣說如經文。又表戒體如海性淨不宿死屍。明法身本淨不宿煩惱染污死屍也。廣義如文。經云。佛子。云何為菩薩摩訶薩不壞迴向者。於此一段經文義分為二段。一長科此一段經意。二隨文解說。

第一長科此一段經意者。自佛子已下。至說頌已來。總科為六段。

一佛子已下。至無量無數行境界故。有十三行半經。明菩薩得信不壞分。二佛子已下。至大願悉使滿足。有十一行經。明菩薩住持教化眾生分。三菩薩如是已下。至阿僧祇衣敷布其地。有三十三行經。明舉依果報莊嚴分。四佛子已下。至最上信解心迴向。有二十一行半經。明菩薩以如上依果所有莊嚴供養諸佛皆為度脫眾生分。五佛子已下。至第二不壞迴向。有二十四行經。明菩薩能隨生死度脫眾生。同諸事業求一切智。白淨等法恒不捨分。六菩薩摩訶薩已下。至說頌。有七行經。明菩薩得於諸佛妙法斷疑。如聞自達能隨想力。入一切剎普照眾生分。已下頌有五十行。兩行一頌。皆頌當位之中迴向所行之行。如文自具。不煩更釋。如文行之。

第二隨文解說者。云何為不壞迴向。雖隨生死海而不壞法身。雖隨分別而不壞無作。雖隨諸見而不壞法眼。雖隨諸行而不壞菩提心。雖教化成就眾生皆至佛果。不壞身心無依住門。雖隨一切眾生知根同事。而不壞戒體恒自白淨。是故名為不壞迴向。又一切世間出世間法無成壞體。如是阿僧祇寶者。是本行中。以法利生依報果也。阿僧祇華者。是以行能利自他。開敷眾善之依果。阿僧祇鬘者。是忍所報也。阿僧祇衣者。從慚愧生也。阿僧祇蓋者。大慈悲所生也。阿僧祇幡者。迴向心所生也。阿僧祇幢者。是隨行不退力所生也。阿僧祇莊嚴具者。諸助道法所生也。阿僧祇給侍者。從謙敬離慢所生也。阿僧祇塗飾地者。從戒品生也。阿僧祇塗香者。以戒遍諸法生。阿僧祇末香者。以往昔散華香報所生。大約以行知果。如影隨形。一一相似准物類。以義解之可解。亦以昔曾以如是物供養佛法僧獲得如斯果故。餘准此知之。

此迴向體。如經云。如實法印印諸業門。得法無生住佛所住。觀無生性印諸境界。諸佛護念發心迴向。與諸法性相應迴向。入無作法成就所作方便迴向。此是不壞迴向之大體也。智不壞。生死不壞。大願不壞。大悲不壞。皆如實故。如十住位。以離染大悲為戒體。即以海門國海雲比丘為所表。十行位中。即以工巧算術以為戒體。即以釋天童子於河渚中算印法。以為所表。為明行為河流而歸海故。十迴向中。以處俗大悲為戒體。即以海舡師自在為所表。

新華嚴經論卷第二十

新華嚴經論卷第二十一

長者李通玄撰

第三等一切諸佛迴向者。以忍波羅蜜為體。餘九為伴。表法中以善財童子所見可樂城東大莊嚴幢無憂林中無上勝長者是也。為城名可樂依主所行之行立其名故。為明得法成忍人見可樂住。城東者。為明忍為覺行之首。為表東方角亢氐房之位。主眾善之首。房為青龍。主吉慶位故。以東方為陽。為生萬物之首。明忍為萬行之首。生眾福故。故名城東也大莊嚴幢者。忍隨違境不動也。是幢義。無憂林者。明忍成行滿如林廣蔭也。號無上勝者。眾行之中不勝忍也。眾行之中無忍不成行故。餘廣如經說。二義如前。

第一長科當段經意者。從此一段經中。約科為十段。

一佛子云何菩薩摩訶薩等一切諸佛迴向已下。至諸根清涼。有五行半經。明學佛迴向心得自在清涼分。

二佛子已下。至不變異樂。有七行半經。是菩薩迴向佛樂分。

三佛子已下。證薩婆若。此云一切智。有七行經。明迴向菩薩行願分。

四佛子已下。證一切智。有十行經。明迴向一切眾生。令得離苦分。

五佛子已下。至具足充滿。有兩行經。明菩薩行由願廣大充滿分。

六佛子已下。至迴向諸佛無上菩提。有十八行半經明菩薩以本大悲處俗無染著分。

七佛子已下。至如來究竟之地。有二十五行經。明與畜生食願永離眾苦得樂分。

八佛子已下。至第三等一切諸佛迴向。有十四行經。明菩薩等一切諸佛迴向分。

九菩薩摩訶薩已下。至心無所著。有六行經。明菩薩入佛功德深入法界善知菩薩修行次第分。

十爾時已下。一行經。明金剛幢菩薩觀眾說頌分。

第二隨文釋義者。何故名為等一切諸佛迴向。為此第三迴向成其忍門。無貪嗔癡三業如佛。佛所行願皆悉願為故。名等一切諸佛迴向。令願行一如佛故。又前云不壞迴向。以次等一切諸佛迴向。明次第合然已下。有四十八行頌。兩行一頌。所頌前法如文具明。不煩更解。

第四至一切處迴向者。以精進波羅蜜為體。餘九為伴。以善財見比丘尼。名師子頻申住輸那國。此曰勇猛城。名迦陵迦林。此云鬪諍時也。明此比丘尼能和斷鬪諍。此表第四迴向行精進業利物之相。表比丘者。明離染清潔。尼者慈音。明此精進行門離染慈悲以為行體。號師子頻申者。明已得四無礙智已得四種無畏故。師子者。明智無畏也。頻申者。卷舒自在也。明以清淨大智勇猛。自在卷舒說法利生善和斷鬪諍皆悉從伏無量諸眾。見聞不同廣如經說意表此第四迴向中行精進之行。智悲相故。無染慈悲說法自在。表悲常隨苦流智常無所染是尼義故。四無礙智者。一義無礙智。二法無礙智。三辭無礙智。四樂說無礙智。四無畏者一一切。智無畏。二漏盡無畏。三說障道無畏。四說盡苦道無畏。二義如前。第一長科此段經意。義分為八段。

一佛子云何為菩薩摩訶薩至一切處迴向已下。至無邊世界。有十二行經。明菩薩所修善根如實際遍三世供養分。

二佛子已下。至廣大威德種性中。有十二行經。明諸佛興世如法身遍往無差別廣大利益分。

三佛子已下。至護持一切諸佛教故。有六十四行經。明菩薩以眾多無盡如法性供養雲供養如法性無邊眾多如來普攝諸善根分。

四佛子已下。至以善方便修迴向道。有十六行半經。明菩薩修迴向以無所得而為方便修一切善根分。

五佛子已下。至具足一切功德。有六行經。總結已上供養功德分。

六佛子已下。至第四至一切處迴向。有六行經。明都結已上遍一切處迴向所作令佛種不斷廣嚴淨佛剎分。

七菩薩摩訶薩已下。至能以善根如是迴向。有十二行經。明住此迴向時得身語意業遍十方一切處分。

八爾時已下。有一行經。明金剛幢菩薩觀眾說頌分。

第二隨文解義者。云何至一切處迴向。約位有十一。一法身至一切處。二智身至一切處。三大願至一切處。四供養諸佛至一切處。五見聞聽受諸法至一切處。六遍現色身至一切處。七開悟眾生至一切處。八不出毛孔至一切處。九遍滿十方等于法界而無去來至一切處。十入一眾生身心等一切眾生身心至一切處。十一入一佛身毛孔等一切佛身毛孔至一切處迴向。又迴向者。有十法。一以無作法迴向有作法。二以有作法迴向無作法。三以一法迴向多法。四以多法迴向一法。五於諸有法迴向無法。六於無法迴向有法。七以世間法迴向出世間法。八以出世間法迴向世間法。九以一切自性無迴向以為方便迴向法。十以一切有迴向法。以為自性無迴向法。為令滯有無者得自在故。生死涅槃無障礙。得大神通無物拘留故。供養諸佛教化眾生。一多同別皆得自在故。以誠實心起大願雲。周覆法界虛空界。興種種供具供養三世一切諸佛。皆願自他福德圓滿故。是故名為至一切處迴向如世界種。即如華藏世界種是也。約先德云。數三千大千世界至一恒河沙數。為一世界海。又數海世界數至一恒河沙。為世界性。又數世界性至一恒河沙。為一世界種。如種種世界云眾雜多也。如轉世界者。或圓形轉。或流轉如江河。是日月亦是皆無住心名轉側世界。如四天王天。在須彌山側住仰世界。可知覆世界如蜂窠等。是亦如世界成就品說。已下如經自具。大意以修得十住十行之中法身理智。即依此法起大願大悲。依無作理智起神通行。使不滯染淨。不為染淨二法所拘留。神通諸法性自離故。已下有二十二行頌。兩行一頌。如文自具。

第五無盡功德藏迴向者。以禪波羅蜜為體。以善財童子所見婆須蜜女。以為所行之人。所住國土。名為險難。城名寶莊嚴。以歎德中心無分別。普知諸法。一身端坐充滿法界。於自身現一切剎。所明禪體遍周自在。為明禪與智悲會融無二體用自在故。以國名險難者。以真智會俗。城名寶莊嚴者。會俗體自真。明定亂兩融智悲不礙隨塵不染故。號名寶莊嚴。婆須蜜女者。此云世友。能與世人為師友故。亦曰天友。能與諸天作師友。或曰易寶。以此女善巧方便易取眾生一切智寶。此女身金色目髮紺青。若聞說法。若暫見。若執手。若坐座。總得三昧。為明禪體遍周與智會故。道合見者。總皆是禪體智慈相會之流。若也別見之流。常對面不覩其容也。但為定與智會。智與悲冥。隨根接俗。號之為女。非即但為女也。十住中第五主禪門即俗士長者。號為解脫。明俗體本真眾生身本來佛國故。長者身含佛國。明眾生身亦然。但禪觀相應即見。十行中即以寶髻長者。明禪門。以本自居宅十層之閣。宅有八門。市上接俗引來宅內。即以所行俗事。用彰智隨悲行處世染而不污。若也未悟俗塵為業所留。要須戒定慧求出世之智。若也達智業亡。要須處纏不污方便利生皆令解脫。一須知根接引不得惑亂眾生。要須依根受藥。二義如前。

一長科當經意者。於此段長科為十三段。

一佛子已下。至悉皆具足。有六十一行經。明菩薩凡所隨喜迴向悉皆具足圓滿分。

二佛子已下。至一切佛剎悉亦如是。有三十行經。明菩薩以大願願菩薩眾海圓滿十方莊嚴國剎分。

三佛子已下。至轉無障礙不退法輪。有七行經。明方便迴向分。

四佛子已下。至超然出現。有五行經。明願清淨佛剎至一切眾生界佛常超然出現分。

五佛子已下。至入一切法界。有三行半經。明菩薩達一切智知業果寂滅分。

六佛子已下。至無有少法與法同止。有六行經。明不分別不著取分。

七佛子已下。得無盡善根。有十行經。是菩薩得無盡善根分。

八佛子已下。至一切境界悉無所有。有六行經。明菩薩了眾生界無眾生於法無得證分。

九佛子已下。至令諸善根悉充足故。有五行經。是菩薩無智入法無法入智分。

十佛子已下。至修治諸行。有六行半經。是菩薩成就功德藏堪為眾生福田分。

十一佛子已下。至第五無盡功德藏迴向。有七行經。是菩薩福相處世無倫分。

十二從菩薩摩訶薩已下。至十種無盡藏。有十五行經。是菩薩得十無盡藏分。

十二爾時已下。有一行經明金剛幢菩薩說頌分。

第二隨文釋義者。云何名無盡功德藏迴向。此位明禪與智冥。智與悲會。以無盡虛空為一道場。以無盡眾生無明行相。而為佛事。身恒承事無盡諸佛。而遍周法界化無盡眾生。總成佛身表裏相亡始終情盡。遍知諸法不壞無心。名無盡功德藏經云。於一毛孔見阿僧祇諸佛出興於世得入法無盡藏者。明心性本無大小繫盡。身為智影。國土亦然。智淨影明大小相入。如因陀羅網境界喻是也。

經云。以佛智力觀一切法悉入一法者。明萬境雖多皆一心而起。心亡境滅萬境皆虛。如淨水中眾影也。水亡影滅。此約破有成無說。又以境約智生。智虛境幻。多幻相入不離一虛。幻不異虛處不異幻。幻虛無二。一異總虛。此約以智幻處自在無礙門說。此皆借法。況說如實所知唯亡。思者智會。其智會者。方可用而真不惑心境。以大願力隨智幻生等。眾生數身如應攝化故。名無盡功德藏。自餘如文自具。不煩更解。已下有五十行頌。如文自具。但如說修行。

第六隨順堅固一切善根迴向者。此明般若波羅蜜為體。以善財知識名鞞瑟胝羅住善度城。常供養旃檀座佛塔。以為表法。名鞞瑟胝羅。此云包攝。以身含佛剎為名爾。住善度國者。約化行為名故。以此住智慧善度眾生故。供養旃檀座佛塔者。明戒定慧解脫法身為座體。得佛不涅槃際者。明戒定慧體無滅沒也。廣如經說。其座不安形像者。明無相理會是佛義故。見座入法故。城名善度。身與空合。名為佛國。亦名包攝也。以明無相智慧是佛不滅度法門。以智無生滅故。

第一長科經意者。於此一段長科約作六十四段如下。此段迴向長行中。有六十一段經。總明行施。於段段中。皆有三義。一明行施心成就。二明施已迴向菩提。三明各發十種願皆願自他成佛。已下三段是總結所施之功。及金剛幢觀眾說頌。一捨身肉手足國城妻子悉捨行。二施食。三施飲。四施味。五施車乘。六施衣。七施華。八施鬘。九施塗香。十施床座。十一施房舍。十二施燈明。十三施湯藥。十四施器。十五施種種寶嚴飾車。十六施象寶。十七施師子座。十八施寶等。十九施寶蓋。二十施寶幡。二十一施寶幢。二十二施寶藏。二十三施種種妙莊嚴具。二十四施冠及髻中珠。二十五施財寶妻子救眾生牢獄。二十六捨身代命。二十七施蓮膚頂髻。二十八施眼。二十九施鼻。三十施耳。三十一施牙齒。三十二施舌。三十三施頭。三十四施手足。三十五施血。三十六施髓肉。三十七施心。三十八施肝肺。三十九施身。四十施支節骨。四十一施皮。四十二施手足指。四十三施連肉爪甲。四十四為求法故投身火坑。四十五為求法。乃至一字一句。捨其王位國城妻子一切所有。四十六菩薩為自捨屠殺業。四十七見殘忍損諸人畜。慈心救之。所謂去男形也。四十八菩薩見佛出興普告眾生。捨我慢戲論。四十九捨大地。五十捨僮僕。五十一捨身施與一切眾生謙下離慢。五十二施身給侍諸佛。五十三施土地一切諸物及捨世事。五十四捨都城關防輸稅。五十五捨妓女。五十六施所愛妻子。五十七施舍宅。五十八施園林臺榭。五十九施廣大施會。六十施一切資生物。六十一隨諸眾生所須一切阿僧祇物施。已上此一段迴向中。總有六十一種施。一一施中十種大願。六十一願中有。十種迴向。以表捨一切所著成一切無所著。諸性無作供養諸佛。教化眾生。行無盡行故。從佛子是為菩薩摩訶薩。第六隨順堅固一切善根迴向已下。至於諸法中而得自在。有六行經。都結已下迴向之功。自爾時金剛幢菩薩已下有六行經。明金剛幢菩薩觀眾說頌歎法分。今上下長行及八十二行頌。於中文義自具不煩更釋。且略釋迴向名目。云何隨順堅固一切善根迴向。經云。佛子如是迴向時。即為隨順佛住。隨順法住。隨順智住。隨順菩提住。總明行檀波羅蜜遍周剎海不壞法身智身成就通化長大慈悲等佛所行。故為名也。又釋以理順行。以行順理。以智順悲。以悲順智。以方便願力引生智海。成就悲門均調自在。名為隨順堅固善根迴向。論主頌曰。

法身理智無體性　平等清淨無造作

方便以願力莊嚴　神通變化行充滿

法無自性從緣生　緣生不失無作性

設興迴向大願雲　周遍無邊一切行

不離緣體性無生　智如影響充法界

智體如願如普賢　迴向大願皆無實

雖復無實不廢緣　雖復從緣性無作

菩薩所興諸行雲　智無來去如影現

假使教化諸群生　猶如化人度幻眾

大約如世造立宮室要以功成。論其現自施功。功體各無自性。及至成功事畢。還以無功而益人。設宮室有覆養之功。亦復不云養育。此迴向大願亦復如是。為理智雖有淨煩惱之功。不興迴向大願。無覆育饒益大慈悲之功。此之迴向從初發心住具足有之。但約昇進勝劣言之。亦約說文廣狹言爾。亦以時不遷論也。總五位一時說也。古今無前後義也。

第七等隨順一切眾生迴向者。以方便波羅蜜為體主大悲門。前六波羅蜜是修出生死心。此第七已後四波羅蜜是方便。智入生死中教化眾生。是故表法中善財知識觀世音菩薩。以為此第七隨順一切眾生大悲迴向中行故。此新經翻為觀自在菩薩。不可依也。舊經名觀世音菩薩者。是為十方世界共為一佛國。無別西方別有阿彌陀。是如來權設引有為小蒙方便。隨心專念攝餘惡心。隨心念處得見化佛。稱自心量。諸德謬解。謂此娑婆世界無觀世音。此改舊經本作觀自在。云觀自在者。但約名彰行中。但彰觀照世間出世間無相理智自在非明慈悲之行也。觀世音菩薩文殊普賢。此三法是古今三世一切佛之共行。十方共同。文殊主法身妙慧之理。普賢明智身知根成萬行之門。觀世音明大慈悲處生死。三人之法成一人之德。號毘盧遮那。一切眾生總依此三法。號之為佛。少一不成。今此一位依舊不依新翻。又依梵云光世音菩薩。明以教光行光大慈悲之光等眾生而利物。即一切處文殊。一切處普賢。亦得名一切處光世音。今言觀世音者。取正念心成依心應現而立名也。不可以為觀自在所表法也。觀自在者。約名表法義中。是表第六般若波羅蜜位也。非是方便波羅蜜入生死同眾生行。以四攝四無量不斷煩惱之名。此由翻譯者誤也。觀世音住居補怛洛迦。此云小白華樹山。觀世音菩薩居之。為諸菩薩說慈悲經。此山多有小白華樹。其華甚香。經云。住山西阿者。西為金。為白虎。主殺位。明於殺位以主慈悲門正趣。菩薩東來以明智位。至文方釋。經云。佛子云何為菩薩摩訶薩等隨順一切眾生迴向已下至說頌。長科為二十段。

一從初佛子已下至一切世間善根有十四行經。明菩薩自集已上三十二種無邊善根分。

二佛子已下至修習一切善根有十四行經。明菩薩如上所修三十二種無限福田善根迴向為一切眾生功德之藏分。

三佛子已下至永不退轉有六行經。明菩薩念如上善根不離無作無依菩提心所積集憐愍一切眾生分。

四佛子已下至亦復如是有十一行半經。明菩薩發願願如上所修無限善根所有果報。盡未來劫所修。如上善根。悉以迴向一切眾生。令十方世界眾寶充滿。惠施無限眾生分。

五佛子已下至常行惠施住一切智智心有五行經。明菩薩無五種心常行惠施成五種心分。如經自具無虛偽心為首。已上五段結前三十二種善根竟。

六佛子已下至皆如是施有十八行半經。明菩薩以如是等何僧祇象馬王妓女及自身等十種不可數物盡不可數劫而常施分。

七佛子已下至無有一彈指頃生疲倦心有六行經。明菩薩以如上十種施。滿足無限眾生。盡無限劫無一念疲勞分。

八佛子已下至入一切智智心有六行經。明菩薩以如上布施以十種無著解脫心為施者分。

九佛子已下至得一切智有八行半經。明菩薩以如上十種無限施。起十種無限願。願一切眾生得一切智分。

十佛子已下至於諸有中最尊勝故有一百一十六行半經。明菩薩以如上兩段無限布施業。普為一切無限種種眾生起一百一十種。廣大無限所為眾生等所緣事業而行如上等施願迴向故。

此已下總結已前三十二種無限善根。以次象馬等十種施等及大願迴向。及為眾生等境界竟。

十一佛子已下至具足十力調伏眾生有二十四行經。明菩薩為慈愍眾生入苦同行以大願接生分。

十二佛子已下至不著無一切法有三行經。明菩薩雖以施願迴向入苦利益眾生其心有十種不著分。

十三佛子已下至增長成就三世佛種有三行經。明菩薩以如上一切善根願一切眾生得智種分。

云何得入佛智種有四法。一得清淨心。二智慧明了。三內心寂靜。四外緣不動。如是修治。能增長三世諸佛智種故。

十四佛子已下至與諸菩薩等同一見有十七行半經。明菩薩修行如上迴向之時。神通智力陀羅尼門出過世所稱歎分。

十五佛子已下至神通境界平等清淨有八行經。明菩薩如是修行菩薩行時。功德出過思量。何況得成無上菩提。此段明功德作法報生猶尚無限出過思量。何況無作自在菩提之理智。豈可不能成也。言功過也。

十六佛子已下至不違菩薩行有十五行經。明菩薩見法三世體相平等分。

十七佛子已下至第七等隨順一切眾生迴向有十行經。明菩薩如是迴向時。得法業剎三世平等。已得承事一切諸佛。入一切清淨眾會道場分。

十八菩薩摩訶薩已下至等隨願一切眾生如是迴向有九行經。明總歎如上迴向施願所得之德業用成就分。

十九爾時已下一行經。明金剛幢菩薩觀眾說頌分。

二十其頌總有四十二行。文義自具。不煩更釋。

第二隨文釋義者。何故名為等隨順一切眾生迴向。為明第七方便波羅蜜主大悲門。以波羅蜜中所修智慧之力。入於生死海隨一切眾生根品。同行利生故。故名等隨順。如十住中第七住大悲位休捨優婆夷云我有同行眷屬八萬四千那由他常居此園者是。大意云。同一切眾生八萬四千及不可說煩惱悉同行故。是此義也。亦是此位第七迴向與善財所見觀音。是此位也。可知。如此一段迴向總有二十段經文。餘十九段。文義自具顯現。不煩更釋。如第十六段。得知法業平等三世互不相違。約作略釋。經云。一切佛剎平等清淨。一切眾生平等清淨。此約理智說。一切善根平等清淨。乃至四行經總明。約理智說。如第十七段中。眾生不違一切剎者。明依報相似。剎從心業起故。眾生心差別。如世界成就品具明。思不違心者。以思從心生。即思是心。餘心倣此知。業不違報者。報從業生報是業果。餘倣此知。如業不違業道者。明來生受生與現世作業相似。餘倣此。法性不違相。為無性為相。無相為相。無性中實相即如來身色及妙境。是眾生不了無性妄計之相。即天人龍鬼畜等。是各隨心。自心所生業相稱餘倣此。生不違性。明以生是無生無生為生故。剎平等不違眾生平等。此約理無淨穢。已下例然。一切眾生安住平等。不違離欲際平等者。明眾生報居之境與解脫涅槃際無二理性同時。無二性故。過去不違未來。總明三世性故。三世無體。可相違故。餘例知。佛平等不違菩薩平等者。明以佛理智及菩薩體用不離無性。菩薩摩訶薩如是迴向時。得業平等。得報平等。如是十平等法。明以迴向發願力莊嚴自報得此十平等果故。表法中如善財知識十住第七。以優婆夷休捨表慈悲位。十行第七位。表慈悲以滿足。王自化其身作諸罪逆。自化其身捉來殺罰。以息眾生惡逆。此十迴向第七。即以觀世音表慈悲位也。夫大教玄悠芳文義廣。法門名句明白宛然。十十之數相從。萬萬千千次第。不可以將小池而添巨海。未足以致其深。炷微燈而益日光。焉能資其遠照。此經義弘言修理具詞豐。且略釋其大意。密智幽潛。聊申少趣。不可加餘經之法相滯此妙章。若得意修行者。理由定發。智以理明。悲藉願興。行成願發。理弘智博。願廣悲寬。佛種因此而生。法界以斯緣濟。都結如此餘義後文。

第八真如相迴向者。以願波羅蜜為體。明此位同第八地智增勝以願引生智業成大悲故以願防智為智體淨故利化不弘。表法中如善財童子見東方正趣菩薩是其行也。從空中來至娑婆世界者。明法空智應現普周亦無來去。觀世音指東方正趣。及至見時與觀世音同會而見。表以願會悲智令悲智圓滿故。東方表智。西方表悲。日出照明春陽發生。青龍吉祥表智。日入昏迷秋霜凋零白虎殺害。明以智入悲處苦流濟益眾生故。第八願波羅蜜。明防智體性淨以願會悲成普賢行昇進。隨其行位和會知之。二義如前。第一長科經意者。自初佛子已下至頌已來。長科為十段。

一佛子已下至普能往詣一切佛土有三十五行經。明菩薩入此真如相迴向位中以自所得善根。更加迴向發願所緣成位昇進分。

二佛子已下至顯示安隱住處有十行經。明菩薩觀眾生惡道苦如身願速出離分。

三佛子已下至心不動搖無障礙故有十行經。明菩薩以如上迴向有十為令眾生得十種大利分。

四佛子已下至普於世間現成正覺有四十六行半經。明菩薩見勝妙國土及一切妙境。以無量大願願一切眾生皆盡普得生在其中并獲眾益分。

五佛子已下至廣大善根有五行經。明菩薩已上迴向善根自增善根分。

六佛子已下至圓滿一切清淨智慧有一百八十九行半經。明以如上迴向。皆以無性無著真如為迴向分。上一百八十九行半經。明約以真如為迴向體。以真如遍世間一切法。迴向還遍世間出世間一切法。何以然者。為以迴向為方便興起無作真如中大智大悲大陀羅尼門大神通道力令稱真如無作大自在作用恒寂故。若不如是以大願大悲大智慧無限迴向。但依無作真如用淨煩惱。即同二乘樂寂及三乘六通菩薩。但生一方淨國。不入法界之真門。居門外之權乘。且止草菴之位。當知滿十方之差別種智。皆由大願力而發生圓法界之行門。藉迴向而興起。故立斯教網。用接有緣。明知軌度而踐其蹤。使學者省功而不錯謬者也。

七佛子已下至第八真如相迴向有十二行半經。明以如上真如相迴向自獲義利分。

八菩薩摩訶薩已下至善根隨順真如相迴向有十三行半經。明如上迴向已得同如來成道分。

九爾時已下一行經。明金剛幢菩薩說頌歎法分。

十已下有五十八行頌。明以頌重頌前法分。

第二隨文釋義者。於自餘文義經文自足。如此一段。經云。一身充遍一切世間。得佛無量音聲。於一毛孔中普能容納一切國土。得佛無量神通。置諸眾生於一毛孔。此約十住初心見道之後入實知見。然為凡夫有信士。略釋少分。以開心目。非入禪定觀智會融方親見爾。論主頌曰。

了知毛孔大小性　十方國土無表裏

智境含容十方剎　剎土體相本皆幻

智身體淨相無礙　毛孔微塵亦復然

國土因心虛妄生　無妄智境恒相納

眾生心淨無表裏　乃了自身毛亦然

心無分別自他情　一切塵毛含佛剎

是故如來說迴向　廣興願行融自他

願他得樂與己同　心淨佛國恒相入

以廣大願興大智　同體智悲充法界

無功理智起身雲　隨類現形聲亦爾

能以自他同體智　眾生身中現佛國

以眾生智轉法輪　眾生心迷不知覺

以眾生智是佛智　佛智本是眾生智

迷者佛智作眾生　悟者眾生是佛智

如是了達體同別　堪與眾生作依止

約釋第八真如相迴向竟。

第九無著無縛解脫迴向者。以力波羅蜜為體。以善財所見天神為所表此位之行也。所居之城名墮羅鉢底。神號大天。城名墮羅鉢底者。此曰有門城。此是此界乾神。以乾為天門。以後次第見地神。以此二位明和會此十迴向位之智極悲終。天神表法空妙智之極。地神表大慈悲王極。厚載萬物育含生故。像如父母位也。天神無量種眾寶。積聚如山。地神放光地震嚴。地為淨剎。眾多寶藏自然踊現。明天地神隨業養育濟物之德廣大。至文方明。略舉會通表法之意。令後學者易見其意。不迷教行。不迂修行。表法中明智淨稱天之性。即法財充滿功德寶出現如山。若純淨大悲育載萬物。如地無勞故。地體本唯淨土。此唯智悲之淨極故。即佛國莊嚴淨也。此明神智應真德會天地濟育物也。亦是天地之神靈。是菩薩約位所堪治真俗之行。此位天神表之。明昇進理智幽微像天靈。而不測神功。萬有以不作而為之。二義如前。第一從佛子至說頌已來。長科為七段。

一佛子云何為菩薩摩訶薩無著無縛解脫迴向已下至隨順忍可有八行經。明因中種善根生十種尊重分。

二佛子已下至生無所依智生一切佛法智已上可十五紙經。明修初十種善根。修十種尊重行無著無縛解脫迴向得入普賢微細智境分。

三佛子已下。至不分別。若法若智有七行經。明得無別分。

四佛子已下。至第九無著無縛解脫迴向。有十五行半經。明修此迴向得三業無著無縛。同三世佛迴向自在分。

五菩薩摩訶薩已下。至成就菩薩自在神通。有九行經。明此修迴向得善根不壞。所生值佛得自在神通分。

六爾時金剛幢菩薩已下一行經。明金剛幢菩薩觀眾說頌分。

七已下有一百二行頌。文義自具。兩行一頌第二隨文釋義者。云何為無著無縛解脫迴向為無性。理智無依。即一切無著一切無縛。是故經云。甚微細智。修菩薩行。住普賢道。若文若義皆如實智生。如影智生。如夢如幻如響如化如空。乃至無所依等智生也。經云。菩薩摩訶薩於一切善根心生尊重者。舉十種意。在無盡所謂者。欲論及所陳之法。謂於出生死心生尊重者。三乘中出分段生死。得變易生死。為有厭生死忻寂靜故。得入變易生死。不同一乘以智生身遍周剎海任根應現非生死性。乃至同於世法非生死性。諸見道者應如是知。若論自報智合行同方能覩也。如是出生死性生尊重故。經云。於攝取一切善根心生尊重者。即攝善法戒。於希求一切善根心生尊重者。十信有漏所求。十住已去無漏希求。總須心生尊重。於悔諸過業心生尊重者。是悔往業也。已下隨文義可知。如是令尊其因故。果便不退。如十層之閣下固而上存。已上一段以尊重因竟。自佛子菩薩摩訶薩於彼善根皆生尊重隨時忍可。至生無所依智生一切法智。有十五紙經。總明成就三世諸佛果德及普賢果行諸微細法。如是微細法門約立十種微細。略以示之。餘皆倣此。

一佛身微細。如佛報身中。於一佛身中及一眾生身中。有不可說不可量佛身。一切佛身一切眾生身。總爾。

二佛智微細。於一智慧中遍虛空界眾生隨樂之法皆差別知。

三佛受生微細。盡十方一切佛剎。皆末為塵。於一一塵中一時受胎。一時初生。一時趣道場。一時轉法輪等。而亦不壞起隨類身對現故。

四攝世一切眾生微細。於一切佛剎塵中具普賢行。一一眾生前隨類現形說法教化。各各差別重重無礙。

五國土微細。於一一塵中皆有無量等虛空廣大國土。一一國土互相參入。重重無礙如華藏海是。

六菩薩眾海微細。於如上佛剎塵中一一佛所。有如虛空量等廣大道場。菩薩眾海皆悉充滿。如是一切剎塵之內。總皆如是。如是道場。如是眾海。皆相參入。重重無礙。如光如影。

七菩薩見佛微細。隨其十住十行十迴向十地。皆見如來如對目前。說隨自位法。見隨自位身。

八佛音聲微細。如來音聲。不從心出。不從身出。常有音聲。恒遍十方。隨聞之者皆使得聞。

九時劫微細。以三世不可說劫一切諸佛不出。一念普在如今。如今現前諸佛還居未來過去。一時三世參入。劫劫重重無礙。

十神通道力微細。以法性遍故智身亦爾。以無依住智對現色身。十方響應而無往來。亦無變化造作之心。以智隨本願法應如是。及一切塵中境界亦復如是。重重無盡。

如是已上安立十種法門。釋此位中迴向之法。大況如是。明此無著無縛迴向位中菩薩堪如是入故。餘文可知。大意以無作法身無住智以十迴向大願。調和令得成就大慈悲利眾生之行海。令使一切思分別便為智用。令使一切知見總為禪門本來不動。令使理性本寂定門起差別智身慧身變易。令使一毛孔中安立一切佛剎眾生剎。悉皆無礙。令使有為無為為一法界自在故。如是迴向。

第十等法界無量迴向者。以智波羅蜜為體。表法以善財童子所見安住地神。是女神。如此坤神分位在西南方。又處中宮而治四季。明處智行悲圓滿故。其地神住摩竭國者。是如來成道之國。明此位昇進至中道同如來智悲圓滿位故。摩竭國是此閻浮之中心。是中宮位。若隨當方有帝王所居處。即是。若隨位昇進。修行中智悲圓滿行是。若望迴向。表位會融中。前天神表智。此地神表悲。二位會融。以成一位。養含生之道。成德化之門。如百萬地神放大光明遍三千大千世界者。以智行悲。百萬行門慈光照燭遍也。大地震吼者。悲心感應也。種種寶物處處莊嚴者。明大悲行滿現業果報。舉本位因果報得所嚴也。廣釋至位方明。又表智悲成滿可以說教利生。須當其智如神其心如地載育萬物不以為勞。如地能生能養能載終始不移焉。二義如前。第一長科當位者。從初佛子已下至三十三卷中說頌已來。長科為二十六段。

一佛子已下至令其善根增長成就有十一行經。明此位菩薩智悲圓滿堪為法師施法利生分。

二佛子已下至無恚梵行有二十一行經。明菩薩以法利生自餘修梵行分。

三佛子已下至亦令眾生安住正法有二十五行經。明菩薩自在梵行分。

四佛子已下至悉得成就一切智故有二十二行經。明如上法施所生善根迴向願得為一切眾生演說三世佛法入無礙辯及音聲無礙分。

五佛子已下至得如我無異有十一行經。明菩薩令諸清淨以如上法施及迴向發願善根又迴向願見等法界如來出興於世調伏等世界無盡眾生分。

六佛子已下至不失壞諸清淨行有十五行經。明菩薩迴向善根如法界無量分。

七佛子已下至於一切法永不忘失有十六行經。明以法界等無量善根迴向願令一切眾生得見佛心清淨分。

八佛子已下至無差別性迴向有六行經。明如法界性無起無遷迴向分。

九佛子已下至成就菩薩說法願力有二十七行經。明菩薩願如上法施迴向善根又願一切眾生得入佛法師位分。

十佛子已下至不以取著利益眾生故迴向有六行經。明以無取著以為迴向分。

十一佛子已下至無礙光明恒不斷故迴向有二十二行經。明不為世法不為二乘法但令一切眾生入佛智故迴向分。

十二佛子已下至入佛廣大門故迴向有三十行經。明一切善根但令一切眾生離苦得樂成大菩提分。

十三佛子已下至自在神通無有休息有二十三行經。明以如上等善根迴向為一切眾生住大悲大喜大捨及永離二種著成滿佛智慧分。二著者。著有。著無。是非自他彼此內外能所都為二。

十四佛子已下至應以修習善根迴向有六行經。明菩薩如是迴向時於三有五欲境界不應貪著以無貪瞋癡善根故修習善根分。

十五佛子已下至設大施會有四行經。明菩薩捨惡成善離眾魔業設法施會分。

十六佛子已下至覺悟一切眾生長夜睡眠音有二十五行經。明菩薩自得無礙音聲普遍願令一切眾生音聲圓滿分。

十七佛子已下至正念智慧辯才有十行半經。明願一切眾生得離過惡得清淨分。

十八佛子已下至一切智身有十四行半經。明菩薩以如上善根迴向願得浮智身分。

十九佛子已下至安住修菩薩行有十四行經。明菩薩法施善根如是迴向願隨住一切剎無有休息見者獲益分。

已上十九段明法施迴向善根饒益自他行門分。

已下三十三卷中。明莊嚴佛剎迴向分。此等法界無量迴向中。通有此三十二三十三兩卷經。

二十佛子已下至廣大智寶究竟圓滿有三紙半經。明以如上法施功德寶迴向莊嚴無量佛剎皆令清淨分。

二十一佛子已下至如是廣說有十一行經。明菩薩願以菩薩身遍諸佛剎及寶莊嚴位過前百千倍分。

二十二佛子已下至佛子菩薩摩訶薩以諸善根普為一切眾生如是迴向有二十八行經。明菩薩總為眾生如是迴向分。

二十三復以此善根已下至咸令歡喜故迴向有十九行經。明菩薩以如上迴向但欲令說法及行安樂一切眾生令圓滿如法界分。

二十四佛子已下至如來眾會道場平等迴向有二十二行經。明菩薩以如上法施及大願莊嚴廣願化眾生總令住法界平等故迴向分。

二十五佛子已下至第十等法界無量迴向有十一行半經。明以如上迴向一切善根時得如是身口心業及十種安住法界清淨分。

二十六菩薩摩訶薩已下至到於彼岸有二十四行經。明菩薩以如上法施等善根迴向皆願一切眾生得見佛入佛知見同佛所得分。

新華嚴經論卷第二十一

新華嚴經論卷第二十二

長者李通玄撰

此已上是正釋十箇迴向門竟。長科第十三段中佛神力故已下。復分為五段。一佛威動地分。二諸天興供分。天興供中有二義。一香華幡蓋供。二諸天歌讚禮敬放光等供。三從如於此兜率天已下。至悉亦如是。是都結十方同然分。四十方同號金剛幢菩薩俱來證法分。五明金剛幢菩薩觀眾說頌分。

第二隨文解釋者。云何為等法界無量迴向。釋曰。如法界無中邊迴向。心亦無中邊。如法界無作者迴向。心無作者。法界無去來遠近迴向。心無去來遠近。法界如虛空迴向。智如虛空。法界不思議迴向智不思議。法界無所依迴向智無所依。法界一切諸佛之所共住。迴向智一切佛之所共住。法界非三世及一切生滅時分所攝。迴向之智。非三世時分所攝。法界圓滿三世事業。在於現前。迴向之智圓滿三世事業在於現前。法界有無自在。迴向之智有無自在。為令自他皆如法界無礙自在如諸佛故。以是名為等法界無量迴向。大意令一切發菩提心者一如法界。諸德用自在圓滿廣大無限。離大小性不屬一二三百千萬等有限量故等。無限量法。世間出世間大智大悲喜捨等法界眾生界故。若不如是迴向設求菩提。但得二乘住寂菩提菩薩樂生淨土。皆住門外三車。露地白牛不當其分。此十迴向諸三乘皆得出世心者。令達世間生死之性。自性法界令起大悲。與一切眾生皆得令見眾生性是法界智故。得平等悲門。入普光明圓智之宅故。不令久住草庵化城。即如維摩居士所說一期法門。是令三乘迴向之小分法華露地白牛之乘。略陳一分之寶所。總興法界門普光明大智佛果普賢行海。是普終畢也。如此當部經中十迴向門。為迴十住十行中大悲大智法身萬行功德莊嚴自他滯障悲敬不真知見不廣悲心不普心不廣大不稱無限法界。將此迴向均治令等。稱法界無礙無限自在住故。若不如是以無限迴向發願。普為無限法界眾生。即自住真門偏生淨土。不依法界無礙垢淨平等無限同體大悲。不成佛果故。如是十迴向均十信十住十行及十地十一地行門。總在其中。此義十地位中更不別配佛果。但取此位十箇佛果上名。總同。同名為妙菩薩名號。十地位中菩薩上名。與此十迴向位菩薩。總名金剛。但幢與藏別。明妙用之佛果及所行之法與此無殊。但蘊積功終大悲功滿。名之為藏。非是異此迴向位外別法也。是故善財十迴向中善友即長者天神地神。所表十地知識九箇夜天。總是女眾。一箇如來為大子時妻。以表純修大悲之位。明十住十行智位。十迴向以願力均融。令智悲等進十地蘊修令大智大悲深廣成備故。以十箇女眾表之。十一地悲智滿成普賢行門。即明以悲興智。即以佛母摩耶為十一地初善知識。能生一切諸佛為表。母是悲位。佛是智故。以悲生智故。云摩耶生佛故。得幻生法門。此明悲智德成普賢行滿故。明其進修次第如是安立。若以修行一時同進。即如善財十住位中第二海門國海雲比丘是。成就初發心住悲智門。以此義故。於中有阿脩羅王等十王。是表入生死之行故。又海雲是此迴向位中能入生死大海故。又生死海即佛海故。故云有佛出現說普眼經。著十王等。表萬行自在也。乃至十住第七住休捨優婆夷等亦是。但以成熟慣習增降處論之。又此五位法門。總不出一剎那際。始終成故。總無前後之義故。如第二十段。以法施善根迴向莊嚴佛剎中。此是願力莊嚴。有義隱者。釋之可知者如文。如延袤言樓閣相連延長無限。寶窓牖者。大曰窓。小曰牖。寶多羅形如半月者。是西域樹名。如此葼櫚樹。以寶為體。以半月寶用嚴其樹。不可言樹形如半月。無非如來善根所起者。以願力如佛善根所起莊嚴而用莊嚴佛國故。阿僧祇寶海法水盈滿者。言水說法。阿僧祇寶芬陀利華常出妙法芬陀利聲者。此是百葉白蓮華也。還能出百種音聲。說百種法故。阿僧祇寶須彌山智慧山王秀出清淨者。明以願智慧業超勝報得。出過餘法名秀出。能清眾業名清淨。須彌云妙高。山名為止。以艮為山為止。王者自在也。明以止其心心即淨故。若心淨即智慧妙用自在故。故報得其山亦如是故。因果相似故。阿僧祇八楞妙寶寶線貫穿嚴淨無比者。明八正道之報得。寶線者教也。以名言竹帛而貫穿之。令法無散失故。以成果報也。菩薩寶者。如菩薩形約行報得。阿僧祇寶旋示現菩薩智眼者。約無礙智報得。為以一智中智無盡法門。以深幽無極名之為旋阿僧祇宮殿者。悲宮智殿報相莊嚴也。鑒者照徹也。寶山為垣牆者。以止為防護報得故。阿僧祇寶化事者。此寶能化作種種事法。此約以一智行萬行報得也。寶藏現示一切正法者。是一切種種之智藏報得故。如來幢相逈然高出者。寶似佛形像而立莊嚴國土。明真如智幢不傾動報得也。阿僧祇寶賢大智賢像具足者。其寶似賢人形。形狀有賢人之相。約自賢而報生也。寶園生諸菩薩三昧快樂者。明以三昧為園林之報得故。寶音者。以音聲為寶。非有形質也。寶形者。以種種寶作種種形故。寶相者。以寶為相好故。寶威儀者。以寶作菩薩威儀庠序故。寶聚者。見者皆生智慧聚。明以智慧聚報得故。寶住者。以智境界現作菩薩十住之位。寶修習者。以寶為修習法門次第。見者知一切寶皆是業。此是識業報也。寶無礙知見者。以寶為無礙知見。見者得清淨法眼。約淨智無礙所生也。寶多羅樹者。此樹似葼櫚堅如鐵。葉長稠密。設多時大雨如屋常乾。如此經所說。約以寶為體。非如西域人間木樹也。其樹無枝處為身。身直上者為幹。幹上傍生者為枝。枝上細者為條。王都及聚落者。總是約大願行化作莊嚴佛剎。跋陀羅樹者。此名賢。以樹下有賢人居。又樹出賢才。其上有帝釋寶網莊嚴也。寶吹者。能出音寶如螺唄之形。其聲清亮者。清亮也。寶鼓妙音克諧窮劫者。克者能也。諧者和也。言音韻和雅曲調無比。阿僧祇寶生者。以寶能生種種法寶。亦云眾生能發心為寶也。寶身者。明以寶為種種之身也。寶口者。以寶為口形能演法音故。寶心者。以寶為心之形具足意業及大智願寶。大意已下如上。以因果相似解之。其中可解之事如文自具。大綱以果知所因。如上莊嚴皆大願興行所成。如華藏世界。皆由普賢願力起。明因願起行故。寶身業語業意業者。以寶為三業。從自三業起行。立詮思惟去就以心寶為之。

第二十三段中。明願以菩薩身莊嚴佛剎充滿其中。下文都結如上莊嚴復過百倍。以此善根以將迴向。

第二十四段中。佛子已下舉十種迴向所有如文具悉。如地振動段中動有三義。一說教威感動。二大眾聞法悅樂動。三推佛神德致令動。諸天興供有二義。一說佛教法門門招感供。二諸天聞法歡喜興供。如供養色數如經可知。如一切佛剎現無量阿僧祇諸佛境界。如來化身出過諸天者。此是說法現德法境相稱故。現非由天供也。一切世界兜率天宮悉亦如是。都結十方同此。爾時佛神力故。十方各舉過百萬佛剎微塵數者。十住百。十行百千。此位百萬。明昇進知見知之增廣之量如是。百萬世界微塵數之外而來者。處迷不及云外。昇進悟解入位云來。百萬佛剎微塵數菩薩同名金剛幢來嘆善哉。稱歎金剛幢菩薩者。明智會道同名亦同故。亦明今時之智會與古今合故。亦是達如是等剎塵之境。總是金剛智無迷惑故。世界名金剛。光亦如是。爾時已下有六行經。明歎金剛幢菩薩說頌之德。如文可知。已下有九十四行頌。兩行一頌如文自具。其中隨位授記作佛漸漸經劫廣者。明隨位昇進智慧大悲廣故。非是有時日歲月劫量延促廣也。皆是約修行之位。安立佛果之名。

十地品第二十六第一歡喜地

約釋此品以四門分別。一釋品名目。二釋品來意。三敘其昇進次第。四隨文解釋。

第一釋品名目者。何故名為十地品。釋曰。以明如來普光明智。以成地體。如經如是菩薩已踐如來普光明地。即大圓鏡智是。所說四智及一切種智。一切智之差別。以此智為體。以諸菩薩雖蹬十住十行十迴向。不離此體道力未充。更以十波羅蜜十重進修。令其道力圓滿。名為十地。又以一波羅蜜中而自具十法。名為十地。十十之中具百。百不移十故。名為十地。乃至十百十千十萬十億乃至十不可說明十數。該含一多無盡。故云十地。此十地之法通因十即通十信所信十箇佛果即以普光明殿所說十箇佛果不動智佛為初信故。乃至無礙智佛解脫智佛乃至通十箇智佛為所信之果。進修之中經十住十行十迴向。還將十信之中十箇智果。以成此十地之體。十箇智佛。以不動智佛為本。不動智佛。以普光明智為本。普光明智。以無依住智為本。又無依住智以一切眾生為本。如善財見彌勒菩薩彌勒菩薩還令善財却見初善知識文殊師利。是其義也。乃至於五位終滿不離初信之佛果也。以此十地之法通初徹末一際法門。是故號名十地品者。均分一多次第昇進同別層級義故。此乃是無昇進中進修。無層級中級。且略言之。十地之體。若無十信能信自心初佛果者。十地亦不成故。十信之初心無十地。十一地之佛果亦無成信心故。始終總全是不動智之果故。能信心者亦佛果故。所信佛果亦佛果故。修行之身亦佛果故。如是信心方得成信。其所修因果終始不異不動智佛故。是故此經十住十行十迴向。皆有隨位進修。因果十佛號故。十地十一地。以取十迴向中佛果通號。更不別立佛名號故。為此後十地十一地。但取十迴向中理智大悲妙用蘊積。使德行功熟。更無異法。以此義故。十迴向中十箇佛果。總同名號之為妙為明。十迴向已和會理事悲智妙用法成故。以此如來亦不云昇天。他化天王亦不云遙見。亦無迎佛及以興供。古人云。十地無迎佛及敷座者。以經來文未足者。此非為得經之意也。但為法則。如十迴向中大願及智悲修令圓滿。如彼故無敷座等事。為明法則。依地前舊法。不更別有加行進修。以十地法門但依十信。十住中法則以不動智為體。以十住中十箇月佛十行中十箇眼佛十迴向中十箇妙佛。以為十信中不動智佛。上加行進修之名十地同此准知。不移初法。

第二釋品來意者。為明已說地前三十心竟。以十迴向方法和會理智。大悲及廣興大願竟此十地。但依前法則以積行蘊修。令使功成滿前智願。令使大悲深厚功畢。以是此品須來。是故善財以九箇夜神皆是女天。以表慈悲故一箇佛為太子時妻。號曰瞿波。以表十地慈悲法喜以悅一切眾生。以此十地是蘊積慈悲滿前智願故。以此十地之初歡喜地得願求一切佛法心故。如後地中所說故。又以三十七箇菩薩俱名為藏。亦表此十地俱依地前之法。以三十七助菩提分法助成地前志樂。智悲大願令行滿故含容眾德成滿無功諸佛德門。名之為藏故。一箇菩薩獨名解脫月。是三十七箇助菩提行中。得法清涼之果故。一一皆有所表思之可解。是故以此十地品。成就地前志樂智悲大願令功畢故。此品須來。

第三敘其昇進次第者。約立三門。一明三乘一乘十地同異。二明隨位進修次第。三明重敘說法之處及座體。一明三乘一乘十地同異者有二義。一三乘十地。二一乘十地。一三乘十地者。如仁王經。雖安立內凡外凡菩薩修六波羅蜜作六種人王。若修檀波羅蜜得作小國王。并修戒波羅蜜作粟散王。并修忍波羅蜜得作鐵輪王。王一閻浮提。并修精進波羅蜜作銅輪王。王二天下。并修禪波羅蜜作銀輪王。王三天下。并修般若波羅蜜得作金輪王。王四天下具足千子。自檀戒忍三度是外凡夫菩薩信心位。自進定慧三種度門是內凡位。是十住十行十迴向中位也。十地中名十聖位修十波羅蜜得作十種天王。該管已上天位。自忉利為首。若約斷惑見道之中。三乘中地前修六波羅蜜。以空觀折伏現行及五見及五鈍使。且令伏息所有煩惱。如呪毒蛇不能害物。伏而不起。空觀心成達心境本性無生名為見道。若約修道。小乘以空觀滅情入寂身智總亡。地上菩薩得三種意生身。而不隨空而滅智故。為不了根本無明住地。是如來根本智故。受三界外變易生死故。已捨分段生死。三種意生身初二三地得三摩跋提樂意生身。明從定發正慧念用故。四五六地得覺法自性意生身。明覺法自性任性生故。七八九十地得種類俱生無行無作意生身。明無功用任運生無作意故。五見者。一身見。二邊見。三見取。四戒取。五邪見。此已上五見名利使。能障見道作煩惱。小乘修空滅智。菩薩達法是空。有智慧有慈悲之行。或生淨土。或處世因生隨意而樂自在也。五鈍使者。一貪。二嗔。三癡。四慢。五疑。通前為十使。此能障修道上隨事之行不能稱理。如是十使煩惱。小乘先斷見道上煩惱。後斷修道中煩惱。大乘菩薩於諸煩惱。以諸波羅蜜如理通融無斷無證。如上總明權教。大乘中菩薩約簡斷惑地位得果。如是十地菩薩修法空無生菩提得十種意生身。於三界業外受變易生死。是生死無明住地未能了知。如是菩薩猶於一乘佛果華嚴經未聞。設聞不信不順不證不入。猶有厭苦心。多一向樂求出世淨土。猶欣淨土在於他方。佛果在三祇之後。華嚴經云。設有菩薩經無量劫行六波羅蜜得六神通及修種種菩提分法。為不聞此大方廣佛華嚴經。猶名假名菩薩不真菩薩。設復聞時不信不順不證不入。如法華經不退諸菩薩亦復不能知。總其例也。又云。若持八萬四千法藏十二部經。為人演說。令諸聽者得六神通。亦未為難。聽受此經是則為難。或為一分劣解眾生發菩提心者。三祇之劫方成佛故。三乘不退菩薩是十真如觀。或是觀空不退。不是以無明為根本智發心不退。此以前明時劫定實淨土及穢土。全隔在於他方。忻厭之徒安立諸地故。二一乘十地者。從十信之心即信自心。根本無明具分別見。便為不動智佛。即文殊師利覺首目首等菩薩是其位也。以自信自心無始無明為不動智佛。文殊師利即為自心理智妙慧用也。法界大智大悲門普賢行海即是自己所行之行。如是信己以為信心。是故從經之初以列。如來成道之果及十普賢及海月光大明菩薩及神天等五十眾。以為現果成信門。諸菩薩神天等眾。示現入法獲益。所有入法皆同佛所得故。明信從自心無明上見不動智佛故。信亦是佛。悟亦是佛。以不異佛智體用為進修故。作此信時。普見一切眾生所有心量。皆從如來大智而有。凡聖一體同一智慧無有二性。如金光明經天女發願。此語不虛者。願三千大千世界眾生悉皆金色具大人相。當時稱願一切眾生悉皆金色具大人相。具如彼經廣明。又如此經如來出現品云。眾生種種樂及諸方便智皆依佛智起。又云。應信自心中常有諸佛出興於世轉正法輪。從如是信已。以方便三昧發出悟入現本智慧。與佛契同。名生如來智慧家。為真佛子。從此初住住佛所住種如來性。名清淨智慧。從此慧已經十住十行十迴向位位之中。配十箇所修行之人。十箇修行之法。十箇修行。行下之佛果如前釋。十信十住十行十迴向位中所配當者。是今此十地位修行之人。即金剛藏等三十八箇菩薩是。三十七箇是三十七助道法。助前十迴向中悲智妙用功終不立自位佛果。為明十迴向中以大願力已圓理智大悲事畢十地但以助道行力成之使熟。乃至十一地佛果總如十迴向位也。解脫月菩薩一人。表是能請法之人。亦表三十七助道之中解脫清涼之法樂也。故有此三十八菩薩。三十七同名為藏。唯一人名解脫月。即是表三十七助道之中無煩惱之果故。此四十心中位位成佛果及普賢行。非論人王梵王之位。但論位位之中以如來智生身等法界眾生界對現一切眾生前。身非論意生身隨意所往也。但以根本無明成一切智海。一切世界一切處現形隨類應現。不論於此三界外別受變易生死。又於此同金色總是信位之福。以信心廣大願行廣大自信與佛果智齊起願修行。此福不難即得。如隨好光明功德品天鼓所說悔除法。以盡法界眾生數等善身口意舌。悔除所有業障諸天問言云何悔除天鼓云觀業不從東西南北四維上下來。而共積集身心。乃至十方推求悉不可得。乃至廣說如經。天鼓如是。為諸天眾說法之時。百千萬億那由他佛剎微塵數世界兜率天子得無生法忍。得十地位。如上諸天子。總是過去修十信中十勝解業。為中有作惡業墮地獄中。蒙毘盧遮那光照其身。得生兜率天上。得天鼓說法。一時得十地離垢三昧。此為三生得十地果。若信解無作惡業者。一生成佛如善財是也。云一生者。言見道無生性總是入法界無時之生故。如三乘之教刊削屈曲理滯難成。尚能信而為之。此一乘法理智端直不剋不削。達自根本無明便為不動智佛。萬事自止以智利生。即是佛故。又將十迴向廣大無限悲願會融。令行廣大。稱法界智用而無作者。具行而無依者。即普賢行具故。世士大迷易成而功廣者。即不信多劫曲修刊削難成。功劣者反存其情。畢竟多生還須歸此教。如此經中少起信樂。獲得無邊廣大饒益。且如隨好光明功德品中說。約有六門。

第一說修十信中十種勝解力故。其中有造惡業墮地獄中為有信解之種。毘盧遮那菩薩處兜率天時放光。名幢王光明。照地獄眾生離苦生天。天鼓說法得十地位。入離垢三昧。此是三生得果。三生者。一修十勝解是第一生。二作惡入地獄是第二生。三蒙光照燭生兜率天得十地果是第三生。此是第一功少獲益廣多門。

第二諸天得果毛孔興華雲供佛所有香氣。若有眾生身蒙香者。一切業障皆悉消滅得成就香幢雲自在光明清淨善根。此是第二功少益多門。

第三若有眾生見其蓋者。種清淨金網轉輪王位。得一恒河沙善根。此轉輪王位於百千億那由他佛剎微塵數世界中教化眾生。此是第三功少益多門。

第四如是清淨金網轉輪王位放摩尼髻清淨光明。若有眾生遇斯光者。皆得菩薩第十地位。成就無量智慧光明。得十種清淨眼。乃至十種清淨意等。此是第四功少益多門。

第五經云。佛子。假使有人以億那由他佛剎碎為微塵。一塵為一佛剎。以如是等微塵數佛剎。又碎為微塵。如是微塵悉置右手。持以東行過爾許微塵數世界。乃下一塵。如是東行盡此微塵。南西北方四維上下亦復如是。如是十方所有世界。若著微塵乃至可思議不普手答言不也。若有眾生聞此譬喻。能生信解。當知更為希有奇特。佛言寶手如是。如汝所說。若有善男子善女人。聞此譬喻而生信者。我授彼記。決定當得阿耨多羅三藐三菩提。當獲如來無上智慧。此是第五功少獲益廣多門。

第六經云。寶手設使有人以千億佛剎微塵數如上所說廣大佛土末為微塵。以此微塵依前譬喻。一一下盡乃至集成一佛國土。復末為塵。如是次第展轉乃至八十返。如是一切廣大佛土所有微塵數菩薩以業報清淨肉眼。於一念中悉能明見。亦見百億廣大佛剎微塵數佛。如頗梨鏡清淨光明。照曜十佛剎微塵數世界。寶手如是。皆是清淨金網轉輪王甚深三昧福德善根之所成就。此是第六功少獲益廣多門。如是此經法門廣大無限。一念信解心無限。其心清淨無限。供養諸佛饒益一切眾生心無限。一念相應獲無限廣大之益。為明以根本無明便為根本智。所起善根皆廣大無限。為智無依等法界故。所作善根等法界故。如是一念聞法便獲廣大利益者。皆是於此教門生信樂種故。大綱如見。如來處胎現生娑婆穢土。出生滅度之佛。為劣解眾生權施接引之教。即三乘之教是也。如此經云為劣解眾生母胎出現。為上根眾生蓮華化生。如此華嚴經教門是法界普光明大智報佛所說非是出生滅度穢國之身故。是為上上根所說。學三乘教者。雖引此教門和會三乘法相行位。然心想不廣不稱教知將此教門同三乘三祇之教。只可迴權就實是乃契會聖心。何得迴實就權反虧聖說。乖迷昇進成佛何期。設致百萬億三大僧祇。終違聖旨。如三乘教中分分有此教在。只為學者不能了知佛開無上正詮迷者反生遮截。如金剛般若云。此經為大乘者說。為最上乘者說。即三乘權教是大乘故。最上乘者。一乘教是。如法華經是。迴三乘向一乘之教。舉龍女彰法界實理智之無時。即於一剎那之際示三生而成佛。為破三乘情塵劫執反稱是化。就三乘三祇之。劫為真。只為情翳多生反頗梨妙寶鏡而歸如銅鐵之明以閻浮檀明淨真金令同瓦礫之價。非是寶之咎也。只為別寶賄者無功。此以已上一段明一乘三乘十地竟。修行者。但以簡教修行遲速。須去世情大小彼我之言。但稱根即用。

第二立隨位進修次第者。約立十門。

一明十種信中信果成因門者。即十箇佛果。以不動智佛為首。以文殊師利覺首等十箇菩薩。為表修行之人。金色世界等十箇色世界。為所修之法。金色表法身。餘九是隨用為十信。是凡夫有為心修行。是色心起信故。是第二會普光明殿光明覺品所集之眾是。如善財見文殊師利。是表信心位。明自妙慧之理遍周因果終始故。

二從信創昇佛果智慧門者。即第三昇須彌山上說十住位中十箇佛果下名同號。號之為月。是此位之果。法慧等十箇菩薩。是表入位修行之人十箇世界同名為華。是表入位開發慧華心開敷故。此表如善財童子於妙峯山得憶念諸佛智慧光明門。表初會佛智慧住佛所住故。此為十住。妙峯山者。是止中之妙慧也。為艮。為山。為止。為門闕。為童蒙。為初明。昇須彌山者亦同此。

三明已居佛慧修行門者。即第四會夜摩天宮說十行法門是也。其中有十箇佛果。皆下名同號號之為眼。是此位修行之果。功德林等十箇同名為林菩薩。是表修行之人。十箇世界皆名為慧。是此位中智慧方便之法故。如善財表法中於三眼國見比丘林下經行。表行廣多覆育如林。經行表行無住故。三眼者。表智眼慧眼法眼等三眼。此兩位佛號十住位同名為月。十行同名為眼。十迴向十箇佛號上名悉同號之。為妙為表妙用智圓昇進功德妙在其先。一一是有所表。不浪施名。

四大願理事悲智參融無盡門者。即第五會兜率天宮說十迴向。以無盡大願會融理智大悲令普賢行滿十箇佛果上名。號之為妙。是此位之果。十箇菩薩下名同號之為幢。是表此位修行之人。十箇世界號之為妙。是此位修行之法。明理智悲願萬行妙用為世界故。如善財表法中見鬻香長者號青蓮華者。是明此位法以將理智慈悲願行一切無盡差別智慧差別願行。以將迴向之蜜。合為一丸戒定慧之香。以無依住智遍周法界。對現色身隨病調伏。而與五分法身之香。而無所著。如青蓮華色香第一而無所著。和合願智悲法身十波羅蜜四攝四無量三十七助道之分世間出世間法。共為一法。猶如合香以將眾香合為一丸。

五蘊修成德門者。第六會他化自在天宮說十地法。但修前迴向法令使德行功德。滿其十迴向願行更無別路。佛果世界。但取十迴向中妙用同功。不別安立。亦無他化天王遙見佛來敷座及迎佛等事。為明十地中法則如十迴向和會以終。但生熟不等。更無有異途故。但將十地十一地行門觀智。反資前果。猶如菔菜長葉資根。如善財表法中。善財見摩竭提國迦毘羅城主夜神名婆珊婆演底。此云春時主當。明此神春時主當苗稼。亦名依止無畏。謂與一切眾生作依止無畏。身出星宿照曜眾生。於身一一毛孔現行。化度無數惡道眾生。迦毘羅城者。此云黃色也。為明此城在閻浮提之處中。明中宮土為黃色。表十地契中道應真不偏故。此是如來示成道處國。夜神總是女神。以明凡得智成悲故。以女神表之。神者。應真其智則神故。其智不為不思而遍資萬有。此神表初歡喜地自第九迴向已來。直至第九地。總入神位明昇進智通。祐物無限。不為不思而智自遍故。且略言爾。廣在後文。凡是善財問善知識。發心久近在世多少者。皆是明成就長養大悲之行。住劫久遠明大悲深厚。在智久劫是一剎那故。如觀世音菩薩以名號及所說法號慈悲經。又是十迴向中。第七迴向中善知識。與第八迴向位中正趣菩薩。共成七八迴向悲智二門。皆須如是前後和會方了其經意。不可見一法而能了佛心。明此十地但如十迴向法蘊修成悲智滿前願故。是故初歡喜地得願求成滿心。以依前十迴向願心成滿故。

六德滿行圓利生自在無限門者。在第三禪是第七會經。梵本未至。有百萬億偈。依菩薩瓔珞本業經說。此經是如來化三乘人却領三乘之眾。至菩提樹下說往昔初成正覺時。說華嚴經。一一排次重敘其會。至第三禪。如瓔珞本業經。說十一地等覺位為一生補處菩薩位。為此地普賢行滿十二地為妙覺如來故。以此為一生主也。如善財以行表法中。見佛母摩耶夫人。是其行故。明十地以智從悲成行門。即以夜天女神。及如來為太子時妻號瞿波。此云守護地。此十箇女眾成長大悲。守護大慈悲地也。如十一等覺位中行悲行滿。即從悲生智廣利益眾生。即以見佛母表之。母是慈悲之義。出生大智化利眾生。即等覺位中十箇善知識是也。故云摩耶生佛。佛是智故。

七德行圓滿成佛果終門者。即如第八會普光明殿說十一品經。以十定品為初。次十通十忍阿僧祇如來壽量。菩薩住處。佛不思議如來十身相海。如來隨好光明功德。普賢行如來出現等品。准初會中問處并有十頂未有說處。亦是來文未具。總是如善財表法中見彌勒菩薩是其行也。明是同其善財一生成佛果故。遂於樓閣之內現三生之行。總在如今。三生者。一過去久遠見道修行生。二現在得果圓滿生。三當來示現成正覺生。總在樓閣之內。如今現前無古今。去來現在不可得故。然亦不廢三生之相。現在其中。但以智知為隨俗利人故。即三生也。若約真論無發菩提心時。無修行見道時。無現生得果時。無當來示成正覺時。以三世及心量無性體故。無安立故。無處無依住故。名之成佛之時也。若見自心有能發菩提心時當來成正覺時。即為情識生滅不名發心時故。以是義故。信心及佛果總不離普光明殿。乃至常行普賢無始終之行。離世間品總不離普光明殿。明因果同本不動普光明大智。以為昇進功終故。時復無體。智復無依故彌勒令善財却見初友文殊師利即明至果不移因善財念見文殊。便聞普賢菩薩名。及自見其身入普賢身者。明表正覺之因不移行果。總明圓會因果行總一時滿故。為智境界上能含一切眾生情量多劫是一時故。明智無情有故。但不離十信中不動智佛。無前中後際故。此如文殊師利十信中說偈云。一念普觀無量劫。無去無來無住處。如是了知三世事。超諸方便成十力。

八普賢行海常行門者。即如第九會中說離世間品是。常在世間無限利生。不與情合作業相應。即如善財所表行中憶念文殊初友便聞普賢名及見自身入普賢身是也。此是自成佛果竟。常行普賢無始終行。此普賢行亦明不移本普光明無依住智。古人釋云。重會普光法堂三會普光法堂。總非重及三故。大體明但以一箇普光明無依住大智。圓會初發心因及佛果并行行滿。此三事總不離此智。時亦不遷。為明依智發心始終無情見之跡故。

九如來不出不沒佛智恒果門者。即如第十會中說法界一品經。是以法界佛之恒果故。

十表通信六位人法所進求門者。即如覺城東會大塔廟處善財見文殊菩薩并已下入位中五位善知識是也。此已上十門。從普光明殿說十信以來總重敘。使令學者易解經意故。并以略舉。善財知識表法次第和會令易解故。

第三重敘佛所說法處及座體者。其義有三。一敘說法之處及意趣。二敘放光之處及意趣。三敘座體及意趣。

一敘說法處及意趣者。其處有十。其意趣有十二。

第一菩提場菩提樹下一會在熙連河邊。去優樓頻螺迦葉聚落五里。是一牛吼地。是阿蘭若處得道。依世間法。如此是化眾生法則。佛無此也。乃至昇天總是所表法則。若望如來。以智體遍周十方恒遍而無來去。對現色身故。此明與世成法有可倣學也。此一段是如來舉自果法勸眾生修行門。

新華嚴經論卷第二十二

新華嚴經論卷第二十三

長者李通玄撰

第二會於普光明殿。此承上。古德說云。去菩提樹三里。又云龍造。此將未可也。普光明殿者。約所顯得普光明智所報居之殿。智體廣大無限重重也。所報之境無限重重。等同法界。如經初所陳。其地堅固金剛所成。寶樹行列宮殿樓閣等是。皆煥曜光明遍周法界。此明智體報居之宅遍一切處一切處總在纖毫之內不可拘其處所。以智遍觀。其宅亦復遍周十方。總是無限之境也。於此普光明殿說十信法門。明以舉果成信。還將智果報得。宅中說本不動智佛。以為信位。明信自心是不動智佛。約此以為信體。心外有法不成信心故。即如來根本智宅。還信自心所有分別是如來根本普光明大智本無動故。只為迷本妄為動故。

第三會於須彌山頂說十住。表入理契智非生滅心所得至故。如須彌山在大海中。高八萬四千由旬。非手足攀攬所及。明八萬四千塵勞山住煩惱大海。於一切法無思無為。即煩惱海枯竭。塵勞山便成一切智山。煩惱海便成性海。若起心思慮。所有攀緣塵勞山逾高。煩惱海逾深。不可至其智頂。明以定為方便。是故法慧菩薩入方便三昧。方說此法門。當知亡思即智現在想即迷存。滯寂智潛情虛智發。此乃見道之初。生佛智慧家之始。約表出凡超世同天自在得智慧山之頂。又以方便定止心不亂為山體故。以艮為山為止。此為十住位也。初生佛智慧家住佛所住。明依定發慧像須彌山故。

第四會夜摩天宮說十行。已上空居。表約智慧法空而為行體即處世無染。又明此天名時分明菩薩處行知根生熟時非時。不妄利生。又知何惑增多何惑減少。隨惑增減而成熟之。表知根利生名為時分。法空隨行名為空居也。

第五會兜率天宮說十迴向。此天於欲界處中。又名樂知足天。明迴向法門不貪涅槃不貪生死常處生死常處涅槃無二性故。處中道故。餘四天皆放逸。如色界無色界天。樂淨不可和會中道義故。雖他化自在天說十地法。還以此位中道之法。成十地蘊修成功故。說十迴向法以膝上放光表卷舒自在莫不由膝故。明理智大願大悲滿周十方會融無礙莫不皆由十迴向位。如十地依此而行蘊積令熟故。無別法故。

第六會他化自在天宮說十地。表至欲際之頂。又表依眾生而應化故。無自化也。故借此天處。以表化他之智故。又此天處是魔波旬所居。明十地位智伏心魔也。成大慈悲之行令成熟故。

第七會在第三禪。表普賢行滿法悅利生。表此天唯禪悅喜動故。

第八會普光明殿說十定及如來出現品。明佛出現進修道極不離本處。明不離一箇普光明智以為進修。云昇天上者。表法昇進。元來不離一箇普光明大智本定之宅。明雖修昇進行滿元不移本不動智中普光大用。

第九會又在普光明殿說離世間法。明以普光明智遍周十方普利眾生不染眾法名離世間。以普光明智具普賢行恒在世間不出不入。名之離世間故。以智體恒用而無依故名為離。非厭離故。如此三會總在普光明殿者。明行因與果并普賢行滿總是一箇普光明。無始終依住自在大智故。若眾生發菩提心者。不見此智不名發心。見此智者方名發心。若心外見佛者。及取相求真者。皆且作善。未名發一切智心故。經云。乘一切智乘直至道場。以乘普光明大智之乘。還不出普光明大智道場。名之為至。此名發心畢竟二不別。如是二心先心難。是故發心難明此智難信。信得即能入故。夫證發心易先起信發心難信極即入位故。但須方便三昧現之。即智境便現。此三會總在普光明殿者。明定體用始終因果萬行同一智也。如前所述。

第十會在給孤獨園說法界品。明法界不離世間給養之義故。表世間生死園林即法界體用。是故如來所居重閣講堂。包含法界師子之座。暨乎十方。唯應度者知之。處迷者不覺。即五百聲聞及餘眾生是也。

第十一會在覺城東。文殊師利為諸大眾說普照法界修多羅門及善財童子善知識等。明文殊是引蒙之首。十方諸佛及一切眾生。總依此法為師首故。為無性妙慧之首故。即以普賢為行首故。二首同發無前後也。已上敘會處所及所表意竟。但約如來自身表法放光有十度。

第二敘放光之處及意趣者。約敘表昇進修行光明。約有其十。

第一會中如來現相品兩度放光。一放齒間光十方告眾知佛成道。令眾咸集說佛因果之法。二眉間毫中放光普照十方。名一切菩薩力智光明照曜十方藏照十方已。其光來入佛足下輪中。明舉果成因入信光。又於毫中出佛剎微塵數菩薩勝音為首。明如來自所行之行遍周。明佛自覺行遍周之果。用成信故。此光入佛足下輪中。明此光與說十地放眉間光相似。此是所信之佛果。彼是自己修行昇進所得之果光也。

第二會如來兩足下輪中放光。此是普光明殿成信位之光。是初會中放入足下輪中之光。今放出以成十信果故。明說十信光。以足下表之。輪表圓滿故。明說佛果德用成信心。表信心之中信佛果圓滿故。

第三會如來足指端放光明。入內位之始。蹬聖道之初。生佛家之首。行聖行之初。故此光表之。此明說十住位光發足入聖之始。

第四會如來兩足趺上放光。表依法空行故。此明說十行位光以明依空起行故。

第五會如來膝上放光明。表十迴向大願理事互參智悲同濟。猶如人膝是卷舒所由也。此是說十迴向光。表起願興悲生死涅槃智悲自在。

第六會眉間放光。名菩薩力焰明。此光是初會中眉間所放之光。名菩薩力智光明。此因果相似。初名力智。表根本智。此名力焰明。表自功達本。即能照俗故名力焰明。如三乘中號名根本智。及緣俗名後得智。此明達根本。智即能照俗。無二體先後。雖立昇進之位。階級智不異。大悲不異。時劫不異。普賢行不異。總無遷法故。乃說無量智慧皆隨用言之不移本也。以智照之可見。以情見之即迷。以大悲門中引俗。即時劫及法各分。若大智約真時劫。元無依止長短。以總別六相言之。

第八會如來放眉間光。灌文殊頂。放口中光灌普賢口。表令理智萬行共相參以說佛果德故。意明文殊理及妙慧。普賢是智萬行之用。意表理智妙慧寂用交徹相參問答佛果之門。文殊是如來法身無相善決正邪妙慧之果。普賢是如來大智遍周對現色身知根利俗之行果。一切諸佛用此二法而成佛故。此教之中如來出現品。還令此二法會融參徹。方成佛果理智萬行法界無礙圓融之門故。放光照之令相問答。令後學者見法易明。此二人因果從初發信直至果。終參融交徹思之以理智照自心體用可見。初會佛果是佛自成故。此十地十一地後佛果。是修行者自力所成。以將此文殊普賢二行參徹明理智萬行滿故。

第九隨好光明功德品於手中放光照惡道苦明道滿大悲接俗光也。此已上自第二會以來。是自修行者昇進之終。是此一終之教未付囑流通亦在此出現品內。如前所明。

第十法界品還於眉間放光。名普照三世法界明。三世總一時故。總以法界為果體。從信住行迴向十地十一地及佛果。總以法界為果體。文殊為法界理。普賢為法界智。理智妙用為一佛門。以此一門為化群蒙分為二法。若也逐根隨俗法門無盡。若論實理不離無性之中一法。一多無礙名為普賢。始接童蒙達無性理中。妙簡正邪入無生慧。名號文殊。亦名童子菩薩。能同苦際興行利生治佛家法名為普賢。二人參體名之為佛。本來自在名為法界。從初徹後。總此法界為體。更無別法。此品為一切諸佛因果之大都。亦是眾聖賢所行之大路。無出此也。亦是自心一切智王之所遊觀之大宅也。亦是一切眾生之所依故名法界。

第三敘座體及意趣者。其義有十種同異意趣。

一初會座體以摩尼為臺者。約本體以法身性自無垢為摩尼。名離垢寶故。意以佛果菩提。約法身無垢為體。報得佛身及化身為智用故。明依體起智用故。以摩尼為座體故。

第二會座體蓮華為藏者。意表第二會約化利眾生令成信種。處信之中表行。在世無染。表以利物無染為功。即蓮華為藏。

第三會在帝釋妙勝殿上。安置普光明藏師子之座百千層級。意表從信入位。以方便無念無作寂靜三昧。名為安置。以三昧力顯得如來根本智慧。創生佛家得無畏慧。明普光明藏師子之座。藏者。表此位入如來智慧之藏。師子者。明智慧無畏。普光明者。表契如來本普光明法界大智慧也。

百千層級者。表十住進修階級出世越百千情繫無明故。破百千業障故。如佛果座。總不云層級以無。進修昇降覺惑淺深智慧勝劣故。如十住中初且百千層級。為明入位進修超業障之分齊也。

第四會夜摩天宮。化作寶蓮華藏師子之座。為表說十行位。約行處世無著。以蓮華所表。師子如前依主釋也。百萬層級者。昇進過前超業勝故。云化作座。不云安置者。表以入如來智慧以智隨行所行行業以智化為故。猶如變化故不云安置。明行從理化故。

第五會兜率天宮。即殿上敷摩尼藏師子之座百萬億層級。表十迴向。其中以出世之理智依本法身處世無垢。依本佛果座體為昇進。還歸本故。設以迴向方便願力成其悲智。不易法身自體無垢。為迴向悲願會融令體用均平故云敷座。不云安置及化作故。百萬億層級者。昇進過前故。除染淨二障。成無礙法界大悲智。雖十住十行五位齊修。然以教辨病。明前二位。出俗心勝。大悲心劣。此十迴向位。以願力會融智悲得所故。

第六會他化自在天王宮。但云摩尼藏殿。不云座體者。意表座不易兜率天摩尼座。但舉法性無垢大智成大悲門。覆育含生故。故但云殿不云座。以明依前迴向之法長養大悲之殿覆育眾生故無別昇進故。

第七會在第三禪。其會法則教行未來。且以普賢行品略舉。其普賢行品在三十六品。是且其略舉。大本未來。有百萬億頌。

第八第九會第二會。同在普光明殿。明十信心與昇進。修行所至佛果及離世間品普賢常行及十定十通等總不離普光明一箇智體故。以成五位十信等進修故。總不出此智。此普光明智十方諸佛及一切眾生同共有之。諸佛已達。眾生迷之故。然體用是一迷悟不同。望此教中發心之者。一悟即知見如佛。如法華經。以佛知見示悟眾生。欲令眾生入佛知見。乃至乘一切智乘直至道場。又此經云。乘如來乘不思議乘最勝乘無上乘等。是如初卷中歎諸菩薩德中。善知一切佛平等法已。踐如來普光明地。此普光明智。眾生迷智為迷。悟者悟迷成普光明智為悟。是故初會神天示現入法獲益。入即同佛所。入同佛知見。與眾生作入法之樣。令後學倣之。是故此三會總在普光明殿意者。明五位昇進信亦不離此智悟入修行亦不離此智時劫無體可轉智復不異此普光明智。以十迴向法門和融悲願。即自在神通。總在其內。如一生修有漏十善。尚得生於天上得業報神通。十念成就尚得往生淨土。何況依智發心。又復更加悲願諸波羅蜜之行。豈此一生之後不得智體自在神通。望以智境會實而論。設無盡劫元來不出一念。今言一生者。時終不延。智終不異。生終無生。必不可逐情見生滅之生。但以真智知。即萬迷不惑也。如西方淨土十六觀門。總是作想。想成由自報得神通。何況達理智無依。明淨遍照。了身心無體。內外見亡者。但任理智廓然。興大願海會融悲智。一剎那際對現色身。供養諸佛教化眾生復無作者。性皆平等無心無主無性無相凡聖一如。無所依住以無住法隨無住智供佛利生。如是修行。何慮不獲大力神通。一依十迴向品。修學即得。

第十法界品。但云其座普周法界不云層級。但明佛果座體摩尼為體。從初會至第五會。座體同是摩尼為體。會佛果體同故。大意以智行悲。不異一箇普光明智。處世無垢。不異一箇妙理法身智與法身。同為一箇自在無體。用而無作。不往而至。任物而應。以理智會融方可知之。已上表意但令眾生見事知法。令易解故。起進修行無疑惑故。更廣云云。約知所趣。論主頌曰。

普光明智等虛空　虛空但空智自在

從初發心依此生　究竟還依此處滿

是故三會光明殿　和會因果無別體

隨位進修行差別　智隨生別報境殊

不離本智無生滅　是故佛坐摩尼座

此意明五位佛果中昇進。皆以法界本普光明智為體用故。是故始終因果不離普光明殿中。

第四隨文釋義者。於此品經中長科為四段。一序分。二正說分。三動地興供分。四說頌嘆法分。

一序分者。從初爾時世尊已下。至法界智印善印故。於中有四段經。名為序分。

二正說分者。從爾時十方諸佛各伸右手已下。至三十九卷中受持修習然後至於一切智地。此一段是正說分。

三動地興供分者。從爾時佛神力故已下。至而說頌言是。

四說頌歎法分者。從其心寂滅恒調順已下。至三十九卷經末是。

第一序分中。復分四段。

一爾時世尊在他化自在天已下。至說不可盡。有十八行經。歎諸來菩薩志德分。

二其名曰已下。至而為上首。有十八行經。是菩薩列名分。

三爾時金剛藏菩薩已下。至滿足一切智智故有二十五行經。明金剛藏菩薩入定同號諸佛皆來現前勸念令說十地法門分。

四爾時十方諸佛已下。至法界智印善印故。有九行經。明十方諸佛與金剛藏菩薩十種力令說法自在分。

隨文釋義者。從爾時世尊在他化自在天王宮者。明如來智身應位而現故託處表法。明此菩薩十地道終至欲界頂故。又為眾生故。而修行十地。非為己自有所求故。名為他化。又為十地道終降心境魔得自在故。入離垢三昧。白淨清潔法合然故。處欲界頂。常處三昧不住淨心。不居禪界故。為明此十地功終法雲普潤不拘垢淨對現色身故。於此天說此十地故。如故初會中自在天王獲益頌曰。佛身周遍等法界。普應眾生悉現前。種種教門常化誘。於法自在能開悟。

問曰。何故如來降此他化天中。何故不云天王遙見佛來及敷座迎送莊嚴偈讚等事。

答曰。此位但依前兜率天宮法門迴向願行悲智之法。行之更無異法。以此不陳餘事但積德依前願海功終智極。不假更須法事。表其昇進和會。但依前法故。

又問。何故不次第至化樂天因何越昇他化天說其十地。

答曰。明十地向前須依次第和會理智悲願昇降會融得所十迴向和融悲願理智齊均廣狹稱周法界等眾生量表法處於中道還於處中處說中道之義說十迴向和會悲願理智。即於欲界處中以兜率天。是上下俱有二天故。說十地處中。即於欲界上際色界下際。欲明不拘染淨即理智大悲自在故。又說十一地等覺法門。於第三禪說。表利眾生之行滿法樂利生似彼三禪禪悅為樂。第四禪表佛果周妙用圓滿故。又十地超化樂。十一地超二禪。又明倍倍智高越次第故。摩尼寶藏殿者。表無垢大悲能含覆育物故。明此位一無情取自安樂心但饒益眾生長大悲故。故處摩尼無垢寶藏殿表之。與大菩薩眾俱。即是金剛藏等三十七表三十七助道法眾。解脫月一人明一一助道下當體皆是解脫清涼樂故。明即助即正道為地前見道正見已終十地助顯成熟不同三乘。十地見道地前資糧。為此一乘教。從初依如來根本智發信心修薩婆若智故。不依空觀折伏現行煩惱。十地方得意生身故。此教雖說如來無量色受想行識及心意者。明不壞俗境以達成差別智故。非同伏惑留生往生淨土故。或云三千之境為佛境故望此教中初信心之中。但約無限佛境。塵含十方。毛容法界。為信進修行。不云三千大千為佛報境一如賢首品。是所信忻修之門。發心功德品。是十住悟入之德。經云。其諸菩薩皆於無上正等菩提得不退轉者。菩提有五。一小乘菩提。二二乘菩提。三空觀行六波羅蜜菩薩菩提。四修十種相似真如觀修十波羅蜜有十真如障十一種麁重二十二種愚癡菩提。五依十種如來智修十波羅蜜以無盡劫為一剎那際契無盡多生為一生一念迷解即佛智慧菩提。此明依根本智發菩提心。如起信論。亦有此文。依本覺故而有不覺。又云。覺心源故名究竟覺。明知依如來智上而有不覺。依無明上而有覺者。於此覺者隨根種性。有此五種覺法差別。如此經菩提並一乘佛果根本智上不退菩提。如起信論說。或言超劫成佛。或云。我於無量劫修行成佛道者。皆為懈慢眾生作無數方便。或云。要經三僧祇方得成佛者。此皆逐世情說為三乘。不依根本智發心。此教依智發心。若以智論之不隨迷情。直以不可數阿僧祇劫以為無時。以此無時假施設一剎那際。攝無限三世劫。無限三世劫。總不出一剎那際。經云。智入三世而無來往。如是三僧祇劫。情有智無。以智收情。情居智內。無量劫情有在剎那際智中。若取情虛智實元來總無時體。始終無時可遷。二事校量。只可從實不從虛也。經云。悉從他方世界來集者。以從十迴向法來成十地。名之他方故。法界性中無別他方。以未至位處。名他方故。乃至諸位例然。住一切菩薩智所住境者。但五位菩薩智境。總同。至此十地中佛智境故。入如來智所入處者。為依如來根本智發心入行差別智成大悲故。善入一切菩薩禪定者。一如十定品。說三摩鉢底神通明智明。三昧能起智印神通。三之云正。此云正慧。以三摩者。三昧。鉢底者。慧於一念頃無所動作。悉能往詣一切道場者。以三昧智印性自遍故。無表裏故。明常與智俱無散動故。其名曰金剛藏菩薩者。以智慧為金剛。能破諸惑故。藏者。明智德遍周名之為藏。寶藏菩薩者。法寶遍周名之寶藏。蓮華藏菩薩者。明於眾。行及涅槃生死無所染著故。德藏菩薩者。明眾德圓滿故。蓮華德藏菩薩者。明無染眾行莊嚴智德故。日藏菩薩者。明大智照用也。蘇利耶藏菩薩者。此云日之照用也。無垢月藏菩薩者。明大慈悲心照俗破煩惱焰故。於一切國土普現莊嚴藏菩薩者。明福智二事遍周故。毘盧遮那藏菩薩者。云光明遍照之智。如是諸菩薩。以名下義解之可見。此一段有三十八箇菩薩。如三十七箇菩薩同名為藏者。即表三十七助道行門。如解脫月一人。即表三十七助道行中助菩提分清涼之果故。與諸菩薩作請法之主故。令諸大眾聞法修行得清見者。悅意如華故名悅意華也。優鉢羅德藏菩薩者。取青蓮華為喻。以義取之可知。星宿王者。明自在無礙差別智分明故。

第三入定分中。有二十五行經。義分為四段。一爾時金剛藏菩薩。有一行半經。總有三句經文。明金剛藏菩薩入定分。二入是三昧已下。至而現其前。有兩行經。明同號諸佛來現前分。三作如是言已下。至能遍至一切處決定開悟故。有十六行經。明以二十六事因緣入此三昧分。四善男子已下。有五行經。明十方諸佛勸金剛藏菩薩令說法分。經云。金剛藏菩薩承佛神力。入菩薩大智慧光明三昧者。以如來智慧以為信進修行所作一切佛事。總是佛神力無我自作故三昧名。菩薩大智慧光明者。即是如來眉間所放。十地智慧中道之光明。名菩薩力焰明亦是初會中如來放眉間光。明名一切菩薩力智光明。總是十地道終佛智慧光明。今入三昧。還是此之智慧三昧說十地道之智慧。名菩薩大智慧光明。以根本智成菩薩大悲行故。十方各過十億佛剎微塵數世界外。各有十億佛剎微塵數諸佛同號金剛藏者。十億表數之圓滿無盡故。云世界外者。從十住十行十迴向中佛果為外。今成此十地智德佛果名來現其前故。所以與入定菩薩同名者。明入定者。智慧會及與本位佛智合故。言十億佛剎微塵為數者。明無作智用體遍周故。言十億佛剎微塵數佛共加者。明位至會源自力與佛力會故。故下文亦是汝勝智力故。汝以毘盧遮那如來應正等覺本願力故。威神力故者。明昇此十地法門皆以十迴向中一切諸佛本願發起若無十大願迴向此位不能自成故。威神力者。由初發心皆乘如來一切智乘。威神之力而昇此十地故。不離如來所作一切智用故。若不由乘如來一切智乘。云何至此十地之位。此智通因徹果同智地故。是故於此教中十信十住十行十迴向位位有佛果故。此十地十一地中佛果取十迴向中佛果同妙用也。通十信并五位進修中有六十重佛果。若但取入位有五十重佛果。通修行因共有一百重因果。以佛本位中十波羅蜜自具十重因果。明修行者。皆依此佛本因果上起。五位修行昇進。以依本起名一百一十城之法門。總通取十迴向中佛果同名為妙。以此十地十一地不更別立佛果之號。以十地十一地法同十迴向法故。如佛本位十波羅蜜者。如初會舉果勸修中如來是佛果。次十箇菩薩上名同號為普者。明佛果位中普賢菩薩修十波羅蜜隨行名殊。此是佛本因果行門故。四十眾神天倣此而起。隨十住十行十迴向十地位。進修行別。十波羅蜜亦隨昇進行上亦名別。通十普賢四十眾神天有五十。以十波羅蜜隨行五位上昇進。即有五十箇菩薩行因五十箇佛果。通為一百。常不離本佛果本十箇普賢行名十。十通四十眾神天為五十箇波羅蜜行。一中攝十。即有五百種差別智門。方成萬行圓滿佛也。即安立一剎那際。為昇進始終之時。例如龍女是剎那不出三生成佛。亦取十定品中以剎那際降神初生及入涅槃。以為時體本來如是。見時日遷者。情隨妄想也。已上釋汝以毘盧遮那如來應正等覺本願力故威神力故竟。此一段識本發心及成果之因緣。皆乘初會中毘盧遮那智力十普賢行四十眾神天所行行力。倣此而修。名乘佛神力。是如來願力亦是汝勝智力故。已下十二行經。都舉入三昧之所為。有二十四因緣。文義可知。第四段善男子。有五行經。是勸說分。有十事因緣。如文自明。云滿一切智智故者。一滿根本智。二滿差別智。

第四諸佛與力加持中。義分為三。一明諸佛十種加持。二明十種因緣法入是三昧。三明諸菩薩請說法。一爾時已下。至具足莊嚴。有五行半經。明十方諸佛與金剛藏菩薩十種力加持分。二何以故已下。有四行經。明舉十種因緣法合入是三昧分。於此欲說十地法時諸佛加持有六。一十方諸佛同名現前加。二毘盧遮那本願威神加。三諸佛與金剛藏十種法力加。四諸佛以言讚歎加。五諸佛各申右手摩頂加。六如來放光灌頂加。三如來菩薩請說有四。一如來放光光臺勸說。二解脫月三請。三諸菩薩同請。四通諸佛放光勸說。總有六種加持四重請二勸說。

第二正說分中。從爾時十方諸佛各申右手已下。至動地興供以來。正說十地。且從初第一歡喜地中。長科為十段。一爾時十方諸佛各申右手已下。一段有十六行半經。明十方諸佛手摩金剛藏菩薩頂令起正說十種地名分。二爾時金剛藏菩薩已下。長行有五行。通偈頌有十行經。明金剛藏菩薩默然不說法。解脫月菩薩知眾之心。為眾請說十地法門分。三爾時大智無所畏金剛藏菩薩已下。長行通偈頌有七行經。明金剛藏菩薩以申默然不說之意。四爾時解脫月菩薩已下。通頌有九行經。明解脫月菩薩重請說法分。五爾時金剛藏菩薩已下。長行及頌有九行經。明金剛藏菩薩恐劣解隨識者不能生信分。六爾時解脫月菩薩已下。一段通頌有十四行經。明解脫月三請。此眾堪聞。若有得聞佛所護念願說無疑分。七爾時諸大菩薩眾已下。并頌有六行半經。明大眾同請分。八爾時世尊已下。并頌有二十一行經。明十方世界如來各放眉間光灌金剛藏菩薩頂。互相照燭光作成臺。光臺出音聲勸說十地分。九爾時金剛藏菩薩已下。長行并頌有十三行經。明金剛藏菩薩歎十地法門甚深出過情意識。唯智所知非言所及。承諸佛威神略說少許分。

十佛子若有眾生已下。至卷末已來。是正說。第一歡喜地行門分。

此十段門中。大意有十。文自具足不煩更釋。其十事者。一諸佛摩頂明印可許說。二總舉十種地名。三默止待請方宣明法可貴不輕授物。四解脫月知時而三請。五金剛藏菩薩恐器劣而三止。六大眾咸同請。七明堪聞者諸佛所加。不堪者元自不聞。八明光臺出音勸說。九明佛光灌頂。十明金剛藏菩薩辭近法深略說少分。大意明此十地體與十信十住十行十迴向十一地互作依止故。是故從十信十住十行十迴向。總有十地行門次第。為以一箇如來自在無礙大智同行一箇十波羅蜜。以為方便進修故。總是初會十普賢法故。是故解脫月菩薩言。以字母等喻一切書字及數說無離字母。一切佛法皆以十地為本。明此十地為本明此十地法通因徹果不離如來根本智。依十普賢行。修差別智。滿薩婆若海故。是故從初舉果勸修中放眉間光。名菩薩力智光明。入佛足下輪中。用成十信。今還於如來眉間放光名菩薩力焰明。灌金剛藏菩薩頂。用說十地。足下光明以果成因生信。此光明說十地是所信之果終。是故今還放初信之十地智果之光。用灌加持金剛藏菩薩頂。令說此十地之行。從頂入者。明十地是一切菩薩中道之智果頂故。至一切智之盡處故。是故如來出現品法界品。總於如來眉間放光。總明果體智光圓滿處故。又光從頂入者。明以從智頂處世行悲。稱十迴向中所發大願令行滿故。明此十地長養大慈悲門赴所願滿足故。是以善財知識以十女天表之。十一地明悲滿從智遍利眾生。以佛母摩耶生佛表之。須妙得其意方可知真。成信解之門昇進之路。不窮大教無可以指南。從第十正說歡喜地行相門中。又分二義。一長科此位。二隨文釋義。

第一長科此位者。於此歡喜地中。長科為十二段。一佛子若有眾生深種善根已下。有十七行經。明初從凡夫地起三十種廣大志樂深心入菩薩位生如來家分。二佛子菩薩住歡喜地已下。一段有二十三行經。明菩薩初入地位多歡喜分。三佛子此菩薩以大悲為首已下。一段有十六行經。明入初地已又生三十四種廣大志樂分。四佛子菩薩住此歡喜地已下。有五十八行經。明住歡喜地興發十種無盡廣大誓願分。五佛子此大願已下。有七行半經。明前十無盡願以十無盡句而能成就分。六佛子菩薩發如是大願已下。有八行經。明發十無盡願已得十種利益心十種信功用分。七佛子此菩薩復作是念已下。有十八行經。明菩薩知真愍俗隨迷緣生起大慈悲分。八菩薩摩訶薩已下。有二十一行半經。明入初地菩薩隨順大慈大悲行施分。九佛子菩薩住此歡喜地已下。有十八行半經。明以大願力得見多百千萬億佛及行四攝攝眾生分。十佛子菩薩摩訶薩已下。有二十八行半經。明菩薩入初地時善問地地次第進修對。治障礙分。十一佛子菩薩摩訶薩已下。有二十行半經。明菩薩入位受職分。十二若人集眾善已下。有四十六行頌。頌前之法分。

第二隨文釋義者。從初段中。經云。佛子若有眾生深種善根者。即如此段中生三十種志樂廣大是也。善修諸行善集助道者。即十波羅蜜三十七助菩提行觀是也。從四念觀常念觀身空無性相觀。受不在內外中間。觀心無住觀法無我。勤行此觀名四正懃。心稱所觀得法無我名四如意足。以得法無我故獲得五根。以觀達真不退名五根。五根者。信進念定慧。以不退生死正信根成故。隨行不染不與情俱。名之為力。力者。如前五根隨境不退不與情合。但與智俱。名之為力。即便獲得七菩提分法。七覺者。念覺支。擇法覺支。精進覺支。喜覺支。捨覺支。猗覺支。此心稱理為猗定覺支。以得此七種覺支分獲得八種正道分。八正道者。正見。正思惟。正精進。正念。正定。正語。正業。正命。是也。解云。以入佛智名為正見。以智觀法名正思惟。依五位法而行修名正精進。常與智合不與情俱名為正念。心無生滅而能發起諸佛智慧。及起無量大神通力名為正定。善能分別人天外道三乘一乘邪見正見邪定正定邪行正行。名為正語。善簡自他一切邪業。善顯佛智慧等一切眾生同共有之名為正業。令一切眾生人天外道世間生死及三乘出世解脫法門。皆令迴向如來根本一切智心。本無情動。名為正命。如三十種廣大志樂。如經具明。從佛子菩薩始發如是心已下。有五行經。都結菩薩能發此三十種廣大志樂始發如是心。即超凡夫地入菩薩位生如來家。此一段通收前十住中初發心住。同此十地中初歡喜地。生如來家為真佛子。為明同乘一如來智慧為體故。明五位中差別行及差別智無前後始終一時同進故。非同三乘逐情法故。法行雖廣是一佛智印。諸法非前後故。故此十地法返成前十住十行十迴向法。非是此十地別有法來。猶如蘿菔從根生葉。復以葉滋根。亦如種穀以果生苗苗熟果成還初果也。如善財見慈氏如來。慈氏如來還令却見文殊。明果不離因中果也。又如人初生至三十而長終但以長初生為大故。非別有大來。又初生至老大時無先後也。以智為先導。非情所收。無先後異也。此一乘五位法門。智為先導。無先後故。五位之行教辯昇。進同異差別。雖立昇降差別。但明一法界智中階級。非如情見階級故。以智照之可見。亦如龍女一剎那際三生具行成佛是也。三乘之種不體會法華經會權就實之意。反云是化要經三祇劫方得成佛。此是法界大智宅外門前之見也。猶住草庵。且免三界麁苦之樂。得三種意生身。住火宅門外。權設三車。是以机案有憑據之乘以淨土穢土有二別故。未入法界大智生死涅槃無依住故。智悲無限佛本報居華藏海宅故。以眾生海即佛海故。眾生智是如來智。於一毛孔以智所觀。一切剎海凡聖同在其中。於剎那中普見無限三世劫海。無有始終。不同權教定時劫淨穢全作差別法故。此經十地之法門莫以三乘留惑。或以願力不取淨土。留身穢境。以悲化眾生等解。皆不稱此之法界普光明大智本宅之門。須改三乘之見網眇目者。令圓滅存留惑及淨穢土之漏身。始可稱智身之廣大入此不動廣大智身。方名歡喜地不動相應也。亦是十信中不動智佛為體。十住十行十迴向隨昇進立名。至此位。歸本名故。論主乃為頌曰。

無限智悲成佛德　佛以智悲成十地

還將十地成諸位　前後五位加行門

不離十地智悲起　是故十地初發心

發心即入十地智　雖然五位方便殊

只為成熟十地智　猶如迅鳥飛虛空

不廢遊行無所至　亦如魚龍遊水中

不廢常遊不離水　如是五位行差別

不廢差別不離智　所有日月歲差別

以智法印無別異　智體不成亦不壞

以明諸位除習氣　了習無習悲行成

萬行常興無作智

如是無礙智是觀達。無礙因觀所成。皆以自然無作智為體。亦名不動智無依。無可動故。如是安立五位昇進之門。有十一事因緣。何者為十一。一令發菩提心者不滯一法而生懈慢。二令發菩提心者得智修行諸行。三令發菩提心者以願起智從悲。四令行慈悲者堅固圓滿。五令發菩提心者自治隨俗習氣。以諸波羅蜜令昇進智悲之境。六令發菩提心者從位知行對治習惑進修智門。七為發菩提心者簡辨三乘一乘及人天等差別諸行。八令發菩提心者自知自行所至之緣。九令發菩提心者明三乘一乘攝化廣狹福智減增。十明古今諸佛化儀常爾。十一如鍊真金不離金體十度鍊冶轉更明淨。且略釋歡喜地。十二門中初門十七行經竟。自餘如下更明。

第三次釋第二段中二十五行經。分為五段。一佛子菩薩住歡喜地已下。至多無瞋恨。有兩行半經。此一段明菩薩入初歡喜地多歡喜分。二佛子已下。至復作是念。有五行半經。明正說此位菩薩歡喜地意有十種歡喜。如此一段。明見聞念諸佛法故生歡喜分。三我轉離一切世間境界故已下。至何以故。有六行半經。有十種歡喜。明自知得佛智慧永離苦源。此一段入法故生歡喜分。四此菩薩得歡喜地已下。至何以故。可有兩行半經。明入此歡喜地已能離五種怖畏分。五此菩薩已下。至毛竪等事。有七行經。正說離五怖畏所緣分。此之已上二十五行經。如文自具。不煩更釋。

第三段從佛子已下。有十五行半經。分為三段。一從佛子已下。修一切善根而得成就。有一行半經。此一段更勸勤修信進助菩提行無疲懈分。二所謂信增上故已下。至上上殊勝道故。有十二行半經。此一段明以三十種法增上進修淨治此地法分。三佛子已下。有一行半經。此一段明都結勸修住地分。如上十五行半經。經文自具。不煩更釋。

第四段五十七行半經。分為十二段。

一佛子已下。至如是大作用。有一行半經。是都舉此地所堪為十大願分。

二所謂已下。至無有休息。可三行半經。明願以一切供養具供養一切諸佛如法界虛空界無休息分。

三又發大願已下。至無有休息。有三行經。明願一切佛法護持無休息分。

四又發大願已下。至無休息。有四行半經。明願一切世界佛出興世皆往詣供養為上首受行正法無休息分。

五又發大願已下。至無有休息。可四行半經。明菩薩廣大行不離諸波羅蜜淨治諸地有總別同異成壞等六相如實說教化眾生無休息分。此一段如五位昇進。隨位安立十波羅蜜十菩薩行十佛世界十佛名號。總是一波羅蜜中隨行成名。於五位中俱有五百。為一波羅蜜中具十。十中具百。隨五位上加行同異上有五百。即如初會中菩薩神天等眾。一眾有十。十眾有百。五十眾上有五百。各各位中隨當位菩薩神天名下義。是波羅蜜行。又善財四眾各具五百者。是為一中具足十義。名之為總。其行殊途。名之為別。一智無二。名之為同。隨行報殊。名之為異。能成別報。名之為成。因果本虛。名之為壞。為行行無體故。且如波羅蜜一中有此六門。一能破慳貪等十煩惱結。名之為壞。二能成善果。名之為成。三眾惑雖多捨通多法。名之為總。四殊招別果。名之為別。五終歸一智。名之為同。六隨惑對治。名之為異。此之六相之法。於一切法中總具此六門。一一人法行門中。以智觀之可見。若一一法門中無此六義皆偏見也。又一波羅蜜上見十波羅蜜。即捨義通該無法不遍。餘准例知。

新華嚴經論卷第二十三

新華嚴經論卷第二十五

長者李通玄撰

隨文釋義者。餘文自具。如欲度眾生令住涅槃樂。不離無障礙解脫智。此是根本智。乃至如實覺無行無生慧光禪善巧決定觀察智善巧多聞。如此五法總是一根本智之隨用。修行者。修方便定顯之可見。如倍於正法懃求修習日夜唯願聞法者。喜法者。明智現無憂故。樂法者。無生死故。依法者。依如來智故。隨法者。隨順正解脫故。解法者。解第一義故。順法者。順正智故。到法者。自到涅槃能到入生死度眾生故。亦令到涅槃故。如得一偈法勝得大千世界寶及輪王位者。明世法不免生死故。已下准知。

第三佛子已下有十行半經。是四禪八定隨順法性無著分中。復分為九段。一佛子已下至離生喜樂一行半經。是住初禪分。二滅覺觀。已下至定生喜樂一行經。是住第二禪分。三離喜住捨已下至捨有念受樂有兩行經。是住第三禪分。四斷樂已下至住第四禪有一行經。是住第四禪分。五超一切色想已下至住無邊虛空處有一行經。是空處定分。六超一切虛空無邊處至住識無邊處有一行經。是識處定分。七超一切識無邊處已下至無所有處一行經。是無所有處定分。八超無所有處已下至非有想非無想處一行經。是非有想定分。此三界頂。九但隨順法故而無所著。是心無依定此是法界定體。隨文釋義者。明此發光地得出三界心入法界自體無作大三昧門。雖修四禪八定恒隨法性而無所依。但為鍊磨三界習氣令智明淨。應如是進修故。如善鍊金不失銖兩喻。如是重重以戒定慧鍊磨。不失法界大圓明智銖兩。以此八種禪定鍊磨令智慧轉更明淨。以法身智體本無增減故。名發光地。權教菩薩得出八禪超三界苦生於淨土有慈悲者。留惑潤生住於世間。聲聞羅漢出八禪之後。入第九定。依空智滅身。智總無。如一乘菩薩修習八禪。善知世法無有體性。成一切智之妙用故。達三界體自無生滅故。發超大智知世法故。故名發光地。初地修檀住世間。第二地修戒明能淨世間。第三地修八定明得出世間。四五六地明修出世間中世間之智。七八九地明修入世間成悲智圓融。第十地明修智悲圓滿成佛位故。計其理智無有地體層級。為治慣習及會融悲智生熟及修世間出世間差別智有淺深。安立諸地。設有軌度令使倣之。

第四佛子已下有兩行半經。明修四無量心以大慈為首分。

第五佛子已下至以願力而生其中有三十三行經。明神通自在分。於此段中復分為六段。一佛子此菩薩得無量神通力已下至梵世有六行經。明神通分。二此菩薩已下至亦悉能聞有兩行經。明天耳通分。三此菩薩已下至以他心智知眾生心有七行經。明得他心智分。四此菩薩已下至皆能憶念有八行經。明得宿命分。五此菩薩已下至皆如實知有七行半經。明得天眼分。此已上明菩薩五通自在。為智悲未滿本願故。具普賢行故。異淨土菩薩故。異二乘故。不證漏盡。通以智於生死隨行自在故。如淨土經云。雖證六通而不盡漏者是也。六此菩薩已下至以意願力而生其中有兩行經。明不隨三昧力受生分。

第六佛子已下至而說頌曰有三十行半經。於此段復分為六段。一佛子已下至隨力修行有六行半經。明此菩薩以願力得見多佛及供養聞法分。二此菩薩已下至轉更明淨有四行半經。明觀法解縛分。三佛子已下至轉更明淨有三行經。明喻鍊金金比菩薩地加行智慧明淨分。四此菩薩已下至皆轉清淨有三行經。明忍辱柔和十三種心轉更明淨分。五此菩薩已下至隨力隨分有一行半經。明此位菩薩所行之法分。六佛子已下至不能數知有十行半經。明此位菩薩受職依定見佛數量分。

第七爾時已下明金剛藏說頌分。於頌中有三十六行頌。兩行一頌。重頌前法。如文自具。

第四焰慧地

將釋此地。作五門如前。

一釋地名目者。何故名為焰慧地。前地修上界八禪。得出三界智慧故。名發光地。此地修三十七助道觀門。觀身受心法轉加明淨。故名為焰慧地。前地因定發故名發光地。此地以三十七助道觀門觀身受心法。自性無依慧加明淨。故名焰慧。

二明此地修何行門者。以精進波羅蜜為首。餘九為伴。

三明善財表法者。善財於此位中。見普救一切眾生妙德夜神。得菩薩普現一切世間調伏眾生解脫門。此神住在此眾會中者。即明與前喜目神同會為表。前離垢地是以法身無作性戒是菩提體故。忍波羅蜜精進波羅蜜是菩提行故。普德淨光住道場之內。喜目神住處去道場不遠。此第四地中普救眾生夜天在此眾會中。明以忍精進二位不離萬行故。又明三十七助道行門是助菩提行故。故言在此眾會。此位明以菩提體却觀身受心法成世間智慧故。前之三地已求出世菩提心。此四五六地以菩提心返修世間智慧。此云在此眾會。此位中見普救眾生夜天神者。明三十七道品四念處觀。是三世諸佛教化一切眾生助道方便。一切諸佛從初發心至究竟智。皆依此方便。而增明諸智慧故。是故此神名普救一切眾生妙德。妙德者。明三十七助道觀。能顯自他妙慧故也。明前三地修戒定忍得出世心。此地重以三十七道觀。再更治之。故名焰慧地。得普現世間調伏一切眾生解脫門者。為明此位三十七道品。通三乘一乘共所修行調伏之大路故。名普現調伏一切眾生解脫。一一依善財表。行中類之可見其意。若不如是不可了知地位行門。後至入法界品具明。

四明此地於三界中得何界解脫者。若以總相得三界一相解脫。若別相昇進。明此位中以修三十七道品觀得欲界中智慧解脫心多。大意明重治前第三地中出三界餘習。為明第五地禪波羅蜜修十諦觀。得上二界并欲界中出世間中解脫。皆須總別同異成壞論之。如初歡喜地表法神。明初生佛家以檀波羅蜜能資生聖道故。神名主當春生。如第二離垢地戒波羅蜜。以法身無作以為戒體。故神名普德淨光明戒光也。即住居道場之內。表法身是道場體故。身是菩提體故。第三發光地以忍波羅蜜為體。神名喜目觀察眾生。以忍故無事不悅。去道場不遠者。明忍以法身無作為體故。第四焰慧地以精進波羅蜜為體。神名普救眾生。以精進波羅蜜是普救義故。又為普治前三地出三界習氣住在此眾會者。明不離法身及性戒忍行中行精進行故。如是總約名及住處所表。地位次第令易見故。思之可見。又入地中多以神為表法者。明入地以聖智從行祐生名神故。又以總別同異成壞之義。六相法門思之。方無有惑。

五隨文釋義者。有二義。一長科經意。二隨文釋義。一長科經意者。於此焰慧地中。長科為七段。第一佛子已下。有十二行頌。明大眾聞前地歡喜復請後地法分。第二爾時金剛藏已下一段六行半經。明以十法修入第四地向分。第三佛子菩薩住此焰慧地已下一段三十七行半經。明修三十七道品分。第四佛子已下五行半經。明對治身見分。第五佛子此菩薩已下一段十五行經。明以前觀智方便獲大利益柔和分。第六佛子菩薩住此焰慧地已下。有三十行經。明此地見佛增廣分。第七菩薩已淨第二地已下。有五十三行頌。明重頌前法分。

第一從初十二行頌中。復分為兩段。一佛子聞此廣大行已下至菩薩勝行妙法音有八行頌。明大眾聞第三地法歡喜興供稱歎分。二從願更演說聰慧者有四行頌。明更請第四地法門分。已上文義如文自具。不煩更釋。如自在天王大忻慶者。為此天是說十地處非餘天不悅。但舉說法處主故。

第二爾時金剛藏菩薩已下修四地向中有六行半經。分為兩段。一爾時已下至當修十法明門有兩行半經。明欲入第四地勸修十法分。二何等為十已下三行經。是正舉十法名目觀察分。何故舉此十法重令觀者。明於前三地得出世間智慧今重觀此十法。明將出世間智慧返達世間同出世間故。

第三佛子已下三十七行半經。分為九段。一佛子已下至生如來家有一行半經。明以十種智得生佛家分。如十住初發心住亦名生如來家。至初地中亦名生如來智慧家。此四地亦名生如來家。有何差別。答。計其總相。生如來智慧家。即一體無二。若論別相昇進即有淺深。如十住之中於妙峯之頂。明創啟凡情始開佛智慧。但啟迷解得一分煩惱清涼故。佛果名月。如十住位中十箇月佛是。如善財表法中。妙峯山上見比丘。且彰佛慧解脫未明智慧神通。如初地生如來家。雖有智德神通。但且得出三界之神智。所教化眾生亦以如己所知。未得達世間智慧與出世間智慧自在無礙。此第四地生在佛家。明達世間中出世間智慧故。與初地中。雖入神性共同然。出世間世間智慧淺深差別。明前三位但修上二界禪得出三界。一單之理。此位觀身受心法故。經云得彼內法生如來家。內法者。明智慧返觀達俗智無俗不真故。二何等為十已下至是為十有四行半經。明以十法成此地之智慧分。從所謂深心不退於三寶中淨信畢竟不壞故者。此三寶是通三界及三世一切法總三寶攝。非如世情三寶故云深心也。觀三界法性自無性。是名佛寶。了三界法同異總別成壞。是名法寶。以自行門和眾生心意方便引接令得應真及人天樂。是名僧寶。觀世間成壞故者。下文云因業故有生。還因業故滅。約本法界無成壞故。明不成壞中眾生妄見成壞。觀生死涅槃故者。明生死本涅槃總無體故。觀眾生。土業故者。明國由業起故。是本無今有故。觀前際後際故。觀無所有盡故者。明三世本無無有盡相故。不言多劫而有不盡。但言三世本無本無可盡。是為十。總結前十法故。三佛子菩薩住此第四地已下至除世間貪愛有六行經。明觀身受心法四念處觀門分。四念處觀者。一身念處觀者。循者順也。明善順觀內身腸胃肝膽心肺脾腎五藏六府都無我人主宰體相。勤勇者。明勤觀不惓。念知者。不忘念也。除世貪憂者。勤觀內身善知無主。除世貪欲煩惱故。觀外身循身觀。循身者巡身。亦云順。亦云善。意者。周巡觀察外身皮肉筋骨髮毛爪齒眼耳鼻舌手足腰臗。都無主宰我人體相。皆從虛妄繫著業生。無有實法。有業即有。無業即無。當觀業體本無依止。達身無體。受者亡遺有大智圓明。都無我人受者。動寂任智內外無依。勤勇念知。如前。除世貪憂者。除身見邊見見取戒取邪見上貪憂。觀內外身周巡遍觀者。內外身如前別觀。此令總觀其身內外無主。猶如虛空無有一法而可得者。此是身念處觀。已下觀內外受周巡內外。觀能受所受內外中間。性無依止已下。觀內心外心能知所知。都無住處已下。觀內法外法無有我人。此已上是四念處觀。四復次已下至迴向於捨有八行半經。是修四正勤分。復次此菩薩修行欲定斷行者。明勤觀前四念處不亂是欲定為有覺有觀故。斷行者。勤觀前四念法斷身見邊見邪見等及色受想行識等行。此位重治練欲界惑上二界惑。以五地禪波羅蜜重更治之。前二地以戒體治麁。此四念觀治細。成就神足者。以欲界諸天等神足。是下品十善業報。此約一分法性智通殊勝。即不可比於三界及二乘三乘有限之通。且望後位。即此位不如。雖作觀行皆以理智為體。為成差別智。更令微細故。觀眾法起滿本願成大慈悲故。依止厭者。對治不取世惡法依止離者。性自無著故。依止滅者。滅諸惡法令不生故。迴向於捨者。至無依處故。此明是非總捨至露地智故。修行精進普救一切眾生故。勤定心定觀定斷行者。一心專作無錯失故。已下如前。五復次已下至迴向於捨有兩行半經。明修信進念定慧五根分。依止厭離滅迴向於捨。總四法為對治之體故。如文可知。六復次已下至迴向於捨有兩行半經。是修五力分。還以依止厭離滅捨為體。即於境不動名之為力。七復次已下至迴向於捨有三行半經。明修七覺分。還依止厭離滅捨為體。明簡正邪名擇法覺分。自利勸他恒無疲倦。名精進覺分。法樂現前見來求者歡喜無厭。名喜覺分猗者。依也悅也。以無依住之理智恒現前故。法悅熙怡世無憂恨之所傷故。名猗覺分。內外觀終受心隨智不隨境轉。名之為定覺分。身邊見亡自他境滅。身受心法都無所依。名為捨覺分。心境見亡起唯智起無雜亂故。名為念覺分。已下如前。八復次已下至迴向於捨。有三行經。明八正道分。依止厭離滅捨為體。以八邪為八正道。九菩薩修行如是功德已下至善巧方便故有五行半經。明作如是觀行之意為十法故。以不捨一切眾生為首。如文具明。如十力處非處為首。如前已明。無畏者。四無畏也。一一切智無畏。二漏盡無畏。三說障道無畏。四說盡苦道無畏。如是四種。人天外道無能難其過失者。不共佛法者。十八不共法也。一佛身無失。身行善故。二口無失。口業善故。三念無失。無雜念故。四意無異。怨親平等故。五心無不定。不異法界無作智故。六無不知。以一切無不明了故。七欲無減。滿眾生心作所欲隨順利生故。八精進無失。自雖道滿建法利生無休息故。九念無減者。善知一切眾生根時非時故。十者定無退。本無動故。十一者慧無減。善簡諸法無生滅故。十二者解脫知見無減。光明智無不達故。十三者身業隨智慧行。四威儀中無不成益一切眾生故。十四者口業隨智慧行。無雜談論故。十五者意業隨智慧行。永無邪思相故。十六者智慧知過去世無礙事。十七者智慧知現在世無礙事。十八者智慧知未來世無礙事。此十八種唯佛獨有。不通下果。相好者。有九十七大人之相。隨好者。如隨好光明功德品。但舉一箇手中隨好。名圓滿王出光明為熾盛。七百萬阿僧祇光明而為眷屬。但舉其一隨好無盡。又有十華藏世界海微塵數大人相。一一身相眾寶如相以為莊嚴。此明無盡相無盡隨好等法界虛空量故。音聲悉具足者。約總言之。有六十種梵音。若隨差別經云。廣大微妙之音遍一切剎。住無量劫求於上上殊勝道故。即以佛果法門餘法不過故。隨順所聞甚深佛解脫者。乘如來一切智乘故。思惟大智善巧方便者。巧能隨逐一切眾生根所宜令度苦故。

第四段中有五行半經。分為二段。一佛子住此焰慧地已下至一切皆離有三行經。明此地以四念處所觀對治身見為首。自餘我人眾生等遍觀身受心法皆能離著處故。二此菩薩已下至皆悉修行有兩行經。明此菩薩見業是如來所訶所讚分。明一切眾生所作業道恒流轉生死此是如來所訶。應可以觀治之。若也以觀自治無業。當可以智方便隨生死。同眾生事業濟度眾生。是順菩薩道。如來所讚皆悉能修故。

第五有十五行經。於中義分為四段。一佛子此菩薩隨所起方便已下至皆善修行心有四行半經。明此位如上修集於道及助道得十種利益心分。二此菩薩已下至得說法者意可有兩行經。又得十種心得說法者意分。無稠林行者。明無迷滯障所覆蔭故。三此菩薩已下至道非道精進有五行半經。明此位菩薩得十種精進分。此十精進以成當地令堅固故。亦成後地令相應故。四是菩薩心界清淨已下至皆悉成就有三行經。明此位菩薩心界清淨得佛護念分。已上明已作四念觀。於法深細。悟解明利。明斷具足故。

第六佛子已下有三十行經。於此段中義分為八。一佛子菩薩住此焰慧地已下至一切眾僧有四行半經。明以願力見多佛并供養分。二以此善根已下至轉更明淨有四行經。明見佛承事住多劫中深心信解更增明分。三佛子譬如金師已下至悉不能壞有六行經。明以金師鍊真金作莊嚴具轉明淨喻。四此菩薩已下至第四焰慧地有兩行半經。明此位中所行之行分。五菩薩住此地已下至具足一切種一切智智可有四行經。明此位菩薩受職分。如一切種者。明加行成種。一切智智者。明入根本智及差別智皆可以求。六復作是念已下至一切智依止者可有兩行經。明此位堪為一切眾生師首分。七是菩薩已下至以為眷屬有三行經。是依自報業入三昧見佛及威動廣狹分。八若以願力已下有兩行經。明以願力見佛甚多不能數知分。

第七五十三行頌中分為兩段。一切兩行頌歎菩薩已淨第三地法方能趣入第四地分。二始登焰地增勢力已下至過於此數無能知有三十行頌。明重頌前法分。如身見為首。六十二見者。明有身見。即六十二見俱生。以是義故循觀身受心法以用治之。得無身受心法。即諸見總無唯智所見也。名悟佛知見入佛知見生佛家故。六十二見者。於五陰上各有三世。於三世上橫計有四句。一如去。二不如去。三亦如去亦不如去。四非如去非不如去。於未來五陰上各計四句。一者邊。二者無邊。三者亦邊亦無邊。四者非邊非無邊。於現在五陰上各計四句。一者常。二者無常。三者亦常亦無常。四者非常非無常。於五陰上有三世。三世上各有四見。一世有二十。三世各有二十。通為六十。總斷常二見為本。共為六十二見。又為色受想行識各有四見。一世上有二十。三世為六十。斷常為二見共為六十二。若以四念觀門。諸見總為佛事。為身見無。總是佛知見故。

第五難勝地

將釋此地。五門如前。

一釋地名目者。此地何故名為難勝地。為以禪波羅蜜發起善根慈悲喜捨。通達世法。下地不如。故名難勝地。

二明此地修何行門者。此地以禪波羅蜜為體。餘九為伴。

三明善財表法者。云去此地不遠有夜神。名寂靜音海。坐摩尼幢莊嚴蓮華座。善財得菩薩念念出生廣大喜莊嚴解脫門。云不遠者。不離菩提體而有禪波羅蜜行故。號寂靜音海者。明禪是寂靜故。音海。是表定能發慧用故。坐摩尼幢莊嚴蓮華座者。表摩尼名離垢寶明禪定離垢故。幢者。明法性定體不隨境動。明境界與心當體自定。為無自性故。莊嚴者。以無作性禪用嚴萬行故。蓮華者。表行無染故。明行性不異無作禪俱無性故。得菩薩念念出生廣大喜莊嚴解脫門者。表無作性禪。體同法界。故云廣大。常居生死常行萬行。禪悅無憂名之為喜。以定嚴慧名曰莊嚴。不迷靜亂名為解脫。此名難勝地者。為明以定體善知世法無定亂性勝於定亂故。名難勝地。為過三界惑復不證涅槃。三界及涅槃。總不能壞。其無依住之智慧。故名難勝地。夜神者。表無依住中智慧處生死之長夜破一切眾生迷故。此夜神所將名目及所坐之座。表法。大意明不壞無依無作無性自體之禪。用彰萬行以寂起用故。善財問言。此解脫門為何事業。行何境界。起何方便。作何觀察。夜神答言。我發起清淨平等樂欲心。我發起離一切世間塵垢清淨堅固莊嚴不可壞樂欲心。我發起攀緣不退轉位永不退轉心。已下如是無量發起心。具如經說。意明住欲界心多者。便令使修寂靜定至。色界無色界禪多者。令入法性禪發起攀緣於後上上位中智慧方便廣度眾生等空無限大用故。不令守淨住禪樂故。此寂靜音海主夜神坐摩尼幢莊嚴蓮華座。百萬阿僧祇主夜神前後圍繞。表法性無作體遍周無盡行體亦遍周故。言百萬者。大數之長也。阿僧祇者。不可數也。此明寂用圓滿以名座及同住之眾。及住處近遠及法門名目。思之可解此地之意。

四明此地於三界中得何界解脫者。若以總相。三界同一解脫。若以別相。此地以禪波羅蜜為體。得上色無色解脫。為四地重治欲界細惑。此地重治色無色界細惑。既上界解脫下界自然同一解脫。以此一乘法門常以根本智以為進修。以無作智為禪體。以過上二界中息想禪故。得任理智法界自在隨緣無作禪。此明昇進漸妙智體不離本智。此明前四地以三十七觀。重治前位欲界之習。知此地重以將定體用治上界之細惑。

五隨文釋義者。二義如前。第一長科經意者。於此第五地。長科為十四段。第一從菩薩聞此勝地行已下有十九行頌。明大眾聞說第四地法門稱歎歡喜興供及請說後地分。第二爾時金剛藏菩薩已下。至得入菩薩第五地。有十行經。明十平等心入第五地向。第三佛子已下。至得不退轉心。有六行經。以十二種法住第五地分。第四佛子已下。有十四行半經。明善知十諦法門分。第五佛子已下至生大慈光明。有兩行經。明知諦智於諸眾生生大慈悲分。第六佛子已下至皆如實知。有六行半經。明以智觀眾生起真隨妄分。第七佛子已下至波濤之所漂溺。有八行經。明菩薩念眾生愚癡隨苦漂流分。第八佛子已下一段有五行半經。明念一切眾生窮苦獨勵發心不求伴侶以己功德普令一切眾生得至如來十力智分。第九佛子已下一段。有五行半經。明菩薩以智慧觀察善根救護一切眾生令入涅槃分。第十佛子已下一段。有十七行經。明菩薩住第五地能善知諸法分。第十一佛子已下一段。有八行半經。明此位菩薩以布施愛語同行善能教化眾生及自求勝法分。第十二佛子已下一段。有十一行半經。明此地菩薩為眾生善解世間諸雜技藝分。第十三佛子已下一段。有三十二行半經。明此地菩薩見佛廣狹及受職分。第十四菩薩四地已清淨已下一段。有四十四行頌。頌前法分。

第二隨文釋義者。於初一段十九行頌。復分為兩段。一從菩薩聞此勝地行已下至瞻仰如來默然住。十七行頌。明大眾聞法歡喜興供稱讚分。二是時已下兩行頌。明解脫月為諸大眾請第五地法門分。於頌中文義。隨文自具可知。

第二爾時金剛藏已下至入第五地有十行經。明以十種平等心入第五地分。如道非道智。明此地治見道疑修行任運八地方終。十地始自在大意。三地治上界禪麁惑。此五地重治上二界禪細惑。以此能除見道是非疑。第六地明得出世間中世間智慧自在。如十住中第六住海幢比丘。是其樣式。同此第六地。出世間中世間智慧自在故。以比丘表之。此十地第六地位中即以守護一切城夜天神。表以明出世間中世間智慧心城無有邪思惡賊所入。一切邪念總成智慧城故。此明第五地得難勝名者。為出世間無作本寂用定以終故。第六現前地世出世法皆悉了知智慧現前已終故。以此十地以智成悲故。以夜神表之。是故此五地除見道疑。六地除世間出世間智慧疑。

第三佛子已下一段有五行半經。明住第五地法善修十二種法。如文可知。

第四佛子已下一段有十四行半經。復分為兩段。一佛子已下至善知如來智成就諦有六行經。此位菩薩善知十種諦法門分。二此菩薩隨眾生心樂已下八行半經。明便述知諦之所由。經自釋訖。如第一段中善知此苦聖諦者。不同三乘厭苦忻淨方求聖諦故。但達此世間諸苦體無故。即苦無滅性。道無生性。當知苦體即不生不滅。即與聖道無二性故。故云善知苦聖諦。已下三聖諦總如之。已下諸諦義。如經自具。

第五此菩薩已下一段有兩行半經。明善知諸諦智已。如實知有為虛妄誑惑愚夫轉增大慈光明分。如文自具。諦者。實也真也。如實知見不虛。名之為諦。

第六佛子此菩薩摩訶薩已下一段有六行半經。明此位菩薩觀諸諦無有諦相。根栽本末無我無人之智。然不捨一切眾生。善知一切眾生皆從十二緣有生居五蘊宅中。復知緣體離我我所分。此一段如經自具。但以說法者以大慈悲心如文稱歎。善知苦縛體性自無為。

第七佛子已下至波濤之所漂溺有八行經。明菩薩念眾生愚癡隨苦漂流分。如文自具。

第八佛子已下一段有五行半經。明此位菩薩愍苦發獨立志愍接眾生不待伴侶分。如文自具。

第九佛子已下一段有五行半經。明所修一切善根皆救護一切眾生令入涅槃不為自求己樂分。如文可知。

第十佛子已下一段有十七行經明此難勝地於世間出世間自利利他法具足及成就莊嚴佛身語意分。

第十一佛子已下一段有八行半經。復分為兩段。一佛子已下至以種種方便行教化眾生有六行半經。明以布施四攝等十種方便教化眾生分。布施一。四攝二。後有八。通為十。如文自具。二佛子已下至常勤修學殊勝行法有兩行半經。明教化眾生恒相續分。如文自具。

第十二佛子已下一段有十一行半經。明為利眾生修學世間一切諸技藝分。經云印璽者。明玄既未萌。及如呪中結手印等。准王用玉為璽。銅鐵木為印。此明如龍樹等符印也。地水火風。明五行陰陽。覺鳥情等云種種。餘如文自具足也。

第十三佛子已下一段有三十二行半經。於中大意有十一種事。一明此地以願力故見佛廣多。二明供養。三明恭敬聽法隨力修行。四明出家聞法總持。五明住地多積修眾善。六明如真金以硨磲磨瑩轉更明淨。七明下地善不能得及。八明受職為兜率天王。九明入千億三昧現身千億事千億佛。十明以願力故其數甚過。十一明金剛藏說頌歎法。如文自具。

第十四說頌中有四十四行頌。明重頌前法如文自具。意明難勝地以其禪體。治三界中寂亂障。契菩提根本無造作禪理不出三界不在三界。無有欣求淨穢等障。任理恒寂用自在。以定觀察為世技之妙能。

第六現前地

將釋此地。五門如前。

一釋地名目者。何故名為現前地。為明此地世間出世間一切智慧皆悉現前。為善觀十二緣生故。為得十三昧故。

二明此地修何行者。修般若波羅蜜為體。餘九為伴。

三明善財表法者。善財於此位中。見夜天號守護一切城增長威力。在菩提場如來會中。坐一切寶摩尼王師子之座。無數夜神所共圍繞。現一切眾生色相身。現普對一切眾生身等。得甚深自在妙音解脫。名守護一切城增長威力者。經云。善男子。我於生死夜無明昏寐諸眾生中而獨覺悟。令諸眾生守護心城捨三界住一切智無上法城。明此第六地是所修之法門此主夜神是此六地所行之地行。恐修行者不解其事。以此法行二俱表之。住在菩提場佛眾會者。明行以菩提為體故。坐一切寶摩尼王師子座者。明以一切差別智慧為座體故。還依果亦爾。摩尼表智慧離染自他垢故。王者。明智慧自在故。師子者。依主釋。皆須觀知因果故。無數夜神圍繞者。表行遍周也。現一切眾生色相身者。對現色身隨根接俗故。得甚深自在妙音解脫者。明此位智慧自在善說教故。當以名義思之可見大意。此位說教由恐眾生不解其行故。以是聖者舉教及行。總彰令易解故。修行不錯謬故。十住第六住且明出世間中世間智慧。即以比丘表之。以十住且求出世心故。此十地中明長養慈悲。即第六地及餘地。以女天表之。准此例隨位昇進以知其意。

四明此地於三界中得何界解脫者。此通三界及三乘出三界中世間出世間智慧解脫。為明善能分別三界中染淨等智慧自在故。得入明淨。隨順無生忍。如稱理契無生忍。即七地以出世間智慧。善能入世間智慧。隨一切眾生塵勞諸行。不異世間不壞無生。七地創修。八地畢功。九地方能說法自在。十地始悲智。圓成自在。若也取隨分無生。十住創心即分分有之。若也論始終不易。雖同眾生無量劫積修。元不移毫念。還依六相義。總別思之。若也但逐昇進。即便乖其本體故。無虧本智了積修昇降不遷。即理事非虧。即同異俱濟。即智愚全別。即因果無二。

五隨文釋義者。二義如前。一長科經意者。於此第六地一段中。義分為九段。第一從初一段有十八行經約分為兩段。一有十七行頌。明聞第五地法門大眾歡喜興供稱讚分。二最下一行。明解脫月更請後地分。經文自具。第二爾時已下一段有九行經。明觀十平等法修六地之向。第三有十段經。明逆順觀十二緣生觀第四段有七行半經。明觀達十二緣生無體得空解脫分。第五一段有十行半經。觀十二緣大悲轉增精勤修習分。第六一段有六行半經。明此現前地得十空無相無願三昧分。第七一段有九行半經。明住此現前地復更修習不可壞心入佛智地分。第八一段有二十七行半經。明入此位中見佛廣狹分。第九一段有四十四行頌。明重頌前法。

二隨文釋義者。於逆順觀十二緣生法有十段經。具如下列。一如觀十二緣法中義。第一段從佛子此菩薩摩訶薩如是觀已大悲為首已下有十四行半經。明觀世間受生皆由著我。若離此者則無生處。又明由有我故。常求有無。一切諸惡業邪道。皆由此生。邪道者。九十五種邪道也。罪行者。三惡趣也。福行者。人中及第六天已來散善福也。不動行者。色無色界八禪是也。及小乘三果分段生死乃至四果淨土菩薩變易生死。雖免麁苦。分段生死及變易生死。皆名邪道。亦名不動行。積集增長者。三惡道積集增長惡業。欲界積集增長有為善業。上二界積集增長有漏八禪。聲聞緣覺淨土菩薩。積集增長淨業。成變易生死之身。一乘菩薩積集增長具佛悲智。雖總十二緣生。乘緣各有差別。若於三界中具縛凡夫。以十二緣成諸惡業。二乘觀十二緣空無體折伏現行煩惱。得有為無漏。淨上菩薩。以修四諦十二緣行六度門生於淨土。一乘菩薩以如來知見。修十波羅蜜四攝四無量三十七品助菩提行。成一切種一切智智。廣大如法界。究竟如虛空。無限圓滿佛大悲大慈大智佛果法門。及成法界無作自性緣起大圓明普光明智。恒以一切眾生生死海。便為一箇道場。恒以十方佛剎眾生剎。住居毛孔。夫緣生之法性自本無。眾生橫計諸聖嗟嘆。枉流生死無自覺知。故勞聖嘆大悲示護。是故諸仁應當順理善觀離諸慢業便得識種業謝智果開敷三界報亡等悲垂俗任性緣起不沒死流對現色身應根利物。經云。於諸行中植心種子。植者種也。於業田中種識種子為有取有漏。其漏有七。一見二諸根三妄四惡五親近六愛七念。復起後有。生來世生老病已下如文自具無明闇覆者。覆謂覆蓋自己如如之本智故。為智自無性逐境緣迷故。隨迷苦極自覺迷除故。以覺無我智無明即無故。迷我成妄覺我成智。覺之與迷各無自性。皆從緣而有迷悟故。為根本智自性無性故。不自了知非智。但隨境起。逐境情生。起於我見非至苦極厭苦求真。若自未厭苦源。設聖者化時不信從。斯發起有二種發心。

新華嚴經論卷第二十五

新華嚴經論卷第二十六

長者李通玄撰

一有久從生死苦厭苦發心。有得三乘一乘之果。名自覺聖智。亦名佛智自然智無師智。二依先覺者。勸令知苦本方能發心。夫發心者。有此二種。若言要。依先佛發心者。即有常過。即同外道常見。即先覺者。以誰為師。轉轉相承不離常見。若有古時常佛為展轉之師。即古佛自體自真不隨妄者。即不可踐其古跡。為真自常真不可以真隨生死故。即生死是常生死佛自是常佛故。若也眾生定有生死者。生死自常生死。不可得成真故。此是斷見。此二種俱非不離斷常也。為一切眾生生死無性本無生死橫計生死本非生死。一切諸佛本無自性故。實無菩提亦無涅槃。而眾生妄謂諸佛有菩提涅槃。若有眾生能如是知者。名為發心。名為諸佛。名為見道。而能開悟一切眾生。是名達無明者。無明本無。諸佛亦無。名為覺者。但以無依住無體無性妙智。能隨響應對現色身。能以此理教化眾生。名為大悲。故不可得有證。有忻有厭。有取有捨。有古有今。有真有假。發菩提心也。如是發菩提心。不為長夜無明之所覆故。經云。愛水為潤者。因愛有生故。我慢溉灌者。有八種慢。一慢二大慢三慢慢四我慢五增上慢六不如慢七邪慢八慠慢。見網增長者。五見及六十二見等是。生名色牙者。由於諸見起貪與名色俱起。名色增長生五根者。由名色故。以眼耳鼻舌身。對名色生觸觸對生受。其身觸體有十二種。澁滑輕重冷熱飢渴堅濕煖動。眼色觸有二十五。青黃赤白長短方圓高下正不正光影明闇煙雲塵霧麁細逈表空顯色故。耳聞聲有十一種觸。可意不可意俱相違因受大種因不受大種因俱大種世所共成所引遍計所執聖言所攝非聖言所攝聲也。鼻有六種香觸。好惡平等和合俱生變異。味有十二種觸。苦酢甘辛醎淡可意不可意俱相違和合俱生變異。於前五根上所得。隨意思量名之為六十六種意法。以心起意。意識隨五根中所現名觸。意根隨取名受。受之不捨名愛。愛增長取。取增長有。有生已。將前六根上六十六種意識所緣。於諸趣中成五蘊身為生。生已衰變名老。終歿為死。於死時生諸熱惱。乃至憂愁悲嘆眾苦皆集故。從此因緣故集已後一行半經。明緣生無體。妄謂生死隨順緣體。應如是觀。明十二緣體眾生情有而實理無善達理無緣性便即生死為不生死。此上一段。明由著我因有十二有支若作無我觀得離我所諸虛妄緣便為法界大智無作自性緣生故。

第二段中有十行半經。明菩薩念一切眾生分。迷第一義諦。號曰無明。所作業果。是行行依止。初心是識者。以明迷第一義故名為無明。真之為妄皆有依報。以有依報便有名色。為迷真相情識取境與受想行識及以六根同時而取名之為蘊。蘊不壞故名之為業。識心為主。六根及境三事和合而為所緣。共生四取者。情為名色為境。情識為能緣。受隨之名為行。尋思煩憂迷其淨智名之為蘊。六根境識三事和合名之為觸。因此五蘊對於六根。情識之上有十二支同時而有已下十二有支具如經文說。如是已上一段。明迷第一義而生五蘊。從五蘊上共生十二有支。

第三段中有七行半經。明三界所有唯是一心。明十二有支從一心起。以隨事貪欲迷真心故。妄心生為想。想心乖智妄辨為識。妄心所辨是識緣境。是行於行迷惑者所緣之境。謂實有故名曰無明。以心無明故便生名色。從名色六根妄心三事和合生觸正觸相應分別取著是受。餘如經自具。此已上心境六根觸受愛取有生老死一時無前後體妄作前後。迷如來之理智本來無作者故。橫生諸苦。波浪苦流不息故。

第四一段有十五行半經。明無明及十二有支皆有二種業者。一由無明故。令一切眾生迷於無作智自性法界。二由無明緣生便作思想行緣故。故云與行作生起因。行亦有二種業者。一由迷法界智執成來世報。二由妄行心想識種便生。是故經云與識作生起因。識亦有二種業者。一由迷根本智種妄生識種令諸業有相續不斷。二由迷根本普光明智。所有無名相之微妙功德之名色。生識種所成生死業報之麁名色也。名色亦有二種業者。一由識成名色由名色成識故云互相助成。二由名色故對六根中現相。能令六根中情識取之。六根亦有二種業者。一由迷無相體一相之理智。各隨別境別取境界色聲等異。二為六根現境識心相對妄情便起故。云與觸作生起因。觸亦有二種業者。一由觸能迷所緣便能受現世塵成諸喜怒。二由受現世塵故。成當來有苦果故。受亦有二種業者。一由迷一切法空能領受愛憎等事。二與愛作生起因。已下如文自具。此一段緣生皆從無明迷理智為首。

第五段有四行半經。分為兩段。一佛子此中無明緣行已下至助成故有兩行經。明無明等十一有支皆總由迷本智以妄心成識更相助成分。於一一緣中皆有十二。以互體更相助成有一百四十四。於三世上各有一百四十四。總共為四百三十二。總由迷本真智。號曰無明。於無明中因境六根識三事而生五蘊。以五蘊對六根。緣生一切觸。總以意識為主。而隨根境識能作種種生死業緣乃至八萬四千一切塵勞從此而起八萬四千煩惱者。其名數至隨好光明功德品中具明。但自了識心根境三事一性。一性者。所謂無性。達無性理。以普光明智。普印諸境。妙用恒寂無明成智一切名為種智海。二無明滅已下兩行半經。明達無明成解脫緣。如文自具。

第六段有三行半經。明無明愛取三事不斷。是煩惱道。行有二事不斷是業道。餘分者。所謂名色觸受生老病死憂悲等是苦道。前後際及現在三世上前三段煩惱斷。即無三世及三段煩惱。離我我所但有生滅。猶如束蘆者。明雖有分別相似生滅了中虛無也。如束蘆葦。其相雖有一一中虛。明六根及境雖有法眼常虛。此明觀達也。

第七一段有兩行半經。云復次無明緣行者。有三世無明。無明緣行。是當念中過去是所緣前境故。經云是觀過去識。乃至受是觀現在為識受。是當念中現在。為明識受分別領受現在事故。愛乃至有是觀未來為愛有。二事是當念中未來故為是當念中識受。後方計實有成愛染故。於是以後展轉相續者。以此無明緣行識受愛有。成三世業苦果相續不斷。但無明滅即行滅。即識受愛有并十二有支總滅。是觀待斷者。明十二緣待觀方斷故。此以六相義該通。

第八一段有兩行半經。總明十二有支。共成三苦。一無明行及六根是行苦。是迷境攀緣不息故是行苦。二觸受是苦苦。明受諸觸有愛憎生苦。以受觸時即有苦。更加貪戀及以憎嫌苦更加苦。餘是壞苦者。於十二有支中。從名色識取愛有生老病死。七是壞苦。但觀無明滅即行滅。即三苦滅。十二有支滅。

第九一段有五行經。明有三段斷滅生起十二有支之緣。一明無明緣行是生起義。無無明諸行亦無。餘亦如之。二無明緣行者。是繫縛義。無明滅行滅者。繫縛滅是斷煩惱義。是解脫故。為大智慧相應故。三無明緣行者。是隨順無所有觀。是生起觀行力。隨緣觀十二緣自體無所有故。無明滅行滅者。以觀十二有支無體故。餘亦如是。通總十二緣。但無明無即十二緣無故。

第十段有四行半經。明以十種逆順觀十二有支緣起相續皆一心所攝。但以自業苦樂不同而有差別。不離十二有支。但如前三道不斷者。所謂心境無明。此三無者。餘皆自無。若不斷者。三苦聚集。即行苦苦苦壞苦聚也。言其斷者。以無明即成不苦之妙用理智故。已上是長科第三段中十種逆順觀十二有支分。

長科第四段中有七行半經。明作前十種逆順觀十二有支已達諸緣起性自無生。便得三解脫門現前。三解脫門者。一觀十二緣自性空無作皆自性滅畢竟解脫得空解脫門。二無有少法可得即得無相解脫門。三得前空及無相二門。更無餘願求。唯有大悲教化一切眾生皆令畢竟解脫得無願解脫門。餘如文自具。

第五段中有十行半經。明此位菩薩得三空解脫轉增大悲分。於此段中復分為二。一佛子此菩薩已下至亦不畢竟滅於諸行有五行半經。明觀一切有為法皆是無常甚可厭。患為成就眾生亦不永滅諸行分。二佛子菩薩如是已下至未圓滿故有六行半經。明菩薩觀有為法多諸過惡無有自性而恒起大悲得般若波羅蜜分。如經云。為未滿菩提分法者。明此六地已得空無相無作出世菩提未得入俗大悲圓滿隨普賢行海自在菩提。復作是念一切有為有和合則轉者。明迷情緣即諸法無常轉變情稱理即一切諸法。性自無生。此心生即法生也。已下准知。如緣集即轉不集即不轉者。若無明緣行則轉。若無明滅即行隨。智起則起唯法起非無常遷戀故。已下准知。有為法多諸過患者。有情識所為。皆生老病死苦痛患。若以智悲所行皆普賢行也。已下准知。即得般若波羅蜜現前者。已超聞思修慧。此一乘智慧。是佛智慧。是究竟無作普光明智慧也。此稱智遍周應根利物。不為而用。不思而應。自餘如經自具。以菩提分法未圓滿故者。言正覺菩提初心以成。隨行菩提十一地始滿。

第六段中有六行半經。明得十空三昧現前分。自性空三昧者。不由修作任理無功而自現故。此云正定。三者正也。昧者定也。何故以三為正。凡為作法以三度為正。昧者情識不現名之為昧。正智現前名之為三。又三者正也。何以故。以三為陽故正也。如十一月一陽生。十二月二陽生。正月三陽生為正月。以寅為木為日為火也。以火生於寅。又以日為智。以十二月正月為艮為山。為止。為門闕。為小男。為童蒙。是故聖者取之為法表。正月三陽已生。以從艮止。而生火也。明從定為止發起無作正智慧。明是入道啟蒙之門闕故。艮為童蒙。以明童蒙心止能啟大智慧日光明故。云三者正也昧者定也。以五蘊冥昧即正智便現又一止是正字。以一心止其道正故。故止一處無事不辦。第一義空三昧者。過一切有為無常法故第一空三昧者。明創過上二界息想定。亦過聲聞緣覺淨土三乘淨穢之定。又十方萬像一性名第一空三昧。大空三昧者。過世情所識空過三乘住無作空也。得意生身故。合空三昧者。明與十方凡聖有情無情合故。起空三昧者。明寂用自在故。如實不分別空三昧者。明無情識故。示現根所見故。不捨離空三昧者。示現遠離過惡故。離不離空三昧者。處世界如蓮華居水故。以此十二昧為首。皆不離空無作無願。三三昧門為體。百千二昧總從此起。

第七段有九行半經。分為三段。一佛子已下至皆悉圓滿有三行半經。明修十種無限心分。二佛子已下至常行不捨有四行經。明隨順佛菩提不懼異論入佛智地分。三佛子已下至隨順無違故有兩行半經。明住此位菩薩般若波羅蜜行得隨順忍分。經云不懼異論者。人天外道及三乘異論。入佛智地者。明從根本智入差別智地故。離二乘道者。二乘斷煩惱而證空。菩薩達煩惱而成智海故。云趣於佛智諸煩惱魔無能沮壞者。明煩惱魔是生死因也。陰魔死魔是生死果也。天魔生死緣。住於菩薩智者。一切隨世差別智也。佛子菩薩住此現前地中得般若波羅蜜行增上者。明此地菩薩於三界中一切諸緣生法逆順觀徹得世間中出世間智慧滿故。故名增上。第三明利順忍者。准五忍中。是第三順忍。若准十忍中。是第二順忍。如三乘中五忍者。一伏忍。二信忍。三順忍。四無生忍。五寂滅忍。如三乘中地前三賢菩薩得伏忍。五地得信忍。六地順忍。八地無生忍。十地寂滅忍。十忍者。經文自具。如此一乘教中以十波羅蜜。以五位十住十行十迴向十地十一地通修習。位位中以十波羅蜜互為主伴。五位之上有五百箇行門。分分微薄。以六相總別之義言之。時日歲月皆如是。猶如帝網重重參映一多同異皆不轉變。

第八一段中有二十七行半經。約分為六段。

一從初佛子已下至轉更明淨有九行經。明以願力見佛廣多及供養佛法僧分。

二譬如真金已下至四種魔道所不能壞有六行經。明舉喻顯法分。

三此菩薩十波羅蜜已下至第六現前地有兩行半經。明此地菩薩所修法門分。

四菩薩住此地已下至為一切智智依止者可有六行經。明此位菩薩授職堪能教化一切眾生分。

五此菩薩已下至說頌有四行經。明此位菩薩以三昧見佛廣多分。

六從初一行頌至我為佛子已宣說有四十四行頌。重頌前法如文自明。

已上八段已釋第六現前地。此地是善達緣生成世間。出世間智慧。第七遠行地以方便波羅蜜。成就入世間中出世間智慈之慧。

第七遠行地

將釋此地。五門如前。

一釋地名目者。何故名為遠行地。以此地行方便波羅蜜。以六地之中三空三昧。現無量無作智慧門。能入無量眾生界。入無量教化眾生業。入無量世界網。以無作智慧入一切世間。等眾生行普令遍周故名遠行地。為入世間行遍周廣大故。名遠行地。

二明此地修何行門者。此地修方便波羅蜜。以出生死空無相無願解脫門。能入世間同眾生之萬行。然不離世間。不隨生死。長大慈悲故名方便波羅蜜。

三明善財表法者。善財於此位所見知識在於佛會中者。明不離菩提體行眾行故。名開敷樹華者。表於無相妙慧之樹開敷普賢行華。亦是開敷一切眾生無明行樹華令成普賢行華故。為表第七地成世間行成慈悲門令圓滿故。其身在眾寶樹樓閣之內妙寶所成師子之座者。表眾寶樹是眾行。明依報。以寶樹成樓閣形明隨行之智也。妙寶師子座者。表妙用無畏行也。善財得菩薩廣大歡喜解脫者。明此地菩薩成就大慈悲行普能方便教化眾生歡喜無厭故。不居染淨故名為解脫。第七地是所施之教。此是七地中所行之行故。名自住處以表之也。

四明此地於三界中得何界解脫者。此地明處一切世間行方便利生不染世法解脫門。亦以善財所得菩薩廣大歡喜解脫門是。如經云。此七地功用行滿得入智慧自在行。又云。初地中緣一切佛法願求滿故。第二地離心垢故。第三地願轉增長得法光明法故。第四地入道故。第五地順世所作故。第六地入甚深法門故。第七地起一切佛法故。皆亦滿足菩提分法故。又明從初地乃至第七地。成就智功用故。第八地乃至十地。成就無功用行故。明第七地已前皆有功用。八地已去得無功用。

五隨文釋義者。二義如前。第一長科經意者。於此七地中。長科為十段。從是時大眾心歡喜已下有二十四行頌。分為兩段。第一是時大眾心歡喜已下至瞻仰人尊願聞法。有二十二行頌。明大眾聞六地歡喜興供分。第二時解脫月已下兩行頌。明更請後地法門分。其義如文。第三爾時金剛藏菩薩已下一段。有五十行半經。明以十法修第七地向并初住第七地法分。第四爾時已下一段。有四十四行半經。明十種地中昇進同異分。第五佛子已下一段。有七行半經。明十種善擇三昧分。第六菩薩已下一段。有十二行半經。明從初地已來有三業勝二乘分。第七段有九行半經。明此地遠離有無常行身語意業常入滅定而不作證分。第八段有十一行經。明以方便示入生死一切諸道而住佛法分。第九段有二十九行半經。明此位菩薩以願力見佛廣多及授職分。第十段中有四十二行頌重頌前法分。

第二隨文釋義者。於初長行第一段有五十行半經。約分為三段。一爾時金剛藏菩薩已下至住第七遠行地有十八行經。明修十法入第七地向。二佛子菩薩摩訶薩已下至以無功用心成就圓滿有十五行經。明菩薩住第七地有二十種入眾生界及一切法門教化眾生分。三佛子菩薩以深智慧已下至皆悉圓滿有十七行半經。明此位菩薩行十波羅蜜四攝四無量三十七道品一切菩提法分。如初段中。經云修空無相無願三昧慈悲不捨一切眾生者。明二乘修空自惑已滅無悲利生。淨土菩薩修三空門。自惑已滅隨願生於淨土。聞佛教化自力成已。方還穢國方便利生。然有穢土淨土二障往來彼此。如三乘經中。餘方菩薩來此娑婆聞法已還歸本土者。是如此一乘教中菩薩。明從迷入法名為他方佛剎而來集會。悟已不云還歸本土。明身土無二性故。此一段十八行經意。不離三空體以為萬行故。意明六地已前三空成就出世圓滿於七地中以三空成行滿足世間慈悲行故。經云雖行諸佛平等而樂常供養佛者。明以法身無性平等而崇敬行遍周無限明寂用不礙也。雖入觀空智門而勤集福德者。明以觀空之智而行十波羅蜜門。雖遠離三界而莊嚴三界者。明無三界業而常生三界善行教化眾生。雖畢竟寂滅諸煩惱焰而能為一切眾生起滅貪瞋癡煩惱焰者。明十使煩惱也。十使者。一貪二瞋三癡四慢五疑六身見七邊見八見取九戒禁取十邪見。三界十使煩惱迷四諦及修道上煩惱。成一百二十八種煩惱。欲界四諦上各有十種煩惱。四諦上各有四十。以修道根本煩惱有六。一貪二瞋三癡四慢五身見六邊見。以為根本。欲界煩惱有四十六。自餘見取戒取邪見疑。此四從六上起。非根本故。上二界各除瞋。餘如欲界。從色界四諦上各有九。共有四十一。無色界四諦上各有九。共有四十一。合有一百二十八種。乃至八萬四千煩惱。至隨好品自明。如三乘中斷煩惱。以身邊邪見戒取見取。以此五見為利使。貪瞋癡慢疑五種。為鈍使。五利使為見諦煩惱。五鈍使為修道煩惱。五利使障見道。為有諸見不亡理不現前故。五鈍使障修行者。隨行事上數數習生。雖入見道。貪瞋癡等猶有習氣為慣習未成故。須陀洹人斷見諦煩惱盡。斯陀含阿那含斷修道煩惱未盡。阿羅漢斷三界見諦修道二種煩惱盡故。不生三界。三乘菩薩以空觀折伏三界十使十纏煩惱。以修六波羅蜜。生於淨土。亦云色界上別有十地菩薩報生之天。名摩醯首羅。亦說十地菩薩唯有無明住。地未斷盡故。十纏者。一無慚二無愧三睡四悔五慳六嫉七姤八眠九忿十覆。此十纏隨十使起。亦與十使作生起因。如一乘菩薩。從十信信自分別心。從如來智起。十住初心上即同初地。至第六住即同第六地。得入寂滅定。神通即如十住中第六海幢比丘是也。大意前之十住十行十迴向三位總同。十地昇進次第為體。總一切如來不動智為體。所有煩惱。以禪定力。起無作智力。一時普印同智體。過現未來三世一際。無有短長延促之相。下文更明大意。於一念之際。若見自心有成佛有未成佛作延促時分限量者。當知此人不成正見。如來智體未現前故。已上明斷煩惱竟。經云雖知諸法如幻如夢如文自具而隨心作業無量差別者。明以無體之智幻作諸行應眾生心無量差別。雖知一切國土猶如虛空而能以清淨妙行莊嚴佛土者。明業空境寂悲智報嚴悲智無依報相如影。雖知諸佛法身本性無身而以相好莊嚴其身者。明法身無相以淨妄業。妄亡業謝。智境依正福相如淨光影。不屬有無之執。如華藏世界也。雖隨諸佛了知三世唯是一念而隨眾生意解分別以種種相種種時種種劫數而修諸行者。明法身智體無時無劫無三世體。為隨一切眾生業差別。有一切時劫差別。而為眾生分別時劫差別而修行諸行。即如說三祇劫及三生一生一念及六十劫等是。菩薩如是十種方便慧起殊勝行。從第六地入第七地。明已前十法是入第七地向。已下名為住。第七地有二十種所入法門。如文自具。此菩薩作是念已下依前料文義。如經自具。

第二一段長行有四十四行經。約分為七段。一爾時解脫月已下至亦能滿足有兩行半經。明解脫月所問諸地滿足一切菩提分法分。二金剛藏菩薩言已下至第十無功用行可有十行經。明答前所問十地已來。諸地解行差別分。三佛子譬如有二世界已下至乃能得過有五行半經。明此地菩薩以願力故入染淨二行。不住其中分。四解脫月菩薩言已下至超過人位有八行半經。明舉喻況說此地所行染淨二行非淨非染分。五佛子菩薩亦復如是已下至得一切盡超過故可有六行經。明七地有功用行八地無功用行分。六佛子此第七地已下至不名無者有三行半經。明此地不名有煩惱不名無煩惱分。七佛子菩薩住此第七地已下至轉勝圓滿有九行半經。明拔世悉達為大明師分。於此四十四行半經中。從初爾時解脫月問金剛藏菩薩言。佛子菩薩但於此第七地中滿足一切菩提分法為諸地中亦能滿足者。若以同相門中。總是一箇如來根本普光明大智寂用無礙自體菩提。若望修行者進勝即異相門中總有五十種菩提隨行差別。大體總相。但約此十地差別菩提。以為昇進之大體。從此十種地中菩提。總以五種菩提。以為大體。五種菩提者。一空無相菩提。二普光明無依住智菩提。三大願能起大智大悲廣利眾生菩提。四以其大悲能隨染淨不染淨菩提。五智悲萬行圓滿無作菩提。夫菩提者。此云覺也。覺者普通眾法無過也。云無上者。但一乘非三乘也。

一空無相菩提者。三乘及一乘共得。但以有大悲願行無大悲願行及廣狹寂用不同大體同歸無相。

二普光明無依住智。菩提者。唯一乘非三乘也。一乘菩薩十住之心。初住此智。名住佛所住生如來智慧家故。以此智地進修諸行。隨差別智。隨差別行。慣習淺深。安立十波羅蜜。五十重昇進階級。不離初心所得普光明無依住之智地。以智無體時亦無遷依本如是故。非情橫有故。此明發心畢竟二不別如是二心先心難者。得此地難故。如此經云。以踐如來普光明地。此經法門以此智為發心修行之地體故。一切種種智海及萬行海生在其中。

三大願能起大智大悲廣利眾生菩提者。明諸法不自生者即藉大願而起智成悲故。亦不從他生者。明智之及願無自性故。不共生者。法無和合故。不無因者。要因願起智行慈悲故。故云佛種從緣起是故說一乘。以是三乘或滯寂。或但生淨土。為無廣大願起智。成滿法界虛空界等眾生大悲故。或云以願留惑住於娑婆者。但得法空無相菩提非得普光明智故。如三乘菩薩。雖有願行。皆忻多劫成佛。不因此教剎那無時。又此八地菩薩無功之智現前。猶恐滯寂。以第八波羅蜜防之。又令憶念本願故。又十方諸佛以三加七勸發令智不滯寂故。又十迴向中有十種起智大願門故。

四以其大悲能隨染淨不染淨菩提者。明前六地行六波羅蜜得出世。間及世間並出菩提。至此第七地以出世間及世間並出菩提。用入世間。同一切凡夫事業。成大慈悲行。使普賢行得圓滿故。雖同俗染以智無染性處世無著故。如蓮華處水恒生水中不濕故。又以本願處世利生以於智體無自貪世樂故。不樂愛慢憍世所榮奢故。又明智體無依無性能隨大願處於俗流不屬染淨而自在故。此之第七地法門非二乘所及。亦非行六波羅蜜忻厭煩惱菩薩所知。如下文。六通菩薩所不能知。為證漏盡通故。不能隨於生死具普賢行滿大悲故。為於生死有忻厭有疲勞樂生淨土故。

五智悲萬行圓滿無作菩提者。若以總相同相門中。智體不異。時不異。即十住初心即總具。若以別相門中。十住十行十迴向得一分如來同體大智。得一分如來同體之行。得一分如來迴向大願和融悲智圓滿之門。從初地至第六地。依前三賢位中之法。長養成就令得出纏。雖有慈悲是願令一切眾生出世之悲。如第七地之悲。恒處世間。如蓮華處水不濕。即明生死恒寂即從初發心已來依教而生得信順非自分法爾而然故今至此第七地。將前出世解脫之心。方始處纏不污。為以創居同俗隨悲願力受生。從三空無作之門。始入世間同纏方便之行。猶有無作有作二種習氣。仍在行有開發。是故善財表法善知識號開敷樹華。為開敷智樹萬行之華令如普賢行海故。從茲入纏行華開發。至第八地第十地。悲智圓滿任物利生無作方終。至第十一地。所利眾生等同法界。隨根隨時現色身。無生不利。不為而用。不作而應。以普光明智不屬方所同眾生心任物現形無往來故。為普光明智與一切眾生虛妄心是一性體故。故能知一切眾生所作業行。隨而應現故。經云初地中一切佛法願求故者。明初地是緣地前三賢位中所安立佛果樣式願成彼故。非自行滿故是願求菩提如因滿故。三乘佛果樣式。在十地之後。此經佛果行樣。在十地之前。乃至初會神天等眾。總是第二地離心垢故者。明以上十善法身性戒以淨諸妄故。第三地願轉增長得法光明者。明修上二界四禪八定得稱理智淨明故。得過三界心障礙故。入第九定故。第四地入道故者。明以修三十七品助菩提觀令智眼淨故。第五地順世所作故者。明以法界自體無作定門能順達世間技藝悉能了故。第六地入甚深法門故者。明入智慧方便世間出世間法無不明故。第七地起一切佛法故者。明第七地能入世間學普賢行故。已前諸地雖以普光明智為體。皆有學有解有行有忻上位法門。從第八地乃至第十地無功用行皆悉成就。第八地初得智慧無功用。第九地明無功用智說教自在。第十地明無功用中智悲總圓滿故。同佛位故。第七地最為殊勝者。下文云功用行滿故。明從六地無功用之智慧成有功之萬行故。成普賢之行圓滿至十地是此位中之果故。明因行難發果行易成故。如水入流任運至海。故何況此行不出海中。此第七遠行地同十住中第七住休捨優婆夷行。八萬四千那由他眾生之行。我皆同之。亦如十行中第七行滿足王以自化身示行殺害。亦如十迴向中第七迴向金剛山西見觀世音菩薩。此第七地中行門。一一倣地前之解行樣式。地前三位解脫行已周十地之中。蘊功成德。一如地前之果法也。地前果地。上行因。倣地前之果故。不同三乘立佛果在三祇之後也。若修行者善知教意。勿妄解佛心。如正修十住之因時。即十住十行十迴向十地十一地五位一時總踐。為於智境。智不異時不移。以一法界智印印之古今絕矣。還依六相之義。即但了因圓果無不備故。若望起智達纏。即以初發心住功高。若以大悲先首即第七住第七行第七迴向第七地為勝。餘皆任運滿故。如經云。佛子譬如有二世界。一處雜染一處純淨。是二中間難可得過者。明六地純淨第七地純染。於此二位滯於染淨難可得過。下文云。唯除菩薩有大方便神通願力。已下如文自明。意明以大悲大智不離此二行教化一切眾。生而令究竟成大菩提具一切智智。以加行智顯發根本智。以根本智觀照力。成差別智。解脫月菩薩言。佛子。此七地菩薩為是染行為是淨行。金剛藏菩薩言。佛子。從初地至第七地所行諸行皆捨。離煩惱業分得平等未名超煩惱行。如輪王喻不離人位非有貧窮困苦所患。舉喻如文具明大意。為得第六地中三空妙慧及根本智又加大願力故。智自在故。不離人位不染世法。能同世事不垢不淨故。以智無依恒不受垢。以垢無依不能染淨。染淨但為大悲緣起方便利生。八地會融功終無功之行一分自在。十地方終。若無七地有行有功無盡大智普賢大悲不可成辦。是故淨名經。對三乘出纏之種。說塵勞之稠是如來種故。亦說火中生蓮華實可為希有。此為已得第六地已前出纏者說也。具縛之徒未可全登此跡餘文如經自具諸禪者定也。三昧者無沈掉。三摩鉢底者正受。諸法智相應故神通解脫者。以正受諸法智相應即得神通自在。名為解脫。

第三一段長行有七行半經。分為四段。一佛子菩薩住此地已下至淨治此地有五行半經。明得十種三昧分。二是菩薩得此三昧已下有一行半經。明得十大三昧超過二乘地分。此應云超過三乘地。為此學三乘人等共譯此經。不善知教意。但云超過二乘不云超過三乘。若也但過二乘者。如此經云。一切世間群生類。尠有欲求聲聞道。求緣覺者轉復少。求大乘者甚希有。求大乘者猶為易。能信此法為甚難。若此地但超過二乘者。此四乘義若為安置。何得一部經義。前後義意不相貫通。只為三乘之種智。迷誤顯聖旨。後有善達君子。無依此言。應云超過三乘。不可云二乘也。經云菩薩住此地入菩薩善觀擇三昧者。明此位菩薩入觀擇諸三昧次第是色界定。是無色界是聲聞是緣覺。是三乘定一乘定。善擇義三昧者。明善簡擇世間義出世間義是正義是邪義。最勝慧三昧者。是一乘佛慧故。分別義藏三昧者。是小乘藏是大乘藏是一乘藏。如實分別義三昧者。如實知諸法不妄解故。善住堅固根三昧者。無退轉故。智慧神通門三昧者。以此智慧能起種種神通法門故。法界業三昧者。心境動止無不真故。如來勝利三昧者。無心無思智隨三世教化眾生而無往來之相故種種義藏三昧者。都含萬法無不達也。生死涅槃三昧者。明以涅槃常寂滅法而有生死。常以生死以為涅槃二俱無體性故。寂用一真故。無我無人智能隨俗利群生故。已下總結。如文自具。

第四段中有十二行半經。約分為五段。一佛子菩薩住此地已下至法忍光明有兩行半經。明此地菩薩無量身語意業皆無相行分。二解脫月已下至超過三乘耶可有兩行經。是解脫月起問分。三金剛藏菩薩已下至一切三乘所不能及有二行半經。是金剛藏菩薩答所問分。四譬如已下至自力超過有二行半經。明舉喻況說分。五一切菩薩已下出過一切三乘之上可有三行經。明此地菩薩是自力過三乘非是初地以來求大法超過故已。上十二行半經。意明此地菩薩無量身語意業自力超過三乘智。外修空但行六度菩薩及聲聞緣覺折伏煩惱。現行不生。得變易生死生於他方。或云上方別有十地菩薩淨土。如是三乘皆是如來權時。且免麁苦。方便安立非如此教依智發心。即此娑婆便為淨國。華藏世界等遍虛空。淨穢含容。一塵多剎。無有彼此往來等見。翻經之眾未詳佛意。誤顯聖旨云超二乘。後有學徒勿從此失。又明從初地已來至第六地是志求大法及願力超過非是自力超三乘故。如文自明。

第五一段有九行半經。約分為五段。一佛子菩薩住此地已下至雖行實際而不作證有兩行半經。明不住無行常行三業不證涅槃分。二解脫月已下至能入滅定有一行經。是解脫月起問分。三金剛藏菩薩言已下而不作證故可有兩行經。明此位及第六地菩薩能入滅定而不作證分。四此菩薩名為成就不可思議已下至行於實際而不作證有兩行經。明此位菩薩三業不思議不取證寂滅分。五譬如有人已下兩行經。舉乘船入海不遭水難喻自第六地已來及七地菩薩入滅定者非。如上界四禪四空息想證滅。亦非如羅漢厭苦修空。隨空性滅悲智不生。如大虛空更無所作。乃至經劫不覺。頭上繫鼓不復聞。亦有化火自焚。入變易生死。亦非如緣覺觀十二緣空。順空想滅悲智不生。亦非如權教菩薩修六度。麁識已無細識猶在。隨願力故生於淨土。或云報土在於色界已上。出過三界之身。為心有依止。淨業為緣。所有生處還有依止。如此一乘中十住第六住中心。如海幢比丘。於經行道側結跏趺坐。離出入息。隨其身分對現色身。起化如雲遍周剎海。此約根本普光明智自體寂用無限法界之門。不同三乘皆有業果報生依止處所。設為化事皆有分限。如此十地第六地。即以守護一切增長威力。明已能守護心城。非定亂所攝。所行世事是同事所須非自業有故。七地是有用有開發如前三空而起行故。是故善財此位中知識號開敷樹華。明三空恒開發行華也。是故從第六地已來能入滅定。即十住第六住。以海幢比丘為樣。自十行十迴向十地十一地。每第六心總例然。設不入定者。即但明十住海幢為體。餘後是海幢中大用。餘意如經自明。已上一段明不證涅槃門。

第六佛子此菩薩得如是三昧已下一段有十一行經。以滅定方便起十種示現出過於世不捨樂法之心分。如經云。雖隨順佛智而示現入聲聞辟支佛地者。明二乘人得果之後。厭患其所受父母分段胎生之身。自化其火自焚其身。入變易生死身。餘如文自明。下文天者。已上欲界色界無色界天龍者。是世間諸龍。夜叉者。此云苦活。或曰祠察。或云捷疾。乾闥婆者。此曰食香。或曰尋香。神設樂求食。阿修羅者。此是天趣所攝。此云無天妙樂。迦樓羅者。此云悲苦聲。以食龍在嗉中由活。有悲苦聲。亦為寶翅鳥。緊那羅者此曰疑神。頭上有角人見生疑。為人耶。為非人耶。摩睺羅者。此云胸腹行此是諸畜。是同龍輩。古云大蟒神人及非人。非人是鬼類。帝釋此云能主。梵天王是初禪王。梵者淨也。以過欲界名為淨王明此位菩薩能遍同其類引之修學菩提福智而無樂著故。云不捨樂法之心。餘如文自具。又明自忻後地未滿須當勤心樂法也。

第七一段有二十九行半經。約分為六段。一佛子菩薩成就如是已下至餘莊嚴具所不能及有十二行經。明此遠行地得見多佛及供養聞法轉增勝分。二菩薩住此第七地已下至一切眾生諸惑泥潦有五行半經。明三乘之所不及分。三此菩薩十波羅蜜中已下至第七遠行地有兩行半經。明此地所修行門分。四菩薩住此地已下至一切智依止者有四行半經。明此位菩薩受職堪為眾生依止求智分。五此菩薩若發勤精進已下有四行半經。明此菩薩以自精進力及願所得法門三昧眷屬之量分。六說頌中一段有四十二行頌。重明前法。如文自具。如鍊真金轉明淨喻。第六地已前但明鍊冶磨瑩轉令轉明淨者。為加戒定慧四念觀十二緣觀等淨治智地今此地善入世間方便示現種種眾生行皆能同事教化眾生故。明以種種眾妙寶間錯莊嚴。明以淨妙之智嚴種種眾行。而莊嚴智地。互相顯發更增明淨。意明此地以普光明智。用嚴萬行。以世間利益眾生之行。起智用自在。彰智更明故。智不對萬行而行者。智無大用。即三乘是也。萬行不得智而行者。即有限礙。即人天外道善行故。餘文如經自具。

新華嚴經論卷第二十六

新華嚴經論卷第二十七

長者李通玄撰

第八不動地

將釋此地。五門如前。

一釋地名目者。此地何故名不動地。明此位菩薩於處世間智。不須功用。用神思量。不思不為而智隨萬有。通化無方。名為不動地。

二明此地行門者。此地行願波羅蜜。為此地智增以智體本淨以願興行轉更自在。若不以願起智。恐同二乘。以願防之不令滯淨。至此地已法合得諸佛三加七種勸。令念本願起生智用。任運能起廣大慈悲。便能成無作智悲任用圓滿。前第七地成入世間中有行有開發。此地成有行有開發中無行無開發。任智用滿大悲故。仍於後善慧未自在故。又以任運智慧增明非待作意故。

三明善財表法者。善財於此行中所見善知識在此道場中者。明八地稱理入真智稱無作契會中義故。云在此道場中明智契中道名之為中。理無彼此我人自他名之為道場。此善知識號大願精進力救護一切眾生者。明此位中方能赴其本願救生無眼為表。第七地隨悲行智者。難成故。此位隨智行悲濟物廣大易成故。為智體遍周十方對現隨眾生廣狹故。如響應無心而與一切眾音合故。其智無思等虛空界法界一切眾生所樂心合。而以利之。而無成所。而無作者。是故以夜天號大願精進力救護一切眾生。坐普現一切宮殿摩尼王藏師子之座者。明大慈悲普覆一切眾生為宮。以智對現利生為殿。智無染淨為摩尼。隨居染淨而無功廣救眾生名為王故。普現法界國土摩尼寶網彌覆其上者。表智境普含隨根設教名之為網。以智無體能現眾法而無作者名曰摩尼。此明約智用利生所報依果觀因知果舉果勸因故。乃至廣如經說。明此八地教門是所修行之法。夜天名大願精進力。是行之人。

四明此地於三界中得何界解脫者。明得智用利物遍周恒無功而解脫。明從初地已來至於七地有為無為皆有修學。此八地二行已終。如菩薩行中。此地功畢。諸佛十力十八不共自在十地方終。

五隨文釋義者。二義如前。一長科經意者。於此八地約分十一段長科。一是時天王及眾已下至一心瞻仰欲聽法有二十二行頌。明諸天聞法興供歎佛神德分。二時解脫月已下兩行頌。明請說八地分。三爾時已下一段長行有十行經。明修第八地向入無生忍分。四佛子菩薩成就此忍已下。有十七行經。明此位菩薩入無功用分。五佛子此地菩薩已下一段。有四十行半經。明此位入無功用已諸佛以七種勸發加持分。六佛子已下一段。有五十九行經。明此位菩薩以自智德善知眾法差別成壞同事攝生廣大自在分。七佛子已下。有十行經。明此位菩薩於身命財十自在無過失分。八佛子已下一段。有六行半經。明不動地隨德用具十種名分。九佛子菩薩已下一段。有十行半經。明此位菩薩入佛境界得佛護念梵釋四王力士隨侍普伏魔道住不動地分。十佛子已下一段。有三十二行半經。明此位菩薩知見廣多及受職分。十一七地修治方便慧已下。至經於億劫不能盡。有四十四行頌。重頌前法。如文自具。

二隨文釋義者。第一如初一段長行十行經云。入一切法如虛空性是名得無生忍者。明初地已來至七地是順無生忍八地方名得無生忍。八地已前有為無為皆有覺觀修學。至此八為二行方終。自餘文義如文自明。

第二段長行者有十七行經。分為四段。一佛子菩薩成就此忍已下至皆悉止息有五行半經。明入第八不動地離一切想寂滅現前二乘滅定所不及分。二菩薩摩訶薩已下至二行相行悉不現前可有八行經。明自初地已來方便功終無功二行不現前分。三佛子已下至皆不現前可有兩行經。明舉生梵世欲界煩惱不現前喻分。四此菩薩摩訶薩已下一行半經。明菩薩心佛心菩提心涅槃心尚不現前分。經云一切聲聞辟支佛所不能及者。為二乘是厭有證無。不同有無二行滿。任無作功。離諸諠諍寂滅現前。有無二行功以滿故。無有諍故。五地拔世悉達。六地三空智慧終。七地大悲諸行滿。八地任運無功智自在大化利生故。無作者故。經云譬如比丘具足神通得心自在者。約小況大。如比丘得出三界定無三界心。但隨淨定力以出三界。妙淨意化現神通。其通有六一身通。二天耳通。三天眼通。四宿命通。五他心通。六漏盡通。如是二乘六通與淨土菩薩名數相似。但通用廣狹不同。二乘神通變化不得遍他方佛土。菩薩神通得往他方淨土。一乘菩薩神通。十方佛剎眾生剎。總納於毛孔。三乘以漏盡通為證。一乘菩薩離諸欲不以漏盡通為證。三乘六通皆有限量。一乘十通無限。如下十通品自明。如淨名經云。雖行六通而不盡漏。以智自在不同小果。三乘神通皆有往來。如三乘經云。我欲還歸本土等。是一乘菩薩所有神通依理智印。自遍周等虛空界。應物布施為無有去來中邊之性。所以一乘菩薩不證漏盡通者。以為明處智境界不見漏性及以無漏有取有捨萬法性自法界故。以智自在故。攝生行遍故。不同三乘有忻厭取捨故。是故今此以小況大。喻如下以夢況法。喻者明初地至七地有學有修。如夢所作未寤。八地如夢已覺故萬事總無。任用從智。以智自在。號智為王。自餘如文自明。

第三佛子已下一段有四十行半經。約分為十二段。一佛子此菩薩本願力故已下至於此忍門是十方諸佛現如勸修諸如來十八不共法分。二又善男子已下至汝當愍念如是眾生是諸佛勸歎得無生忍念度煩惱惡覺眾生分。三又善男子汝當憶念已下至智慧之門有兩行經。諸佛勸念本所誓願普大饒益一切眾生分。四又善男子已下至一切二乘亦能得無分別法有兩行半經。明諸佛勸住法性分。五又善男子汝觀我等身相已下至宜應成就此事有兩行半經。是諸佛加勸令修福德智慧說法音聲分。六又善男子已下至汝應修行成就此法有三行半經。明諸佛勸修無量法明分。七又善男子已下至通達其事有一行半經。明諸佛勸修種種差別如實通達其事分。如上二十行半經。總有三加七勸。三加者。一諸佛現身。二與智。三讚言善哉善哉及與摩頂七勸者。如上科文作七段是也。八佛世尊與此菩薩無量起智門總有可兩行經。明諸佛以七勸三加令起差別業分。九佛子已下至優婆尼沙陀分亦不及一可有七行經。明以得起智門起前初發心不可比對分。十何以故已下至以不動法故可五行經。明得無量身語意業分。十一佛子已下至設經百歲亦不能及有三行經。明舉喻況乘船至海速疾超過百歲分。十二佛子已下至不能及有四行經。明乘船至此無功行海分。如是勸加從十住十行十迴向十地。一一位初首皆諸佛勸歎加持說法者。令說法故。至此八地三加七勸明自修行者。自行無功所得及故。於此地中法爾智現。諸佛加持法相應故。堪領受一切諸佛廣大法故。如世帝王德備即鳳祥麟應。是德所感也。明此八地無功智現即十方諸佛咸應是法爾合然故。經云善男子此忍第一順諸佛法者。明此地得。無生忍非如第六七地已前順忍故。此忍第一順諸佛法者。明此無生忍是諸佛本體智性故。善男子我等所有十力無畏者。即處非處力等及四無畏是。十八不共諸佛之法汝今未得者。明勸昇進如來自在不令住在無功用中。十八不共法者。一無有誤失。二無卒暴音。三無忘失念。四無不定心。五無種種想。六無不擇捨。志欲七無退精進。八無退念。九無退定。十無退慧。十一無退解。十二無退一切業。十三隨智而轉智為前導。十四一切諸語業智為前導隨智而轉。十五一切意業智為前導隨智而轉。十六知過去世無著。十七知未來世無著。十八知現在世無著四無畏者。一一切智無畏。二漏盡無畏。三說障道無畏。四說盡苦道無畏。十力如先已明。如汝雖得是寂滅解脫已下。勸令念未得眾。生令念本願。普大饒益已下。通有三加七勸。如文自明。以此七勸令起無量差別智業。如歌羅分者。此云竪析。人身上一毛為百分中一分。或曰為十六分之一分。以西域十六分為一升。所謂此地起智昇進。不可以前地法能比對少分故。優波尼沙陀分者。優波此云近也。沙陀云對。明此地起智利物之廣大。前地設經百千億不可數劫所作利益。亦不比並此之少許微毫之益故。為明前地以益劣故。以此地起無限化身之益故。餘如文自具。已上一段以明三加七勸安立法則。十住十行十迴向十地等第八位中大勢共同。總明十住初心一念入道生如來智慧家時一切法總具。然法須安立次第昇進。不滯諸行故。令諸始發心者知軌度故。從初發心興大願故。令大悲智而與法身齊昇進故。設教前却學者。一時智有迷悟淺深自路。以智境界非有前後。

第四段有五十九行經。約分為八段。一佛子菩薩住此第八地已下至皆如實知有四行經。明以善巧智觀世間成壞由何業因分。二又知地界小相大相已下至差別相有兩行經。明地水火風大小差別相分。三知微塵細相已下至知微塵差別智有七行經。明知微塵差別相。四又知欲界色界成壞已下至觀三界差別智有兩行半經。明知三界成壞相分。五佛子此菩薩復起智明已下至悉現其身有七行半經。明觀眾生身差別隨應現身分。六佛子已下至而為現身有十二行經。明現身同事分。七佛子已下至於此身現如是形有十行半經。明此位菩薩住於無心相中現身同別自在分。八此菩薩知眾生集已下至顯現色身相有十二行半經。明業報身及相差別分。隨文釋義者如觀一切智者。是根本智。所行境者。差別智也。從根本智所分別故。觀世間成相者。如世界初成及四時人天地獄畜生餓鬼等成相及以壞相。皆由業成。皆由業壞。皆同類相應非常總爾。於不遷不變無時之中。見長壽。見短壽。延促萬類不同。自成他壞。或復同時皆隨業然。非真有故。如是成壞劫住延促時分增減。此八地菩薩悉知。地界小相大相者。明知小相一塵是也。大相一塵無體即廣狹悉等。又如一毛孔中安立廣大世界及小世界淨穢差別咸住其中。微細無限。重重無礙。如因陀羅網。十方互參。如是悉見如水火風界大小之相者。且如此世界。約俱舍論云。安立器世界。風輪最居下。其量廣無數。厚十六億由旬次上水輪。深厚十一億二萬三千四百半由旬。下八由旬水餘結凝成金。如是金剛際已上積塵成世界。如楞伽經云。津潤妄想。能生內外水界。堪能妄想。能生內外火界。斷截妄想。能生內外地界。飄動妄想。能生內外風界。所謂愛生水界。我所堪能生於火界。能所二執能生地界。思想彼此能生風界。愛心亡水災不及。我能我所亡火災不及。思想亡風災不及。二禪水災不及。三禪火災不及。四禪風災不及。為思想絕故。內無出入息。外無風災。內無能所。外無火災。內無欲愛。外無水災。一如色界四禪次第。又以增上欲愛故。能生火界。即如蓮華寶女地獄以愛心取故。欲愛增上便成熱銅柱等苦。以熱燒爆悶絕便死而復生。如是一日千生萬死苦無窮極。皆由愛戀。如增上業火成融銅猛火業風等。一如說地獄等經如是業壞。此位菩薩悉能如實知見。經云隨何世界中所有地水火風界各若干微塵者。如以積小成大者。即以隣虛塵透金塵透銅塵透鐵塵隙中兔毫羊毛蟣虱草子穬麥。皆七七比之以成分寸尺肘弓等量。知之者是凡情所知。如俱舍論所說。及此閻浮提洲地南北東西廣狹之量。亦如彼說。如人畜身以身長短以積塵之法。七七比之而知人畜身之塵數者。此是凡情之量見也。此位菩薩世界國土人畜等身。皆智眼見之。知三界成壞智者。三界所有成時乃至大相小相。此位菩薩皆智力知見。婆羅門眾者。淨種也。剎利眾者。王種也。毘舍眾者。商估種也。首陀眾者。農夫種也。經云此菩薩知眾生身者。是業報身也。國土身者。或以眾生身為國土。如人身於中有八萬四千戶虫居等是。已下十身悉能同別自在。此菩薩知眾生集業身者集何業果增上。而報得身悉知之。煩惱身者。通三界身。色身者。色界身也。無色身者。無色界也。如是等身大小相以智能知。如來身有十種菩提身。願身者。以菩提心起願成身故。化身者。隨眾生所現故。力持身者。十力所持故。相好身者。福智萬行所莊嚴故。威勢身者。示現摧伏諸我慢故。意生身者。逐眾生情所欲故。福德身者。具莊嚴故。法身者。如虛空故。智身者。知無邊法故。知智身者。覺自智及他智故。善思量相者。任智所知無情識故。如實決擇相者。以根本智起差別智善決擇義相故。果行所攝相者。即一乘從根本智果起普賢願行故。世間出世間差別相者。真俗二智悉現前故。三乘差別相者。二乘趣寂。菩薩生於淨土。或云留惑潤生等事。共相者。三乘共一體無生相。不共相者。具慈悲無慈悲名不共相。又共相者。凡聖一體具如來智。又不共相者。有迷悟不同故。出離相者。三乘是也。非出離相者。一切凡夫具煩惱者是。一乘非此二事。有學相者。七地已前菩薩是。無學相者。八地已後菩薩是。知法身平等相者。萬法無自性故。不壞相者。如智所報得境界故。隨時隨俗假名差別相者。即化身隨樂欲心故。眾生非眾生法差別相者。有情無情差別相故。佛法聖僧法差別相者。聲聞僧緣覺僧淨土菩薩僧一乘菩薩僧差別相故。佛亦隨類知之。知處空身無量相者。以法身起智隨行所感無量色別故。周遍相者。為法身。智身周遍。行亦周遍故。其色相亦遍無形相無異相者。悉同體故無邊相者。以法身智境非情限故。顯現色身相者。明色身無體無依智自在顯現故。已上如前科文中有八段經。文深隱處解之。文自具處如文自明。大意明此地菩薩無功之智所及之用故。

第五段有十行半經。約分為三段。一佛子已下至法自在有兩行半經。明此位已成就如上身智已得十自在分。二得此十自在故已下至無能壞智者有一行半經。得四種智自在分。三此菩薩已下至積集一切佛法有六行半經。明此位菩薩以無過失身口意業隨般若波羅蜜能集一切佛法分。經云命自在者。於不生不滅大智體上同一切眾生受生死自在故。心自在者。隨無念智所作能辦故。餘如文自具。

第六一段有九行半經總為一段。佛子菩薩住此地已下至於諸事中無有過咎。明此位菩薩得住十種力分。如經自具云。一切種一切智者。一切種者。明加行具修多種智故。一切智者。是根本智。或云一切智智者。明從根本智起差別智故。意明以根本無功用智作種種多功用智無二故。智現前故者。明如上自在智現前故。此菩薩已下明得無功之智力故。能現一切諸所作事於諸事中無有過咎。以智無能所故。

第七一段有六行半經。明不動地具有十種地名分。其地名義如經自明。一切世間無能測故名童真地。明七地已前有行有開發是世間智此八地無功之智現前故。是初童蒙入真智故。號曰童真地。無過失故名為生地。明有覺有觀已絕無覺觀刺之所傷故云生地。以生在無功用智中故。餘如文自具。

第八一段有十行半經。於此段中約分為兩段。一佛子菩薩成就如是智慧已下至示成正覺有五行半經。明此位菩薩入佛境界自力所持感招梵釋王等常隨侍奉分。二佛子菩薩如是入一乘會中已下至住不動地有五行經。明入一乘無功用會獲神通隨意自在分。常為如來之護念者。明諸佛非不護念一切眾生斷善根之輩。其護念有三義。一護念苦道眾生未發心者。二護念已發心者有學有開發者。三護念入無功用菩薩令得佛自在故。梵釋四王金剛力士常隨侍衛亦有三義。一侍衛一切眾生。二侍衛已發心之者。三侍衛已至無功用智及一切諸佛故。侍衛亦有二義。一大悲覆育侍衛。二入位菩薩以尊敬彼法侍衛。於一一身有大勢力報得神通者。七地已前是修。生報業神通未能自在。此地無功之智報業神通廣大自在。七地已前報業神通依禪定願力生。此地報業神通無作智生。無修作故。放大光明者。所作障亡故光明自應。入無礙法界者。諸作已亡故。任智無有礙。餘如文自具。

第九一段有三十二行經。約分為四段。一佛子已下至善能開闡智慧門故有十三行半經。明此位菩薩見佛廣多及舉真金治作寶莊嚴喻分。二佛子已下至不可窮盡有六行半經。明此位菩薩普放光明及所行之行願波羅蜜增上分。三佛子已下至一切智智依止者可有七行經。明此位菩薩授職及行諸波羅蜜四攝四無量不離三寶分。四此菩薩已下有五行半經。明此位菩薩以無功用智起精進力所得三昧及願力所求示現菩薩眷屬廣多分。

第十段中有四十二行頌。重頌前法。如文自具。

第九善慧地

將釋此地。五門如前。

一釋地名目者。此地何故名為善慧地。為此第九地行同十住中第九法王子住。每與五位中第九位並同法師位。善知眾法故名善慧地。

二明此地修何行門者。此地修力波羅蜜為主。餘九為伴。

三明善財表法者。善財於閻浮提有一林。名嵐毘尼。見有神。名妙德圓滿。此閻浮提者。是此洲林名此洲因林而得名故。以明此位智慧設教如林廣多覆蔭故。又言其中有園林者。明智慧重重無盡故。名嵐毘尼。或曰流彌尼。尼者。女音。流彌尼者。樂勝圓光也。明此善慧地智慧法樂無垢圓光明。以善慧圓光破煩惱令得樂故。神名妙德圓滿。明法師位妙慧圓滿故。住寶樹莊嚴樓閣。寶樹者。是法師之行也。樓閣者。明智慧高遠重重逈照無礙故。明以眾行莊嚴智慧善說諸教令眾生信伏故。是法師解行具足。

四明此地於三界中得何界解脫者。得智慧圓滿解脫。

五明隨文釋義者。二義如前。一長科經意者。於此善慧地長科為七段。第一說此菩薩八地時已下有二十六行頌。明聞前地之法大眾興供稱歎及請說第九地法門分。第二段長行有六十二行半經。明修入九地向正住九地心知諸法差別分。第三段長行有三十六行半經。明此位菩薩為大法師以四無礙智說一切法門分。第四段長行有二十八行半經。明此位菩薩為大法師得百萬億不可說總持門隨意自在分。第五段長行有十六行半經。明此位菩薩以一音聲而為無限眾生說法問難隨彼所欲皆令歡喜分。第六一段長行有二十九行半經。明此位菩薩見佛廣多及以供養承事并自授職分。第七一段有四十八行頌。重頌前法分。

二隨文釋義者。第一二十六行頌中復有兩段。一二十五行頌。是聞前地大眾歡喜興供歎法分。二末後有一行頌。是請後地分。此兩段頌。於中文義如頌自明。

第二段長行有六十二行半經。義分為十四段。一爾時下至第九善慧地有六行半經。是趣入第九地向分。二佛子已下至無為法行可有四行經。明住第九地知一切眾生十種所行法分。三此菩薩以是智慧已下至三聚稠林可有三行經。明此位菩薩知一切眾生十一種稠林分。四此菩薩如實知已下至皆如實知有四行經。明此位菩薩通達十種相差別分。五又知諸煩惱種種相已下至八萬四千如實知有四行半經。明此位菩薩如實知八萬四千煩惱相分。六又知諸業種種相已下至八萬四千皆如實知可有五行經。明此位菩薩知業種種相乃至八萬四千分。七又知諸根軟中勝相已下至乃至八萬四千皆如實知可有四行半經。明此位菩薩知諸根差別相分。八又知諸解有一行半經。明此位菩薩知諸解差別乃至八萬四千分。九又知諸隨眠種種相已下至唯以聖道拔出相可有六行經。明此位菩薩知隨眠種種相分。十又知受生種種相已下至妄謂出三界貪求相可有五行經。明此位菩薩知受生種種相分。十一又知習氣種種相已下至如來熏習相可有五行經。明此位菩薩知習氣種種相分。十二又知眾生正定已下至二俱捨不定相可有四行經。明此位菩薩知定正邪分。十三佛子已下至令得解脫有兩行經。明都結上十二段知差別諸法分。十四佛子此菩薩已下有四行半經。明以四乘法隨根獲益從第二段長行有六十二行經中分為十四段。又從初一段六行半經經云爾時金剛藏菩薩告解脫月菩薩已下六行半經。是修第九地向以如是無量智慧思量觀察。欲更求轉勝寂滅解脫者。明第八地入理智無。功趣入昇進如來佛果十力四無畏大用寂滅無功用故。復修習如來智慧者。明修八九地於佛功用未自在故。入如來祕密法者。過思量修習所知而不作念。普應萬有無休息故。觀察不思議大智性者。是根本普光明大智也。性者。明智體也。性無依住。對根物而成大用故。淨諸陀羅尼三昧門者。以無依住智普應物而成大用。是正受總持義故。具大神通者。智隨根應名之為神。不往而體遍十方名之為通。又智無住與自他而齊知見名之為通。又智性具大功而無形名之為神。無自性而具眾知名之為通。又具知見而無生死名之為神等。法界而同一多名之為通。已下如文自明。已上六行半經是修第九地向。二一段可四行經。住第九地分經云佛子菩薩摩訶薩住此善慧地。如實知善不善無記法行者。明此位大法師。善知一切眾生心之所行。若善若不善及不作善不善名無記皆悉知之。如不善有四種自性相應引發勝義。善有一十三種自性相應隨逐發起。第一義生得方便現前。供養饒益。引攝對治靜等流。寂靜無記有二。如八種識中眼耳等。五識無覆無記。第六意識有覆無記。第七執識有覆無記。第八種子名為藏識無覆無記。但與執識成有漏善種子作來世生因故。如器盛物種子故。文有四種無記。威儀工巧變化異熟。如世人有威儀無威儀及工巧皆忘失正念。如學世間變化亦爾。與正念不應。如今世造業成來世異熟。身與死相應一念不覺受生。又四種無記。自性相應引發勝義。此四無記是出世道。如是等行法。此位菩薩悉知。有漏無漏法行者。三界是有漏。出三界法是無漏。三乘出三界法是有漏。一佛乘普光明智是無漏。世間出世間法行者。三乘是出世間法行。凡夫是世間法行。一乘是非世間非出世間。能隨世間具普賢行法故。思議不思議法者。一切三界是思議法。又三乘出世皆是思議。皆有所得故。一乘智境是不思議。無所得故。是寂用無邊大自在故。定不定法者。色界四禪無色界四禪是定法。是不定法。非真定故。有生滅故。三乘出世寂滅定。是定法。是不定法。皆有取捨法故。一乘法界禪。是定法是不定法。是寂用自在故一切凡夫法。是不定法。一切諸佛是定法故。一切凡聖皆無定法性。無依止故。聲聞獨覺法者。厭苦集。修滅道。了緣生入無生性。捨離悲智超世緣縛故。菩薩行法行者。行六波羅蜜留惑及生淨土法行。如來地法行者。普光明智是而與一切眾生及二乘一而作地故。有為法行者。三界人天及三乘修生無漏總屬有為行故。淨穢心自在故。無為法行者。唯如來智地故。已上一段四行經。明知十種法行分竟。三此菩薩知一切眾生十種稠林分中。經云此菩薩以如是智慧如實知眾生心稠林者。總舉煩惱廣多如稠林。皆由心起。無心即諸行稠林滅。大智如林。能普覆護一切眾生故。煩惱稠林者。迷法界自性緣生。成等虛空界世界微塵數一切煩惱稠林。明煩惱廣多翳障如稠林。一達智境便為萬行功德稠林故。業根解種性樂欲並可知。隨眠稠林者。有七。一欲受二瞋三有恚四愛五慢六無明七見疑。是見道疑。此七種常相迷覆。號曰隨眠。能迷無邊心境障菩提智。故號稠林。受生稠林者。一剎那際八百生滅。同時而起。習氣稠林者。如經安立十住十行十迴向十地。皆為現前一分生如來智慧家。頓斷三界麁惑。地上漸治習氣如初地明觀世法。二地以戒波羅蜜以治欲界惑習。三地修四禪八定治上二界惑習。四地生如來家。五地修世間眾技之門。六地出纏智慧已滿。七地入利生之方便。八地無功智現前。九地行成任運。十地功圓佛用。皆是治習氣方便。三聚差別稠林者。從三不善根中。約有十六種稠林名廣乃八萬四千及無盡三不善根三毒三株杌三垢三燒害三箭三惡行三遺三縛三所有二熱三惱三不淨三熾然三稠林三拘礙。總以貪瞋癡為體。作種種煩惱名。已上三行經。明稠林煩惱分。四此菩薩如實。知眾生心種種相者。都言之也。所謂雜起相者心所緣雜境界。速轉相者。生滅無常剎那不住壞。不壞相者。世間無常。是名為壞相。世間相無成。即無有壞。此即世間出世間平等相無形質相者。如心念空作空無相見。無邊際相者。作無邊際念想。清淨相者。如是清淨相者如是染淨縛不縛悉如實知。乃至無量皆如實知已上明此位菩薩如實知種種心想相以智能知五有四行半經。又知諸煩惱種種相者。都言之也。所謂久遠隨行相者。言諸煩惱無有始終。恒隨無明所緣行故。無邊引起相者。由名色以心所緣名色名之為行。其心緣境受。乃同時心想繫纏。識種便熟。五蘊十一緣濤波不息。名色為境。心為主。受想行為使。末那執識起貪愛嗔癡。於本業田中種識種子生諸苗稼。約有八萬四千。俱生不捨者。如前已釋。眠起一義者。眠煩惱者。如前七種是。起煩惱者。現作業十使十纏等是。如十使中身見邊見邪見戒見疑見等六是障見道。貪嗔癡慢四是障修道。行為雖見道在行數起。修道煩惱至三地除。見道煩惱六地除。七地十地會佛悲智利眾生行。為初地二地已上上十善治欲界惑。三地修四禪八定治上二界惑得出三界心故。六地三空現前出世智慧悉皆具足故。無見道惑。七地已去一向處世。學佛智悲利生之門。如是安立明分法則。須當如是。初發心者。一時具修。經云眠起一義相者。明體無二相故。迷一真智而作多妄者。還一體收。故與心相應不相應相者。心與境合為相應相。不與境合而妄緣之是。心不相應相。隨趣受生而住。相者。因如是煩惱生如是住處悉皆知之。三界差別相者。欲界色界無色界受生執境。於中定亂心想所緣。皆如實知愛見癡慢。如箭深入。過患相者。明三界受生皆由。是四種煩惱作種種煩惱。乃至八萬四千者。如十使煩惱以五蘊所成。一蘊中有百。五蘊中有五百。以五蘊成五塵。五塵中還有五蘊十使。以為一百。五塵中有五百。以蘊為內。以塵為外。皆意為主。意為能緣。塵為所緣。以此內外各有五百。共成一千。配七識七千。分三世。三七二十一。二萬一千。瞋行多者貪行多者癡行多者等分行者各二萬一千。共為八萬四千。以約造煩惱業。但七識故餘不能為。如隨好光明功德品云。於色聲香味觸。其內具有五百煩惱。其外亦有五百煩惱。瞋行多者二萬一千。貪行多者二萬一千。癡行多者二萬一千。等分行者二萬一千。但有此言亦不配當。已上四行半經。明此位菩薩如實知種種諸煩惱相分。六可有五行經。明此位菩薩知業種種相分。如經云。又知諸業種種相者。都言之也。所謂善不善無記相善不善可知。無記者。有二種無記。一不記善不善及昏沈睡眠。是不善無記。二三昧正受心境俱亡正智現前。但為眾生轉正法輪。於其自他無法正記。故云無記。相有表示。無表示相。明有表業者。或有業因。有表示。生即因。有前境可見聞覺知由心取彼以成業種。或有業種外無表示。由心橫念自計成業相。與心同生不離相者。明業由心起心即是業。如境中像。業所報果是心影像。心亡境寂因自性剎那壞而次第集果不失相者。明作業由迷自性。雖作妄業。忽起還亡。雖不常繫在前。所集果報一一不失。自非正智現前諸業便為智用始可脫也。有報無報相者。三界眾生及二乘并淨土菩薩皆是有報相。一乘佛果染淨心亡不依果報。但為隨眾生樂欲隨物現形。似如意摩尼與物同色無自性無他性。為本來與一切眾生同其一心。任彼心所見達者。法自如是非作用往來故。受黑黑等眾報相者。明無明業中重重作黑業故。以智為白以識為黑。如田無量相者。舉喻明業如田中生種種草木。如業田中生種種識種苗芽甚繁稠林故。凡聖差別相者。明是人業是畜生業是地獄是餓鬼是天業是聲聞是緣覺是淨土菩薩是一乘佛果大悲智業。此位菩薩悉能了知。現受生受後受相明懸知三世受生業故。乘非乘定不定相者。外道所乘及定并三乘出世。妄謂出世非出世道業故。乃至八萬四千皆如實知。及佛果已來差別業皆如實知。已上明知業差別相。七知諸根耎中上勝相者耎者。下根。中者中根。上者上根。如是先際後際差別無差別。上中下相者。知三世根行差別。同異悉知故。煩惱俱生不相離相者。修生煩惱俱生煩惱不相離相。皆悉知之。乘非乘定不定相如前。隨根網輕轉壞相者。隨根設教網隨輕重煩惱轉壞相悉能知之。增上無能壞相者。言根品上上而無退動故遠隨共生不同相者。如一切眾生無始共生不離一性而隨分別根。性差別不同悉皆知之。乃至八萬四千如實知之。皆無錯謬。八知諸根。已上知根差別解中知諸解。下中上性樂欲乃至八萬四千如文自具。

新華嚴經論卷第二十七

新華嚴經論卷第二十八

長者李通玄撰

已上知解性欲樂差別。八萬四千者。迷成八萬四千煩惱。悟成八萬四千解脫智慧。九知諸隨眠種種相者。都言之也。隨眠者。明恒與惑染相應而無一念了覺之想。名之為隨眠。所謂與染心共生相者。明因名色與心共生迷。斯名色從自心起執為外有遂生染心共名色俱起故。言與心共生心相應不相應差別相者。明一切眾生心與境相應不相應差別相悉能知之。久遠隨行相無始不拔相者。明無始恒與五蘊十二緣未曾一念覺心而以觀拔之。與一切禪定解脫三昧三摩鉢底神通相違相者。心境無性無可動移。名之為禪心亡。即諸繫滅名之解脫。三昧者。無沈掉也。三摩鉢底者。正智慧也。神通者。正定不亂相應正智神通無礙自相應故。明隨眠煩惱與此相違三界相續受生繫縛相皆悉知見。令無邊心相續現起相者。以隨眠故。開諸處門相者。以隨眠故。開三界六道受生之門。堅實難治相者。為執深無明重故。迷根本智地處成就不成就相者。明十種中成與不成相。唯以聖道拔出相者。明如上隨眠。煩惱非以聖道無能濟拔。已上明此位菩薩知隨眠煩惱相。十又如受生種種相者。都言之也。所謂隨業受生相。此段有十三種隨業受生因緣相。明六趣差別相者。天人阿修羅畜生餓鬼地獄等差別相。有色無色差別相者。是欲界色界無色界相。有想無想差別相者。有想通欲界色界。無想都舉無色界天。於中受生差別相悉皆知見。業為田。愛為潤。無明所覆。識為種子。皆與名色俱生。總不相離。如是迷一心之境生後有身。轉轉為因無有斷絕。實無有性妄作多生。如是悉知。癡愛希求相續有相者。為迷自心無性無生之智。於諸善惡常有希求。以此有生相續欲受欲生者。於一切名色常有欲受故。即有生也愛為生根故。照心無體即境無所起。心境總無業體便謝。唯普光智無闇無明。即無明滅十二虛妄緣滅。唯法界自在無礙智悲自在緣成也。性無能所自他同體。隨計示迷。如是等緣生如實知。見無始樂著妄。謂出三界者。明以有所希求妄。謂出三界乃至三乘解脫。但於三界外受麁塵化生死身。如微塵細變化身。於一塵之內。咸該剎海一切佛事悉在其中。此唯一乘智身所辦。已上知受生種種相。十一又知習氣種種相行不行差別相者。明此位菩薩知習氣行不行差別相。隨趣熏習相者。明隨天人六道受生隨趣習氣相。謂不依境得隨眾生行。熏習相者。明見他所作之行隨事起染。善惡例知隨業煩惱熏習相者。謂不依他境而自起故。如是熏習悉皆知之。善不善無記熏習相者。雖行善。雖行不善不記善不記不善。是無記熏習相。隨入後有熏習相者。如是無記還成後生所熏種子。亦皆知之。次第熏習相者。如有三界業何業種子勝依所勝業次第熏習。又如十住十行十迴向十地。一一次第熏習相故。不斷煩惱。遠行不捨熏習相者。即是第七具足方便。住第七遠行地。八萬四千煩惱悉皆同事故。實非實熏習相者。若實若虛悉皆知見。見聞親近聲聞獨覺菩薩如來熏習相者。親近二乘厭。苦修空捨大悲習。親近菩薩修空破我。成大慈悲習。親近如來成就根本普光明智。圓該法界。具普賢行習。已上知諸習氣相。十二又知眾生邪定正定不定相。所謂正見正定邪見邪定相者。但正見即有正定正見者。思亡智現。正邪見盡。定亂總無。無得無證。無生無滅。名為正見。心稱此理名為正定。返此有作有為即為邪定。二俱不定相者。如欲界眾生未修定業者。二俱不定。五逆邪定相者。如二乘教無明貪愛。能所覺心諸結使。名為五逆。以無名為父。貪愛以為母。覺境識為佛。諸使為羅漢。陰集名為僧。無間次第斷。如楞伽所說。五根正定相者。信根進根念根定根慧根。如是五根所修名為正定相。二俱不定相者。以正邪二事總無性故。八邪邪定相者。邪語邪業邪念邪精進邪定邪思惟邪命邪見。此依意識及末那所作。依正智所行動用俱定。為正定相。正性正定相者。一切法無思無相無分別為正性。即此正性為正定相。更不作二俱離不定相者。正邪俱捨。無有定亂。方至真也。深著邪法邪定相者。明取相眾生樂求諸見設入定中。還取諸相名為邪法。邪定相習行聖道正定相者。明修諸法空無相無性無作者名為聖道。其心不與生滅和合。名為正定。又修四聖諦名為聖道。修於八禪入九次第定。名為正定。九次第者。名滅定。此滅定者。有四種滅定。一聲聞滅定。以四諦觀識心滅現行煩惱及智亦滅。二緣覺滅定。觀十二緣滅現行煩惱及智亦滅。三權教菩薩觀十二緣四諦。明苦空無常無我人無眾生壽者。性相空寂都無所縛。行六波羅蜜生於淨土。或以隨意生身住於娑婆。或言以慈悲留惑住世。設入寂定。但隨無相理滅。不得法界大用滅故。四如一乘菩薩依如來普光明智發心。但達根本無明。是一切諸佛根本普光明智。以此大智以為進修之體。所有寂用皆隨智門。一身寂多身。用多身寂一身。用同身寂別身。用別身寂同身。用如是同別寂用自在。等空法界無礙。自在重重。如海幢比丘是也。不同三乘以一切法空為進修十地之體。或以無性之理為十地之體。是三乘極果故。二俱捨不定相者。正邪俱捨。無定無亂方是應真。已上知正定邪定相。十三佛子菩薩隨順如是智慧。名住善慧地。有兩行經。是都結此地所知。文自具也。十四佛子此菩薩善能演說四乘法及能隨眾生諸趣受生。如文自具。

第三段四智門中。長行三十六行經。分為三段。一從佛子已下。至而演說法。有兩行半經。明善巧智起四無礙智分。二此菩薩常隨四無解智。至樂說無礙智。可有兩行經。明是正舉四無礙智之名分。三菩薩以此四無礙智已下。有三十一行半經。明四無礙智隨用差別無限分。此一段明此位為大法師之智用自在。云善能守護如來法藏者。三乘一乘三藏及仁義禮智信。並是菩薩善安立故。三藏者。戒定慧通一切法藏故。用菩薩言詞而演說法者。明佛為正覺之體無分別故明如來所有出生滅度度眾生及轉法輪總是菩薩道故。以下如文自明。各依四智所轉法輪皆有所歸。以法無礙智總辯法身平等自性之理。以義無礙智能辯諸法總別同異。以詞無礙智所說無錯謬。以樂說無礙智所說諸法無有斷盡。以如是四智轉一切法輪不離此也。如阿耨池流出四河。潤諸世間生諸草木。各有差別而體不離一水四河。思之可見。

第四一段十陀羅尼門中。二十八行半經。分為五段。一佛子菩薩住第九地已下。至而演說法。有六行半經。明此位中得法師位以四無礙善巧智。得十種百萬不可說陀羅尼門分。二此菩薩已下。至為他演說。可有三行半經。明自於佛所以百萬不可說總持門聽聞諸法門已不忘為他演說分。三此菩薩初見於佛已下。至所能領受。有兩行經。明此菩薩初於佛所得法門。非聲聞百千劫而能領受分。四此菩薩得如是陀羅尼已下。至無能與比。可有三行半經。明此位菩薩處座說法。滿大千界隨眾生心樂分。五菩薩處法座已下。可有十三行經。明一音中隨心所念令諸眾生悉令開解。及以無情亦令說法分。云陀羅尼者。是總持義。得如來妙法藏者。明與佛合智所說。如十住中名為法王子位。得義陀羅尼者。明法總別同異無礙門。法陀羅尼者。明法身無性無作自性之理。智陀羅尼者。明善了根性隨根授法。光照陀羅尼者。以教光及放光照燭令一切眾生解脫。善慧陀羅尼者。得總持諸善慧故。眾財陀羅尼者。明法財世財悉具足故。威德陀羅尼者。總持一切三千威儀八萬細行悉具足。令眾生見者悉解脫故。無礙門陀羅尼者。智無礙詞無礙義無礙樂說無礙神通無礙故。無邊際陀羅尼門者。所作利生無限故。種種義陀羅尼門者。能安立一切種法門故。言百萬阿僧祇善巧者。明百萬不可說智門。善巧能令眾根皆令稱當。已下如文自具。

第五段十六行半經。義分為兩段。一佛子此菩薩已下。至普為一切作所依怙。有十行半經。明此位菩薩假使三千大千世界乃至無量世界眾。一時皆以無量言音問難一時領受。亦以一音為其解釋令其歡喜分。二佛子已下。至無有忘失。可有六行經。明此位菩薩能受十方無量處皆有不可說微塵數諸佛眾會。一一佛皆隨無量不可說微塵數諸眾生性欲不同所說不可說法門。此位菩薩皆能領受分。已上如文自具。

第六二十九行半經。義分為五段。一佛子菩薩住此第九地已下。至諸莊嚴具無與等者。有八行經。明此位菩薩親近。諸佛承事供養廣多及比真金作輪王寶冠小王不如喻分。二此九地菩薩已下。至但隨力隨分。可有六行經。明此位菩薩二乘及下地菩薩。不如并舉力波羅蜜為所修行分。三佛子已下。至亦不能盡。可有兩行經。明略說此位菩薩志德廣大分。四佛子已下。至智智依止者。有七行經。明此位菩薩受職統化廣大分。五此菩薩已下。至說頌。有五行半經。明此位菩薩加精進業及殊勝願力眷屬倍加廣大自在分。

第七一段四十八行頌。重頌前法。如文自具。此已上大綱。明但隨智境約智德見佛供養及攝生乃至眷屬廣大非有往來。自他所為但以智境對現故。如一切智智之依止者。明修真俗二智者之所依止故。明六地真俗二智現前。七地唯在利物。八九二地行圓任運。十地佛力方終。云如來無上兩足尊者。明此真俗二智滿故。明如是修二智者所依止故。

第十法雲地

將釋此地。五門如前。

一釋地名目者。明此地何故名為法雲地者。明此菩薩登法王位。智滿行周。以大慈悲雲於諸生死海。普降法雨灌一切眾生田。令一切眾生發善心菩提之芽。無有休息。以此名為法雲地。明此地從初發心入此智地而生佛家。昇進修行至此地。大悲願力功終行滿故。常雨法雨故。

二明此地修行門者。此地所修智波羅蜜為主。餘九為伴。

三明善財表法者。善財於此位中。於菩薩集會。普現法界光明講堂中。見無憂德神。并一萬主宮殿神俱來迎善財。及稱歎供養。至菩薩集會。普現法界光明講堂者。明此地菩薩集智悲行滿故。其神等隨逐善財。入普現法界光明講堂。中見釋氏女瞿波坐寶蓮華師子之座。八萬四千婇女所共圍遶者。明菩薩集會普現法界光明講堂。此是依二智報得是智境界而作堂體。釋氏女而處其中者。明女為悲體。表智中行悲七住七地悲中修智八地智中行悲。婇女有八萬四千所共圍遶者。明以普光明之大智行等一切眾生八萬四千煩惱皆具同行。是慈悲之極故。以女表之也。如是一切眾生八萬四千煩惱樂欲不同。菩薩以大慈悲心皆同其行方便引之。以慈悲心育養眾生。以女表之。非獨直為女也。瞿波者。此云守護地。明此法雲地願力智悲皆悉已滿。但常守護一切眾生心地。以為地體故。名守護地神號無憂德者。是此地慈悲法悅行滿之智。與一萬主宮殿神。來迎善財者。表是智中之慈悲引接眾生之萬行故。主宮殿神者。明慈悲為宮。智慧為殿。表常以智悲為主主導一切眾生皆令悟入故。此瞿波女自說本因。從久遠以來常為佛妻者。表智悲不獨有也。明以表智悲常不相捨離為佛妻義。又表十地大智慈悲法悅如妻義也。此託世間事表法。但取其意。況以智悲濟養含生之行。非即實如凡夫有欲之妻故。託事表法。令易解故。如毘盧遮那是法界主。非如化佛引俗出纏。如是諸女皆從王種中生者。明此位悲從智生。以智為王。生死法中而得自在。名之為王故。故悲從智生也。明從第七地至第八地從悲修智以滿入無功之智。用從八地至九地十地從智隨本願力修無功之悲滿故。至十一地。以無功之大悲。幻生大智佛遍周剎海。普利眾生。即以摩耶為母。遍生諸佛教化眾生。以表之。如是逆順進修發菩提心者。悉須明解。使得進修不謬。

四明此地於三界中得何法者。此地於十方三界得法界普光明大智大慈大悲。任運圓滿。大法雲。普雨智雨。受佛職門。如善財所入瞿波女講堂者。是為明智能常與等虛空界一切眾生八萬四千煩惱諸根欲以法對治解脫故。

五明隨文釋義者。二義如前。一長科經意者。從此十地一段經中。長科為十六段。

從初一段有三十二行頌。長科為兩段。一從淨居天眾已下。有二十八行頌。明淨居天眾聞法興供。及見佛德廣大無邊分。淨居天是九地菩薩眾。是第三禪天眾。後十地是四禪位。從初地多作閻浮提王。二地忉利王。以次排之。即可知也。以表昇進自在如天。亦不獨作天王。一一位明行遍周自在如天。此總明第一義天一切智天。非如是諸天下品十善業果報生天也。二即時解脫月菩薩已下。有四行頌。明請第十地行門分。於中文義如經自具。

第三一段長行。有六十八行半經。明此位菩薩坐蓮花座為大法師受十地佛大職位分。第四一段長行。有二十二行半經。明十方諸佛咸放智光灌頂許可同佛職位分。第五一段有三十六行半經。明此位菩薩廣大微細差別智善知諸集諦分。第六一段有七行半經。明此位菩薩得十大解脫分。第七段有四十五行半經。明此地菩薩於一念頃能受十方所有諸佛法。明皆能領受及能於十方雨法雨自在分。第八段有三十五行經。明此位菩薩隨念廣大微細大小一多相入通化自在分。第九一段有十八行半經。明此大眾聞十地菩薩神通生疑時。金剛藏菩薩入體性三昧。現菩薩神通為眾除疑分。第十段有二十七行經。明此地菩薩智慧神通力下地不如不可比如來神力智慧分。第十一段有三十五行半經。明此位菩薩不異如來身語意業。不捨菩薩諸三昧。承事供養一切諸佛分。第十二段有四十二行半經。明舉十大山王喻十種地次第方便所行之智慧分。第十三段有十四行經。明舉大海有十種德喻十種地昇進分。第十四段有二十行半經。明摩尼珠有十種性出過眾寶喻十種地出過眾聖分。第十五段有二十二行半經。明說此十地法門所感大地六種十八相動。及興供并十方金剛藏菩薩咸來證法分。第十六段有八十三行頌。明重頌前法分。

二隨文釋義者。第一從初一段長行六十八行半經。明此位菩薩受十地佛位之職。於此一段中復分為十段。一從初爾時金剛藏菩薩已下。至受職位。有七行經。明此位菩薩從初地至第九地修大福智大慈悲行滿入眾生界入如來所行分。二佛子已下。至受一切智勝職位。有八行半經。明此位菩薩得十三昧及一切諸三昧現前分。三此三昧現在前時已下。至以為眷屬。有七行半經。明此位菩薩以三昧力福德感報蓮華出興分。四爾時已下。至一心瞻仰。可有三行經。明此位菩薩并諸眷屬菩薩身處華座與華量等分。五佛子已下。至諸佛眾會悉皆顯現。可有五行經。明此位菩薩坐華座已。言音普充滿十方世界。自然震動一切樂音自鳴。及以不思議供養之具供養佛分。六佛子已下。至得不退轉。有二十四行半經。明此位菩薩處座放光。教化眾生及供佛分。七佛子已下。至從諸如來足下而入。有兩行半經。明此位菩薩所放光明遶十方界入佛足下分。八爾時已下。至到受職位。可有兩行經。明十方諸佛菩薩皆悉咸知此位菩薩受職分。九佛子已下。至即各獲得十千三昧。可有兩行半經。明九地菩薩皆來恭敬獲益分。十當爾之時已下。有五行半經。明此十方同受職菩薩放臆德光明普照十方。來入此菩薩臆德令勢力增長過百千倍分。第一段七行經。明從初地至第九地。以分分白淨法。修助道行。觀察眾法。修習福德智慧。廣行大悲。並為成就此十地根本智悲之地。至此地滿故。明元將一切諸佛智悲之地以作五位修行從初發心住已能至此諸佛智地故。從初發心有五種發心不離一念。五種初發心者。一十住初發心。二十行初發心。三十迴向初發心。四十地初發心。五十一地初發心。如是五位初發心。皆不異如來根本智而起初發心故。為智體無始終。此五位初發心皆無始終。為非情識能所見故。非時日歲月所攝故。如是五位皆一時發故。一如十住初發心。即以其止心不亂開發如來根本智慧。即以妙峯山德雲比丘。得憶念諸佛智慧光明門。山者止也。即初從凡夫地止心不亂。即佛智慧現入如來智慧地。名初發心住二如十行初發心。即明於諸佛智慧中行無染。即以三眼國善見比丘林中經行表行無染。林中經行表行無住。三眼。表佛眼法眼智眼。此明自得如來智慧三眼。復利一切眾生。即行無所著故。三十迴向初發心。即以鬻香長者青蓮華。即明和合諸香賣鬻香而居。即明以十迴向門起無限大願門和融悲智法身使令均平等進故。青蓮華者。明於諸妙香無染也。四十地初發心。修長養大慈大悲增勝。即以夜神婆珊婆演底。此云主當春生神。以表大悲。主當眾生發生菩提芽故。五第十一地以無作任運大悲初發心。即以摩耶夫人生諸佛為首。即明從悲生智教化眾生故。如上初發心有此五種。逆順不同。總在初心之中。一時具足無前後際。皆以法界大智為體故。不可說前後古今之解。此一段有七行經。明成無前後古今之大智大悲。法界眾生界佛行滿故。至大法王職處。入眾生生死稠林分。第二段中有八行半經。明此位菩薩入此識位之中。即得十種三昧及一切三昧。其初離垢三昧者。云正定也。明此地悉離染淨涅槃悲智功用不均平垢故。名離垢三昧。不同三乘離生死取涅槃及淨土垢故。亦不同下地菩薩調治智悲生死涅槃萬行未自在垢故。此地菩薩離如是垢故。名為離垢三昧。明以法界無作智印諸境界。無非智境。更無能所生死涅槃染淨等障故。名離垢三昧。又三之言正者。明一止即是正字故。明此地菩薩。以一大普光明智性自無依曰止。恒以此智常照諸境。名之曰正。昧之云定者。以智利生。不迷諸見。名之為定。明從初修諸方便助菩提分。至此地所作功行無功習氣亦無故。名離垢三昧。又云三昧者。正受。以明此位。以無依住無功智任自遍周故。名離垢三昧故。此名無功之智任自遍周故。入法界差別三昧者。是無功用智任運隨用應事施設為是差別智故。明用不離體不離無作根本智故。莊嚴道場三昧者。有諸佛成道轉法輪處。遍至其中身行及以眾寶莊嚴故。一切種華光三昧者。放光照燭一切眾生故。海藏三昧者。明含藏眾法故。如海具十德喻等。海印三昧者。以大智海印性自圓明清淨無垢印。三世諸境界咸現其中虛空界廣大三昧者。明法空智體所照自體無限邊故。觀一切法自性三昧者。明以智觀照諸法無自性無他性自在故。知一切眾生心行三昧者。以智知根隨根濟度故。一切佛皆現前三昧者。明此離垢三昧與體性三昧並與一切諸佛同一體相故。如是等已下總舉。無數三昧皆現在前。菩薩於此一切三昧若入若起皆得善巧者。明一身入多身起。多身入一身起。又起中入。入中起。又於一三昧中。分別多眾生心行所行多三昧境界。教多眾生而不失時。最後三昧名受一切勝職位者。此是十地智滿行周。平等無作大悲。任運處世利眾生定。如是眾多三昧皆從體性無作法身法界普光明智寂用無礙三昧起故。如是三昧。非是三乘修寂靜者求出三界者樂生淨土者之境界。是達一切無明便成大智。是便以一切眾生身土微塵總含佛國者之境界。此寂用無依大智三昧。是一切諸佛根本智體無盡藏王。能隨一切眾生無限情意化不失時。然無作者故。第三此三昧現在前時已下。有七行半經。明受職菩薩約報華生。經云。此三昧現在前時。有大蓮華忽然出生。此是受職菩薩自悲智行滿法合等周法界利益眾生之報得。是十地之中最後三昧身也。其華量等百萬三千大千世界。千箇百億四天下為一小千。千箇小千為一中千。千箇中千為一大千。今云量等百萬三千大千世界者。意明無限量之大稱。已下莊嚴如經自具。經云。出世善根之所生起者。非是超過三界淨土菩薩及二乘變易生死諸善根之所生起故。知諸法如幻性眾行所成。恒放光明普照法界。此配善根因果如蓮華。以毘瑠璃摩尼寶為莖者。毘之云光明瑠璃表法身智身明淨故。故其摩尼寶光淨無垢以似瑠璃。非瑠璃所成。但以摩尼為蓮華莖。莖者。以法身智身性無垢之報果。以法身智體與一切諸行作根本故。今依果報生蓮華。還以法身智體性自清淨。以成報故。是故光淨摩尼以為其莖。旃檀王為臺者。明戒定慧解脫知見五分法身之香。善根之所生起。以法身能成戒定慧等五分法身之香。今依果報得。以次相資。碼碯為鬚者。是助菩提之分。萬行善根之報得。此是赤色寶。表萬行顯發菩提理智及莊嚴五分法身故。互相資發以次而陳。閻浮檀金為葉者。此金明淨柔軟是慈悲善根所生為慈悲。是覆蔭義故。其華常有無量光明著。智慧法光利生善根所起。眾寶為藏者。都結此地含藏眾善所生。寶網彌覆者。善設教網漉諸眾生善根所生。十三千大千世界微塵數蓮華以為眷屬者。是一行遍一切行。一切行遍一行。善根所起。是主伴萬行自在善根所起。如上之華。是於普光明殿中初說十信。於如來前所現之華。諸眷屬眾。是如來眉間毫中之眾。前是舉果勸修。此是行終之果。第四爾時已下三行經。明此位菩薩處座大小相稱。所坐華王之上者。是根本智。眷屬菩薩坐諸華座者。是差別智。明此位菩薩智悲萬行遍周。如文自具。第五佛子已下。可有五行經。明此位菩薩及眷屬處座之時感動興供。如文自具。第六佛子已下。有二十四行半經。明此位菩薩處座放光濟苦。一依身分而作次第。以足下光照大地獄苦。明足下是所履之行極以濟苦故。次兩膝放光照畜生苦。明在所履之次由於膝之勞苦。次臍輪中放光照閻羅王界苦。如大地獄無王所攝。以極增上惡業。猶如電擊。直往苦趣。小地獄有王所攝。臍者。眾穢積中之分。生死之際。迷真之極。生死之源。如戌亥兩辰配於乾卦。是萬像生死在中放光所照也。左右兩脇放光照人中苦。脇者。攝受扶持之處。明人處可攝受故。兩手放光照諸天修羅者。可引接故。兩肩放光照聲聞乘者。明能樂聞法敵煩惱故。為兩肩近耳。明因聞法得果故。項背放光照辟支佛者。明不樂聞法背佛知見故。面門放光。是受教故。眉間放光。是十地中道果故。頂上放光。是佛極果故。餘如文自具。第七佛子已下。有兩行半經。明此位菩薩如上所放光明供養及所作事畢。繞十方一切世界一一諸佛道場眾會十匝從諸如來足下而入者。十匝者。明十法圓滿故。光入佛足下者。明反果還因故。明從普光明殿中起十信心。如來於兩足下輪中放光成其十信。次十住佛足指端放光。次十行佛足趺上放光。次十迴向膝上放光。次十地佛眉間中放光。今至此十地道滿果終。不異初信之法。時不移。法不異。因果不異。是故十地道滿之光。還從佛足下而入。明果同因故。不異所信之法故。明如來示果即因菩薩進修以因即果。是故此十地之位返果從因。是故光入諸佛足下也。亦明行滿故入佛足輪下。故已下三段可有十行經。如文自具。

第四長科段中。有二十二行半經。於中復分為四段。一爾時十方一切諸佛已下。至墮在佛數。有十二行經。明此位菩薩受職蒙十方諸佛放光灌頂分。二佛子如轉輪聖王已下。至亦得名轉輪聖王。有六行經。明舉轉輪王受大子識。四大海水而灌其頂喻分。三菩薩受職亦復如是已下。至墮在佛數。可有兩行經。明菩薩受職以一切諸佛四智之。水而灌其頂即墮佛數。四佛子已下。可有三行經。都結受職智光灌頂德行倍增分。已上四段經。明十地智滿法合。諸佛放光灌頂為智。齊諸佛故。以佛果智相印合。又發起增長十一地及佛妙智令成熟故。此十地創現佛智十一地方自在故。餘如文自具。

第五一段有三十六行經。明此位法雲地菩薩善知諸集諦分。中復分為八。一佛子已下。至以一切智知一切集。有八行經。明此法雲地知一切集諦分。二佛子已下。至如是皆如實知。有三行半經。明此位菩薩如實知十種化法分。三又如實知已下。有兩行經明此位菩薩如實知十種持法分。四又如實知已下。至如是等皆如實知。可有四行經。明此位菩薩知如來十種微細智分。五又入如來祕密處已下。至皆如實知。有四行經。明此位菩薩知如來十種祕密分。六又知已下至皆如實知。可有七行經。明此位菩薩知如來逆順劫相入分。七又知已下。至菩薩行如來智。有六行半經。明此位菩薩知如來十三種智分。八佛子已下。有一行半經。明此位菩薩能入如來廣大智慧分。第一佛子已下。從初段中有八行經。明此法雲地知諸集諦經云。如實知欲界集者。以五蘊是三界。同迷以十使煩惱。隨於四諦上迷諦無明一諦上具十。即欲界集有四十箇苦集。以此苦集滅道。上二界除嗔。各有三十六。是有為禪界善集。此上二界禪皆從作意息伏而得。是故三界有漏攝故。禪消想起三界往來。此三界共通一百二十八種煩惱集。是三界六道之大體。約以五蘊配五塵與十使。無明相因。總有八萬四千及不可數集。如八九地前。並已配訖。如前知之。色界無色界如上可知。法界集者。明一念稱真智。現如上八萬四千及不可說諸塵勞門。總法界大智慧解脫知見集。總積集智慧之海。名為一切種種智海。有為界集者。三界所有煩惱是。亦通三乘折伏現行煩惱。得變易生死隨意生身皆是出身三界。有為集故。無為界集者。唯如來一切種種諸差別智也。自餘皆有為故。眾生界集及虛空涅槃界集者。為善分別從一切智起眾生界虛空界涅槃界各差別智集。此菩薩如實知諸見煩惱行集者。身邊等五見及六十二見前地已釋訖。知世界成壞集者。知三千大千世界及十方一切世界若干劫成若干劫住若干劫壞皆悉知之。聲聞行集者。以四諦觀厭三界苦忻涅槃樂。又觀諸世間苦空無常不淨。無有可樂皆磨滅法。虛積諸業果苦無有斷絕。猶如波浪集不善法。增長生老病死三十六物。共成其身。修二百五十戒。淨欲界業皆是無常。入第九定出三界想入滅盡定。身智俱盡寂滅無知。如此經下文。譬如比丘入寂滅定頭上繫鼓不復聞聲。又有聲聞得出三界心厭患分段身。化火焚身入變易生死。如勝鬘及涅槃經。並同此說。聲聞二乘淨土菩薩。以觀折伏現行煩惱得變易生死。非是斷煩惱。為不了無明。成根本智故。妄為無明實有。妄生厭離。以厭患心成出過三界分段生死。得變易生死。住無漏界。不受後有三界之身。有如化火焚身。如涅槃經。自有文說。皆是厭生死住涅槃集。辟支佛行集者。十二緣行是。此四諦十二緣三乘參互。以為九乘。如前已述。一乘菩薩亦修如此四諦十二緣。此十地位內次第而說所修之法。是一種修四諦十二緣。心量見道各自不同。菩薩行集者。出纏菩薩六波羅蜜分修慈悲生於淨土。道滿方來處世教化眾生。大悲菩薩依無相觀四念處七菩提分四攝四無量心十波羅蜜。修大慈悲。不著三界。教化眾生。此是依空無相無願無作解脫門而建諸行。亦是三乘菩薩所修方便加行所忻行門境界。但以三千大千世界為一佛土。如此一乘經。但約如來根本普光明智境發心所修十波羅蜜四諦十二緣四念處三十七品四攝四無量一切助道。皆以自心根本智為體用。以智無依無限。所作行門報果皆無依無限。自他身土重重玄玄互相參現。以智無限無礙故。所有身土自他如幻如影。皆無障礙故。所修諸行皆以自心根本智為體。是三乘一乘菩薩行集。如此經十住十行十迴向十地十一地。如是所行方便是一乘菩薩行集。如來力無所畏色身。法身集者。力無所畏者。十力四無畏是也。色身者。九十七大人之相隨好無盡。是法身集者。理無得證無縛無解無生無滅不垢不淨是也。一切種者。是五位加行。成勳習種者。一切眾生而隨五蘊加行。即成無明諸業種故。菩薩五位加行。以成一切智智之種。一切智智者。明根本無依住無作智而生差別智。三乘名後得智。一乘中智直以根本圓明。三世一時。不分前後。示得菩提轉法輪集者。所說十二分教是。入一切法分別決定。智集者。以金剛無礙智慧。善分別出世法。無不明了。無不決定。皆無錯謬。舉要言之者。總陳大綱。以一切智知一切集者。明無不盡知也。此是總結。已上知一切集竟。

新華嚴經論卷第二十八

新華嚴經論卷第二十九

長者李通玄撰

此已下仍釋法雲地。二佛子已下。一段三行半經。明此位菩薩如實知十種化法。經云。以如是上上覺慧如實知眾生業化者。明一切眾生以自煩惱所造業。自化其形及所居境土。一一自成自形。及所居境土所有受用。除業更無餘物。能與因慳因貪因嗔因愛因憎多者先受。皆一一眾生乘諸業化皆如實知。煩惱化者。乘何煩惱合墮何道。因果相稱皆悉知之。諸見化者。由五見及六十二見。緣名色便生執取。化生種種諸煩惱身。世界化者。由自心諸業化生種種諸世界形。復於所化世界上復更取之化生諸業。法界化者。皆從自體清淨智。而化生諸境界等。聲聞化者。隨無漏定起正念力起十八變化等。緣覺亦然。總明二乘。正解脫力。隨意念力。變化通用。菩薩化者。隨諸波羅蜜力。大悲願力。自己解脫知見。隨如念力。得意生身力。而變化種種身種種行。如來化者。從無化大智普應群物恒自遍故。分別無分別化者。以未悟者分別無分別法。令一切眾生而開解故。又正分別時無分別化故。已下總結。已上知一切化竟。三又如實知已下。一段兩行半經。知十種持法。明此位菩薩常能憶持此十無量法。憶持一一不亂失故。佛持知佛所持一切法故。法持知法次第故。僧持知諸念散性體無離隔故。業持知眾生業同異故。煩惱持識煩惱相故。時持知無始及三世劫時同異總別不遷故。已下例知。已上知諸持竟。四又如實知如來十微細智。此一段有四行半經。明如來於一無依無住無作智任運遍知盡一切法故。修行。命終。受生。出家。現神通力。成正覺。轉法輪。住壽命。般涅槃。教法住。如是十事不作念而恒遍知。不移時而極三世事故。已上知微細智竟。五又入如來祕密處可有四行經。入如來十無盡祕密處所謂身祕密處。於身塵毛孔中現無量土無量身。無量示現成佛。無量示現涅槃。如是十事一時同異自在。十方咸然。總是如來普光明智。猶如圓鏡等虛空界一時普應任物所為皆能對現無所造作。已上知祕密處竟。六又知諸佛所入劫智。有七行經。一劫入阿僧祇劫阿僧祇劫入一劫已下。如經文自具。如是長短多少劫相入法者。理智無故。為眾生根延促。即劫延促。如來以智方便一時頓現諸業境界。於一同之智各自現。見自業時分同異。不同破迷情定時劫長短之執。若無情計智等。一時無延促相。無劫歲月日時分限。已上知劫相入竟。七又知如來諸所入智。有六行半經。明此位菩薩知如來十三種入智。所謂入毛道智者。入不定性眾生。起方便智。令得正信智。入微塵智者。入微細眾生道中。與之同生引生智慧。令得人天住佛善根。入國土身正覺智者。於佛身中及毛孔之內。示現成佛入般涅槃智故。入眾生行正覺智者。方便行四攝行覺悟眾生是也。入眾生心正覺智者。以眾生心與如來心同一體性。以此如來知一切眾生。而隨業接之故入隨順一切處正覺智者。一切六道遍生其中隨根覺悟故。入示現遍行智者。一切眾生行及九十五種外道盡同事智故。入示現逆行智者。示作惡魔惱惑行者。或行於非道。無不利生。如示作阿闍世王殺害父母等事令信得業道除。入示現思議不思議世間了知不了知行智者。或令世間令知是不思議聖行。或令世間不能了知是凡聖。餘可准知。如經自具。已上知如來諸所入智竟。八佛子已下。一段總結此位菩薩總能。入一切諸佛廣大無量智。

第六佛子已下。有七行半經。得十大不思議不可說解脫門。此一段中都舉四法。一先舉十種不思議解脫。二總舉百千阿僧祇解脫。三并舉所得三昧之數。四并舉無量百千神通。皆如文自具。

第七段中。有四十五行半經。明此位菩薩於一念中能領受十方一切佛法明分。中復分為八段。一佛子已下。至不能持有八行半經。明此地菩薩堪持一切諸佛大法明大法照。餘二乘及九地菩薩而不堪持。并舉娑伽羅龍降雨喻分。二佛子已下。至名為法雲地。可有六行半經。明舉大海能受諸大龍王所雨喻。并舉此位菩薩堪受一切諸法明一念之間皆能一時演說分。三有兩行經。解脫月問此位菩薩一念間能受能持幾如來法明分。四金剛藏菩薩言佛子已下。可有一行半經。明此位菩薩所受幾許說諸法以算數難量分。五佛子譬如十方各有十不可說已下。至乃至譬喻亦不能及。有十一行半經。是第一譬喻廣大不可及此位菩薩所領幾如來法明廣多喻分。六如一佛所已下。至名為法雲地。可有四行經。明此位菩薩所受諸佛法雨倍過前喻分。七此地菩薩已下。至名為法雲地。有七行經。明此位菩薩以自願力慈悲廣大饒益分。八佛子此菩薩已下。至名為法雲地。有四行半經。明此地菩薩能於十方世界從兜率天宮下生倍過前微塵喻分。如此初段中云。大法明者。十方世界出世法無不總知總解盡故。大法照者。明能以智日所照十方一切眾生及業常如目前一切眾生若好若惡無有不見。大法雨者。明能隨十方一切眾生根一時等雨法雨故。一切諸有如是廣大佛事。此位菩薩能安能受。如娑伽羅龍王所雨大海喻。娑伽羅者。因所雨大海得名。能雨大海。此龍所雨唯海能受。如十方諸佛法雨。唯此位菩薩一念能受。已下如文自具。

第八一段有三十五行經。明此法雲地菩薩隨心念力廣大微細自他相入一多大小互參神通德用自在皆隨自心念所成故。如一切眾生作用境界。皆是自心報業所成。人天地獄畜生餓鬼善惡等報果。一依心造。如此十地菩薩以無作法身大智之力。隨所心念。莫不十方一時自在。皆悉知見為以普光明智為體。為智體無依稱性。遍周法界與虛空量等。周滿十方世界。以無性智大用隨念。以不忘失智隨念皆成。以具總別智總別成壞同異俱作。以廣狹大小自在智化通無礙。以與一切眾生同體智。能變一切眾生境界。純為淨土之剎。以自他無二智。一身而作多身。多身而作一身。以法身無大小離量之智。能以毛孔廣容佛剎。以等虛空無邊無方之智。而一念現生滿十方。而無來去。以如響智。而能響應對現等眾生應形。以具足圓滿福德智。而恒居妙剎。常與一切眾生同居。若非聖所加持力。而眾生不見如是十地菩薩智力神通。雖言性等虛空。然虛空廣大無用。如是十地之智。智滿虛空。智無體性。無造作者。一如虛空。然隨念力周滿虛空。依果重重通化無盡。如隨意摩尼珠雖性無能所造作。而與一切眾意境同色。餘如文自具。

第九一段有十八行半經。明此大眾聞十地菩薩神通生疑時。金剛藏菩薩入體性三昧。現菩薩神通為眾除疑分。於此段約有十事。一大眾懷疑。二解脫月為請。三金剛藏入定。四定所現境界。五大眾皆自見身在金剛藏身內。六現菩提樹殊特高顯。七樹下有佛坐師子座號一切智通王。八大眾見佛。九金剛藏菩薩罷其神通。十大眾還自見身各在本處得未曾有。如一切佛國土體性三昧者。即是無作法性身也。菩提樹。約以法性身行報得故。樹下佛號一切智通王者。即法性中無作之大智。自在故名王。此三法一切眾生體常如是。只為不自加行顯發故。餘如文自具。

第十有二十七行經。明此位菩薩智慧神通下地不如不可比如來神力智慧分。於此段中約有十法。一解脫月問三昧之名。二金剛藏菩薩正答三昧之號。三又問三昧之境界。四金剛藏正答。五正說法雲地得三昧之總相。六明法雲地菩薩三業神通下地不如。七明略說法雲地境界廣說無量百千劫難量。八解脫月問佛神力如何。九金剛藏舉一塊土況四天下土多少難比。金剛藏正說十地道力猶故難宣況如來神力可說。十舉喻約明其中意趣。如文自具。

第十一段中有三十五行半經。明此地菩薩不異如來身語意業。不捨菩薩諸三昧力。於無數劫承事供養一切諸佛分。中約有二十法門。一不異如來身語意業。二不捨菩薩諸三昧力。三於無數劫承事供養一切諸佛。四一切諸佛神力所加智慧增勝。五於法界中所有問難善能解釋。六喻真金以摩尼寶鈿廁其間成天寶冠。七自在天王服戴餘天不如。八正說此地菩薩下地不如。九如摩醯首羅天能令眾生心得清涼喻。明此地菩薩能令一切眾生得一切智智。十二乘及九地菩薩皆不能及。十一此地菩薩諸佛世尊更為演說十種智門。十二明此地菩薩所行智波羅蜜為主餘九為伴。十三明且略說此地大綱廣說難盡。十四舉此地菩薩受職作摩醯首羅天王。十五明此位菩薩於四攝法善能廣行。十六不離念佛法一切種一切智智。十七自念堪為一切眾生所依。十八自更懃修。十九一念得十不可說百千億那由他三昧。二十若加以殊勝願力倍過前數。文義如經自具。如摩醯首羅者。此云大自在。是色界上極。於大千界得大自在。神通道力智無過者。

第十二段中有四十二行半經。明舉阿耨達池十大山王喻十地次第。智慧方便分。此一段總有十二段經。如經自節。不煩更科。文初舉阿耨達池。喻菩薩從十住初心。從菩提心。流出善根大願之水。以四攝法充滿眾生。無有窮盡。復更增長。乃至入於一切智海。明從初發心住生在如來智慧大願水中。以四攝行成就眾生。滿一切智海。不離初時智慧大願水體成漸廣多。又舉大地有十山王。喻明從如來智地起十種進修。不離智地體漸高勝故。如五位五重十法。不離如來普光明一切智地。起五重十十進修。如是五重五位十十進修。總是一時一際一念。無前後三世之勝進。以如來智為體故。還如阿耨達池中水流成大海。如閻浮提地而出十大山王不離地體。以定慧照之可見。初發心便成佛者。此為可表。倣此知之。以此說十信心於普光明殿中此殿約普光明智報生。明果中說因修滿不離此智故。十山王者。雪山王喻初地。如經文義自具。以次准知。以次香山王以次鞞陀梨山王者。鞞者此云種種。陀梨者。此云持。此山能持種種眾寶華果故。喻三地。如經文義自具。如禪定解脫三昧三摩鉢底者。如何如禪定。但云稱體三昧。以明識相不行為日未出為昧字。為識想冥昧。正智方現三云正。以十一月至正月三陽生故。以三為正。三陽生方智明。以智為正故。以五蘊不生世情頓止。名之為昧。從此能現正智。名之三昧。又一止為正字。三摩鉢底者。明五蘊昧能現正慧故。云三摩鉢底。是正慧故。為五蘊昧正智慧現名為解脫禪定。都云大體三昧。別舉其行。神仙山王表四地。文義如經。乾陀羅山者。乾者此云雙也。陀羅此云持。明此山夜叉及大神共持。此山明五地得出世間及世間二智慧神通諸明總能博達持故。馬耳山王表六地位。如經自具。尼民陀羅山王。名曰持邊山。表遠行地而能持一切眾生諸邊見行故。乃至三界六道總能持故。斫迦羅山。此云輪圍圍大千界。明八地無功行自滿故。計都末底山者。計都云幢。末底云慧。明善慧地。須彌盧山。處閻浮四洲內。處大海中。明十地法雲中道之智滿總攝一切諸三昧故。佛子已下一行半經。都結十地差別因一切智中差別得名。明根本智從初發心住乃至十地及佛地無二由智差別得名故。已上十二段。一一如經文中。其所表地意次第經自明說。

第十三段中有十四行經。明舉大海有十種德喻十種地昇進次第。於中義意分為兩段。一先舉海之十德。二託海之十德表法。舉十地之智慧差別進修。其中文義。如文具足。各各十法具足。不煩科文。

第十四段有二十行半經。舉摩尼珠有十種性出過眾寶喻十種地過眾聖分中。於此段約分為六段。一佛子已下至如眾生心充滿其願有六行經。明舉摩尼珠有十種性分。二佛子已下至能為眾生廣作佛事有七行半經。明正舉十地之加行次第分。如第六地善知十二因緣法。善知生老病死因緣根末體相一如。第六地中所說。以善巧。觀生死緣生至底喻鑽。第七地由以種種方便智為縷。能隨生死不受諸垢。第八地萬行任用遍諸眾生界。智恒無體不動如幢。自餘如文自具。三佛子已下至不可得聞有兩行經。歎此地難聞。四解脫月已下可有一行經。是解脫月問聞此法得幾所福分。五以次可有一行半經。金剛藏菩薩答言如一切智所集之福德明所聞法者如佛福德。六何以故已下有三行半經明。如聞此法得福廣大生疑分。如一切智。是佛所得根本智。若聞法者其福德如佛。何為以明因聞此法方有信解故。為初聞是一切智之首故。以初信因之福與果同體明非因不果故。如非果不苗非苗不果故。為明信心信果成因故。即如說十信位於如來普光明法界大智殿中說十箇智佛以不動智佛為首以為信心。以不動智佛及十箇智佛是自心之智果故。畢竟成滿不移此智。餘義如文自具。意如種子種果成其生因。其根本智喻種子。差別智是加行。喻苗上之果。以此二智各具無邊功德。

第十五段有二十二行半經。明說此十地法門所感大地六種十八相動。於此段中復分為三。一爾時佛神力故已下至一切世界悉亦如是有八行經。明法威動地天雨供養分。二爾時復以佛神力故已下至悉亦如是而往作證有九行經。明十方同名金剛藏菩薩咸來作證分。三爾時金剛藏已下可有六行經。明觀眾生及所緣法欲說頌分。云十方各十億佛剎微塵數世界外有十億佛剎微塵數菩薩而來此會者。明以本體十地之法廣大甚多以十億剎塵為遠近及多數之量。會此一切創初入十地菩薩。因果本末法智無疑。明將本十地果法會同創入此十地菩薩智無二故會前九地之劣。入十地之廣大智故。以陳遠近法之多少故。亦明金剛藏所說之法。與十方諸佛同會不二故。世界外者。即下地位也。來此會者。即昇進入此十地智也。歎善哉者。明所說法契當不異也。同名者。明法藏智同故。世界各各差別者。明差別智差別行故。悉名金剛德者。明差別智及行不離金剛德故。佛號金剛幢者。明金剛智能破一切妄業自無體可動故。餘義如文自具。如一切智根本智又智是差別智從一切智中用故以重言。

第十六段有八十三行頌。明都歎從初地發心已來通此十地。一時次第十地悉皆重頌。文義如經自具。十定品十通品十忍品阿僧祇品如來壽量品菩薩住處品。

十定品第二十七

此品佛自說十定之名。普賢說十定之用。以明佛根本智是體普賢差別智是用故。明一切施為不離根本智之大定體故。以是義故。還於根本智普光明殿中。說寂用之門。

將釋此十定品。約作五門分別。第一釋會來意。第二釋欲說此會重敘摩竭提國初成佛之所由。第三明何因緣故在此普光明殿中說此十一品經。第四明次第釋十一品之大意。第五明依品釋文。

第一釋會來意者。以從此普光明大智殿中起信。以不動智為昇進修行。至十地十一地道滿行周。至於佛果。不離本智。是故此會須來明不移因也。為時不移。智不移。行不移。因果一體故。還如善財見慈氏。慈氏還令却見文殊。及入普賢身是也。

第二釋欲說此會重敘摩竭提國初成佛之所由者。經云。爾時世尊在摩竭提國阿蘭若法菩提場中。始成正覺。於普光明殿。入剎那際三昧者。明從初成佛及四十年中所轉法輪并從大下降。總不出一剎那時。不移不遷故。恐後眾生失其根本意妄生遷移故。須重敘明始末無時可遷故。此明三世諸佛一切眾生總同一箇不遷之體。從初信進修行。經過五位。總不移初時歲月日時及佛根本智法故。

第三明何因緣故在此普光明殿中說此十一品經者。釋曰。為明初會菩提場始成正覺。是佛舉自始成之果勸修。第二會普光明殿。明是如來大智自果所居之報宅。說十箇智佛。以不動智佛為首。以為信進修行之門。令初發菩提心者從此普光明大智宅起信進修行畢竟不離如來本智本行本時還成本佛。萬事依舊故。於此十地。後在於本信心處。說此十一品經。用明因果依本時日歲月。總依本故。故於此處說十一品。此十一品經。總明成佛之際所有境界故。即是明能發菩提心者。自成佛故。無異初會中毘盧遮那佛故。依樣倣修。一如本故。為約智無時。十方一切古今諸佛。總與如今始發心者。一時成佛故。以智照之可見。情識聞之即迷。是故表依本。如是故還於本處說佛果始終之門。故以表法界體中始末同際說也。此乃約實論之。不順凡情之教說多劫也。

第四明次第釋十一品之大意者。一明十定品。是古今一切諸佛寂用遍周無時之大體也。二明十通品。是古今諸佛普光明智利生自在及業報之神通遍周。三十忍品。是十方古今諸佛自體無作法身一切法無生隨行之忍門。四阿僧祇品。五隨好光明功德品。是明佛果所迷二愚之法。以此二品經是如來自說。六如來壽量品。是一切諸佛隨眾生根性長短所現不同之壽而自報命與虛空之齊年。七菩薩住處品。是佛果攝眾生之分界。明菩薩行門常不斷故。八佛不思議品。明一切古今諸佛智德難思。非情識之測度。九如來十身相海品。明佛報身依正二果難量。十普賢行品明十方一切古今諸佛共所行自利利他之行周故。十一如來出現品。明五位修行者。昇進位滿自佛出興。出世入纏二行圓滿。文殊是主出纏智慧。普賢是主入俗行周。於此品中二行圓滿故。令二人自相問答說此出現之門。已上十一品經。大意如是。一一隨文別釋。更當重明大綱。總明十一地以後佛果位中所行法則。亦是一切菩薩一切眾生。總不離此之體。而無遷易此時分故。明時不遷也。

第五明依品釋文者。將釋此十定一品。約作五門分別。一釋品來意。二釋品名目。三何故此處三會重重。四釋此一處三度重敘初成正覺在摩竭提國。

五隨文釋義。

一釋品來意者。明此十一地已說進修行行及智用差別已滿此佛果普光明智位。明法界自體寂用重重無礙。又明昇進因果修行始終。明時法不遷故。此品須來。又明一多純雜同別自在故。此品須來。又明十地菩薩自知未具普賢行不見普賢身故。此品須來。如此品自具明也。

二釋品名目者。明此品如來自說十種定名。故因說法而立其名。此定乃是古今一切諸佛常恒之法。令諸五位菩薩皆同得之。一切眾生亦同此體。普賢說用。明佛是體普賢是用。

三何故此處三會重重者。明信心及定體并離世間品普賢常行。此等三事總是如來普光明智一體因果。并普賢菩薩佛果後恒行。總是普光明一箇智用。始終因果時日歲月。總無時體。以此三會重重總一時有也。非是如世情所見去已更來故。如是三會重重一時一會。有此三種之法事故。或以三世遠近劫。作九世相入重重不礙故。為不離普光明之智。無始無終無不印故。無終不徹故。三世劫海總一時故。五位因果亦不出此之定體也。

四釋此一處三度重敘初成正覺在摩竭提國者。明此一部經有五重因果。其五者何。一如佛初成道在菩提樹下示成正覺所集神天等眾。是一重佛因果也。二於普光明殿中說佛自成因果。令諸後學信進修行。即出毫中之光及眾是也。三說此十定品等十一品經。明諸菩薩信進修行經過信住行迴向十地十一地等六位。自行滿周。所成之佛果。此十一品經是。四離世間品。是一切諸佛皆成佛果。恒以自己果行常行利生。亦名為利世間品。不可作遠離之離。此品名目恐將誤矣。譯經之士。或可妄詳佛意。於中取意亦有義通。如此四段經文品。初皆云爾時世尊在摩竭提國。阿蘭若法菩提場中始成正覺者。明說一部之經以菩提智無前後際一時說故。非如情量見有前後。古人云重會三會普光明殿者。意非然也。非但不移剎那際說此一部之經。亦乃從兜率天降神。入涅槃。亦如之也。乃至三世無盡劫佛亦一時。不出此一剎那際。齊成佛故。一切眾生於本無時之內。妄生多劫延促之相。覺已元無故。今此段經文意。明菩提智上無延促時日往來之相故。總云在摩竭提國始成正覺。以智照之可見。凡情思之即迷。乃至昇天諸會皆云不離菩提樹下普光明殿而昇忉利夜摩天等故。以菩提根本智體性自遍周無表裏中間長短延促大小去來等見故。五法界品。是一切諸佛之所共果。凡聖共同不離法界大智慧無限德用圓滿之果。一切諸佛以此法界大智慧而成正覺。亦名普光明大智慧殿故。以此五段經。總明一真無礙大智無終始之無限經卷量等十方一切境界於一剎那際誦持悉遍。亦名普眼經也。意明說此一部經及出世涅槃不出此一剎那際法界之果。此法界品是菩提智境究竟之果也。此乃都該一部也。

五隨文釋義者。約分二義。一長科經意。二隨文釋義一。長科經意者。於此品中長科為十一段。第一爾時世尊已下至所謂無相有六行經。明當十一品經之序分。

第二與十佛剎微塵數菩薩摩訶薩已下。至同修菩薩諸善根行。有三十六行半經。明列菩薩大眾分。第三爾時普眼已下。至三昧自在解脫。有十六行半經。明普眼菩薩白佛問普賢道德諸菩薩修幾三昧神通變化而德自在及如來教令請普賢菩薩演說三昧自在分。第四爾時會中諸菩薩眾已下。至神通自在使其然耳。有八行半經。明諸菩薩眾聞普賢菩薩名得不可思議無量三昧分。第五爾時普眼已下。至是故汝等不能見耳。有十一行經。明諸菩薩入三昧力欲見普賢遍求不見如來為說普賢志德甚深汝等不能得見分。何故不見普賢。為明十地菩薩得出世智慈增上所有三昧皆出世智慈。以是不見普賢。是十一地行門常在世間。出世心亡寂用自在。以出世三昧不相應故。以是不見。第六爾時普眼菩薩聞如來說普賢菩薩已下。至求請得見普賢大士。有三十二行經。明菩薩大眾三稱普賢菩薩名慇懃求請欲得見普賢菩薩分。第七爾時已下至成阿耨多羅三藐三菩提。有十九行半經。是普賢菩薩為眾現身分。何故得見普賢菩薩。為存想念是以見之。以迴體從用故。是普賢身也。以明想念皆為佛用故。普見一切眾生亦佛用也。第八爾時普眼菩薩已下。至歎不可盡功德。有九行半經。明普眼菩薩以十種住法歎普賢菩薩十種廣大所住之法分。第九爾時如來告普賢菩薩已下至咸皆樂聞。有四十五行經。明令普賢菩薩演說十種三昧分。第十爾時已下有十段經。正說十種三昧作用之功分。第十一爾時普眼菩薩白普賢菩薩已下一段。直至第四十三卷末。明普眼菩薩問普賢菩薩如是菩薩何故不名佛不名十力分。一長科第一段中。六行經明此十一品之序分。

從爾時世尊在摩竭提國者。此云不害國。亦名聰慧。為依此國人聰慧故。以人得名。又云摩者云不竭。提云至。為此國將謀兵勇隣國敵不至。以主將立名。又云摩者大也。竭提體也。此國最大為五印土之大體故。以此國是閻浮提之處中。以是如來示成正覺。明處中道義故。又明大悲無害義故。又表大悲普利不偏化故。皆如初會中說阿蘭若法。如初會已釋。始成正覺者。明於兜率天下降神受生說法入涅槃。總不離始成正覺一剎那際三昧之時故。此經四品之內。皆共同有此言。明普光明大智體無時分。明其殿體是智報境。以智成名。以境智無二。所居之殿體皆含三世多劫不屬時收。無古今去來之體。所有眾生自業現量三世之事。皆現其中。不屬遷變移時之相。如來所現一切眾生三世無限業報及心所緣。以此普光明智恒現在前。十方世界纖毫之事。無不知見。為普光明大智與一切眾生及等虛空無限境界同一體性故。能一切無不知也。以智淨無障故。又剎那際諸佛三昧者。明三世古今同一時故。一剎那者。會無三世生滅時也。此剎那之時為教化眾生設法。會古今之名言以智實論。猶無此體故。以無此剎那之時。能含三世古今一切劫時。總同一故。以六相門觀之可見。諸佛三昧者。明一切如來久已情塵見亡。恒無智俱。以一切智自在神通力現如來身清淨無礙無所依止者。以一切智是根本智無功用也。自在神通者。明根本智恒無體性。而能普現隨根之身。設一切法。而無失時。名為神通力也。亦名現如來清淨之身。一時總釋。總明從根本智隨一切眾生。起無礙廣大用故無所依止者。明根本智無體性故。為根本智無體性故。方能圓照十方。成大力用故。無有攀緣者。明以智境寂用。非是虛妄攀緣故。住奢摩他最極寂靜者。明根本智寂用自在。境智俱真萬用俱寂。起唯法起寂唯法寂。十方萬法無事不真故云最極寂靜。奢摩他者。此云定也。明此定是佛根本智無作大體應。根本用之寂用故。是諸佛根本智體用大自在定故。明此會總是諸佛果中根本智中作用也。具大威德者。明佛十力四無畏十八不共法悉自在。若有見聞如來。皆念敬發心悉歸伏故。餘如文自具。隨宜出興不失於時者。宜堪見聞應時不失故。恒住一相所謂無相。此已上六行經。明歎佛成道智德竟。已下列眾如下更明。第二段中有三十六行半經。明列眾分。於此分中約分三段。一從與十佛剎微塵數菩薩摩訶薩俱已下。至住於菩薩無住解脫有五行經。明歎諸菩薩志德分。二其名曰已下至無邊慧菩薩有九行經。有三十箇菩薩同名為慧明。三空禪定解脫門中所生智慧同名為慧分。此已上明三空解脫禪定中。一解脫門中。具生十種慧。三空中有三十種慧知見差別。三空者。無相無願無作空也。如是三空門任運發生。此三十種慧。以表無盡故。今三十箇菩薩同名為慧者是。三念莊嚴菩薩已下至同修菩薩諸善根。有二十二行半經。有七十箇菩薩。各各隨行別名列眾分。已上七十箇菩薩。明前三空解脫已終以七覺行華常處生死。善能覺悟一切眾生故。此明十地道終常入生死方便行周。今欲成普賢行門故。故以十佛剎微塵為數量者。明一一菩薩皆具如是十遍周行是故前歎德中無不皆入灌頂之位。即十地位也。又云獲諸菩薩普見三昧者。明以其十地智眼普見眾生根欲差別故。大悲安隱一切眾生者。以自十地道滿不離方便。三空七覺方便行華引接含識。是入普賢行故。於此品以三昧力三求推覓不見普賢者。明三昧雖有慈悲是出世心多。以此不見。十一地之位普賢入俗利生之門。三求推覓方見普賢者。明從十地昇進入普賢行果之位。成普賢寂用自在門故。是故下文以如意摩尼珠王能隨所求及與物同色不失自珠之德。明常以如來自果一切智王。不壞菩薩種種方便之行。隨諸眾生種種樂欲。皆隨引之使令得樂。又明雖成八地已後乃至十地十一地及佛位。而常不壞七地以前三空七覺諸方便行故。是故列眾之內以菩薩名數表之。使易解故。都舉十佛剎塵為數量者。明一一菩薩總具如是行遍周故。是故淨名經云。雖成正覺轉於法輪。不捨菩薩之道。是菩薩行。此十定列眾之位。總是已成十地出世智悲之眾。不捨七地已前諸助道門。以利眾生故。亦是一切菩薩從初發心不離此定體。信進修行至於果滿不遷時故。此品之初。以敘如來初成正覺之意。明說此四十品經及出生滅度時日總不遷始終一際故。法本如是故。非是如來神通使然。約智境實論。不隨妄情所說多劫。以智照之可見。所列前後五位之法及眾。各以隨位菩薩一時頓彰。明智法界無始末也。總以此十定為體。此品初一段敘分及列眾歎德。略舉大意和會始終。於中文義隨行隨法立菩薩名。約此法行之名。如前略舉十佛剎塵所表。以實而論。無有盡極。但以根本智為佛自果。餘差別智中一切法總是菩薩行故。故以十佛剎塵為數量。

第三段中有十六行半經。普眼白佛問普賢道分中。約分四段。一爾時普眼已下至願垂哀許有三行經。明普眼菩薩起問普賢菩薩道德所行法門分。二佛言普眼已下至令汝心喜有一行經。明佛許問分。三普眼言已下至無有休息有四行半經。明正問普賢及大眾三昧行門多少分。四佛言善哉已下至說其三昧自在解脫可有八行經。明如來歎普眼所問及示普賢所在并歎普賢之行及勸普眼令請普賢說十三昧分。餘如文自具。

第四段有八行半經。明諸菩薩聞普賢名獲得無量三昧分中約有十法。一大眾得聞普賢菩薩名便獲無量三昧。二大眾得三昧已現前見無數諸佛。三大眾得如來十力同如來性。四大眾獲福。五大眾神通具足。六大眾尊重普賢渴仰欲見。七大眾悉皆周遍觀察。八大眾竟不覩見普賢身座。九推佛威所持。十推普賢自力然也。大意明十信已後十地已前。以普賢行成法身及根本智。得出世中差別智已。成十一地中。以法身根本智純成處生死中無限大用。普賢門與一切眾生妄念齊等故。同想用隨彼解脫故。以是如來令想念普賢。經云。諸菩薩得如來力者。即十力也。同如來性者。即法性身也。大意明從十地十一地昇進佛果位至此方終。尊重普賢竭仰欲見者。明昇進普賢行故。將十地智成普賢差別智。直至出現品始齊故。如彼品自有所表。如善財見彌勒菩薩。同一生之佛果。却令見文殊。憶念文殊便聞普賢名。及入無量三昧。自見其身入普賢身。是其樣式。一同此普光明殿中說十信心。令至佛果不移因位。及具佛果後普賢行位滿。離世間品是佛果後普賢行。云周遍觀察不見普賢及所坐之座者。明從初十信十住十行十迴向十地自已乘普賢行昇進多求如來解脫悲智出世間心。兼修以成佛自在無作道圓滿。已自見遍周故。如十地佛果後普賢行及所有三昧。純是善入世間。無求出世佛果故。以將兼修悲智出世佛果三昧。三求不見。純是大悲無有自利之行。即不相見故。以十地佛果已前行普賢行。有自利利他之心。以求出世間解脫故。以十一地行普賢之行。不求自己解脫。純是利生之行故。以十地已前助顯根本智於自解脫道已滿足無所希求故。於十一地但為饒益一切眾生無蘊積自己功故。是故以將十地已前自利利他普賢行。求十一地中普賢行未及見故。是故大眾周遍觀察竟不得見普賢身及座故。審諦觀察以智思惟可見。餘如文自具。

第五爾時普眼已下一段十一行經。明諸菩薩欲見普賢分中。復分為四段。一爾時普眼菩薩已下。至普賢菩薩今在何所有餘一行經。明普眼問普賢菩薩所在分。二佛言已下至初無動移可有一行半經。明如來示普賢所在分。三是時普眼及諸菩薩已下至其身及座有兩行半經。明普眼及諸菩薩重更觀普賢菩薩猶未能見分。四佛言如是善男子已下至不能見耳有六行經。明如來為普眼等歎普賢菩薩志德甚深入師子奮迅定汝等不能得見分。經云入師子奮迅定者。明入十地果後普賢行總是無畏自在定故。明以無邊想念同眾生行故。明大用自真不待念故。師子明無畏自在也。奮迅者。明普賢菩薩恒遍十方普作用定而常行等。十方世界無有一眾生而不遍濟。根堪可利而不失時故。名奮迅定。猶如師子一時奮迅全分身毛一時普震。明普賢菩薩常居大用定海任智遍周一時普用。等眾生行無失時故。不待念故。普遍大用利眾生無休息故。無始及今同一念故。無古今故。法如是行故。意明大用而常寂。是奮迅義。得無上自在用者。於大用中恒遍周利眾生。全是定無別止息。不同十地已前昇進有出世一心故。入清淨無礙際者。明普賢智量等虛空無根不悉知故。無行不同利故。生如來十種力者。明如來十種智力是普賢生。又教化眾生成佛十力。皆由普賢願力起故。以法界藏為身者。以根本智身及差別智身性自遍周量等一切眾生心行無不含容。皆為佛事故。於一毛孔遍容十方凡聖國土無不總含。以智無表裏中間之際量故。本如是故。一切如來共所護念者。為與如來同根本智為大作用故。於一念頃悉能證入無差別智者。明普賢菩薩於十方眾生界示成正覺度眾生方便之行。示現一念成佛等事。亦明始終無差別智體論之。無盡劫總是一念。一切眾生於一念中。自作無盡劫生死之見。若以達理智明觀。以無盡劫便為一念。無差別智故。如是相應。便與古今三世一切諸佛。一時成佛故。以無分別智印。印三世時體。本齊無先後際故。明十地菩薩由有出世心在。猶迷十一地入纏之行故。不能得見者。使昇進菩薩存自力能不滯前十地位故。餘如文自具。如師子奮迅三昧者。於十方世界普周一切眾生想念作用。而成熟之大用。而無作。是奮迅義是三昧義。就大用而論。無別止息故。

新華嚴經論卷第二十九

新華嚴經論卷第三十

長者李通玄撰

第六段又普眼菩薩聞如來稱歎普賢清淨功德有三十二行經。於此段中復分為七段。一爾時普眼菩薩已下至俱亦不見有三行經。明普眼菩薩以十不可說三昧求覓普賢亦不能見分。二時普眼菩薩已下至悉皆不見可有三行半經。明普眼菩薩從三昧起白佛不見普賢菩薩身語意業及座分。三佛言如是已下至至於法界究竟邊際有十二行經。明佛為普眼稱歎普賢三業甚深不可以能出能入三昧能見分。四善男子已下至無空過者有三行半經。明佛為歎見聞親近承事普賢菩薩利益無空過分。五爾時普眼已下至頭頂禮敬可有三行經。明普眼等及諸菩薩皆渴仰普賢三稱南無頭頂禮敬分。六爾時佛告普眼已下至即當得見普賢菩薩有六行半經。明佛更勸普眼等大眾更致禮敬遍想法界推求普賢菩薩如對目前分。七是時已下至皆見普賢大士有一行半經。明普眼及諸菩薩大眾依佛勸勅更加禮敬普賢知時欲為現身分。已上三十三行中七段經不見普賢菩薩。意明普眼等諸菩薩以出入三昧不得見普賢三業及座境界故。舉幻術文字中種種幻相所住處喻。明幻術文字之體了無處所如何求之。不可將出入三昧處所。求之去彼沈寂生滅。却令想念明想念動用自體遍周用而常寂非更滅也。以是普賢以金剛慧普入法界。於一切世界無所行無所住。如一切眾生身皆非身無去無來。得無斷盡無差別自在神通。此明任物自真稱之為神。不為不思不定不亂不來不去任智遍周利生自在知根應現名之為通。萬法如是無出入定亂。方稱普賢所行三業作用及座。如十地菩薩座體。但言滿三千大千世界之量。此普賢座量等虛空。一切法界大蓮華藏故。明知十地菩薩智量猶隔。以此來昇此位。如許乖宜入出。如許不可說三昧之門。猶有寂用有限障。未得十地果位後普賢菩薩大自在故。故三求普賢。三重昇進。却生想念。方始現身。及說十三昧境界之事。意責彼十地中猶有求於出世習在於世間生死境界未得等於十方任用自在。以此如來教令却生想念去彼十地中染習出世淨心故。此明治十地緣真俗出世餘習氣惑故。已上意明治十地菩薩緣真俗二習未亡寂亂二習未盡於諸三昧有出入習故。未得寂入生死猶如虛空性無作者。而常普遍非限量所收。一切眾生及以境界以之為體。普賢之智猶如虛空。一切眾生以為其體。有諸眾生自迷智者。名為無明。普賢菩薩隨彼迷事。十方世界對現色身。以智無體猶如虛空。非造作性。無有去來。非生非滅。但以等虛空之智海。於一切處啟迷。智無體相。能隨等法界虛空界之大用故。豈將十地之位諸菩薩以出入三昧有所推求。云何得見。是故如來為諸菩薩。說幻術文字求其體相有可得不。求幻之心尚不可得。如何有彼幻相可求。是故將出入三昧及以求心。而求普賢大用無依善巧智身。了無可得。是故如來教諸菩薩却生想念。慇懃三禮普賢菩薩。方以神通力如應現身明智身不可以三昧處所求為智體無所住無所依故。若想念願樂即如應現化。無有處所依止故。猶如谷響但有應物之音若有所求即無有處所可得。佛言普賢菩薩今現在此道場眾會親近我住初無動移者。明以根本智性自無依名為現在此道場故。為能治有所得諸見蘊故。以無礙總別同異普光明智與十方一切諸佛大用體同。名為眾會故。無邊差別智海一時等用。不移根本智體無依住智。名為親近我住初無動移故。云稱南無者。明歸命信順故。約法以南為离。為离中虛以虛無故。即明离為日。离主心。以心達虛無之理。即心智明故云南無。表歸命信順虛無之理智故。是故善財南方詢友者。義亦如然。龍女南方成佛義亦如之。但達虛無之理智。十方總南無。若執諸法作實有者。十方總北故。餘文自具。

第七爾時已下一段有十九行半經。普賢欲現身分中。復分為三段一爾時普賢菩薩已下至示現一切三世諸佛有七行經。明普賢菩薩如應現身分。二是時普眼菩薩已下至如見十方一切諸佛有兩行半經。明菩薩大眾得見普賢。菩薩歡喜如見十方諸佛分。三是時已下可有十行經。明諸菩薩信解力普賢菩薩本願興雲供養光明普照息三惡趣令諸菩薩入普賢行分。如普賢菩薩如應現身即見故。將出入三昧求即不得見。明無出入智不可作出入三昧求故。自非位合道同智自會矣。想念而見。且是如應現身故。然後方會其本身也。餘義如文自具。意明無依住智是普賢之大體如應現身是普賢之大用。

第八爾時普眼菩薩已下一段九行半經。明普眼歎普賢十種廣大住如來歎普賢十廣大功德。其義如文稱歎。

第九四十五行經。明如來令普賢演說十大三昧。於此中復分為八段。一爾時如來已下至當得出離有四行半經。明佛令普賢說十大三昧。二何者為十已下至無礙輪三昧可有六行經。明如來先自說十三昧名分。三此十大三昧已下至當說現說可有一行半經。明此三昧十方三世諸佛共同所說分。其三昧名如來自說者。意明如來是三昧之體。令普賢說三昧之功用者。明普賢是三昧之用。以明佛果位中體用圓滿故。此約體名佛。用是普賢。此位會體用自在故。四若諸菩薩已下至名一切法自在可有四行半經。明佛歎若聞此三昧愛樂修行名得佛自在分。五此菩薩已下至普了一切佛所說有九行半經。明修學此十三昧者得於一切法無所著自在善巧轉佛法輪分。六此是諸菩薩法相門已下至是以佛神力嚴淨一切世界門有五行半經。明佛歎修此十三昧能入十種法門分。七若菩薩入此三昧已下至示現種種廣大神通有十二行半經。明佛歎若入此三昧得大方便利用示現成佛不捨修菩薩行分。八是故已下一行半經。明如來勸令普賢說此十三昧德用自在分。其中文義如經自明。如此十定品。已後十一品經意。以十地中所得出世大悲智成。處世大悲智。令差別智圓滿自在。方成普賢行具足。以出世悲智是佛果。處世差別智悲。是普賢行。是菩薩道。至出現品二行方終。

第十爾時已下有十段經。說十種三昧自在分。於此文中初普光明三昧中約分為四門。一釋三昧名。二明三昧之體用。三舉三昧之境界。四隨文釋義。一釋三昧名者。何故名為普光明三昧。三者正也。昧云定也。識心不現名之為昧。正智遍周名之為普也。照迷破惑名之為光。法無不達名之為明。二明三昧之體用者。明此三昧以法身根本智為體。十種無盡智為用。以此義故。佛自說三昧之名。普賢說三昧之用。三舉三昧之境界者。於此初三昧中略舉境界。分以三千大千世界為一蓮華。現身遍此蓮華之上結加趺坐。於其身中復現三千大千世界。其中有百億四天下。一一四天下現百億身。一一身入百億。百億三千大千世界。於彼世界。一一四天下現百億。百億菩薩行一一菩薩修行。生百億百億決定解。令百億百億根性圓滿。一一根性成百億百億菩薩法不退業。然所現身非一非多。入定出定無所錯亂。如是後倍後倍增廣。具如經說。此是初三昧之境界。意明身土重重重重相入遍周廣大無盡限故。四隨文釋義者。於此段中略舉十義。一普賢菩薩承如來旨說此三昧不自己功。旨者意也。二重舉三昧名。三舉菩薩十種無盡智。四明如是菩薩能發十種無邊心。五明是菩薩有十種入三昧差別智。六明十種入三昧善巧智。七舉羅睺阿修羅王不壞本身現變化身喻。八明菩薩深達心法如幻法門。九明比丘觀察內身不淨不壞本身如故喻。十明菩薩住此三昧觀察法身見諸世間及世間法普入其身。如上修學普光明三昧。以觀法身根本智為體。以十無盡智為用。以發十無邊心。為所行之行以十種入三昧差別智。為三昧同別自在之力。以十種入三昧善巧智。令三昧身一多佛剎眾生剎現在身內不廢自身。常復如故。復於身內現無量身。度眾生及供養諸佛。如下文云。住此三昧觀察法身。見諸世間普入其身。於中明見一切世間及世間法。於諸世間及世間法皆無所著。為以法身。性自無內外大小中邊量故。法如是見故。法如是無著故。為從法身無性無相理所現世間及世間法皆如影幻體故。為世間及世間法皆法身一味無二相故所有報境皆如影像重重不礙故。如羅睺阿修羅王者。明能攝日光令世生惱。以羅云攝。睺云惱也。阿修羅云無天妙戲故於中化事。如經自明。

第二妙光明三昧者。於此段中四義如前。一釋三昧名。二明三昧之體用。如下自明。三明三昧之境界。四明隨文釋義。一釋三昧名者。為明法身理智體淨能現妙光。以立其名。二釋三昧之體用者。明此三昧還以根本智為體。幻智為用。三明三昧之境界者。以入三千大千世界微塵數。三千大千世界於一一世界中。復現三千大千世界微塵數身乃至一一身放三千大千世界微塵數光。具如經說。乃至菩薩身中。能現一切聖凡國土。更相照現重重相入等。是此三昧之境界。具如經明。四隨文釋義者。復分為二。一長科經意。二隨文釋義。一長科經意者。於此段中長科為十段。一佛子已下一行經。是普賢菩薩告眾重舉三昧之名分。二佛子此菩薩已下至種種諸法亦不壞滅有十一行經。明入三昧境界廣狹身土照現互相涉入光影重重不雜亂分。三佛子譬如日出已下至亦不離水有八行經。明以日光照現七寶山及大海水及山間以此日光影更相照現影像重重無盡光影喻分。四佛子菩薩摩訶薩已下至恒不捨離有五行經。明如是菩薩住妙光廣大三昧不壞世間相不壞真性二俱不住二俱不壞分。五佛子譬如幻師已下至本日不滅有七行經。明以幻師幻作日月年歲長短不同不壞本日喻分。六菩薩摩訶薩已下至不壞彼多世界有十七行經。明菩薩入此妙光大三昧能一多世界更生互相涉入各不妨礙分。七何以故已下至是名住大悲法者有十一行經。明菩薩住無我法於諸法自他境界身之及心無所妨礙分。八佛子已下至無退轉故有六行半經。明此菩薩以不可數世界入一世界。善知無數眾生差別。菩薩趣入差別。佛處處出興。皆現自身。於彼一一佛所修行諸行而身彼此無去來。能同異自在分。九如有幻師已下至後不亂初有五行半經。明以幻師喻菩薩實智所生如幻喻分。十菩薩了知一切世法已下有二十行半經。明入此妙光明大三昧得智幻門自在分。二隨文釋義者。此一段以根本無作智性自遍周。以如影智顯現諸境。自他相入一多自在。由根本智故。多入一中。如影智故一現多境。各身色相狀差別故。如世界所因者。今生修是來世因。世界建立者。明各各世界建立法則故。世界同住者。一世界中有多類眾生同住。世界光色者。或有眾生於佛光中住故。如此日月星。是帝王及人中眾生。共業所化精光昇上。復有天住。居其中故。世界往來者。於虛空中持轉往來。此菩薩悉知。如八部神名。如初會中已釋補特伽羅法者。數取趣。明數取惡法趣於苦果。摩納婆法者。教儒童法。餘如經自具。

第三次第遍往諸佛國土神通三昧者。於此段中約有三門。一釋三昧名。二釋三昧體用。三隨文釋義。一釋三昧名者。何故名為遍往諸佛國土神通三昧者。為此三昧以理性自性遍周。則智用自體遍周。以智用自體遍周。則神通遍周。此明約理智自體遍周。以如幻智應物動寂。依根本智恒無往來彼此延促。以此立名。名為遍往諸佛國土神通三昧。二釋三昧體用者。此三昧以法性身為體。以根本智起如幻智為用。此如幻智如空谷響應物成音自無體故。以此二智以法性為體俱有德用而無所依。乃至一切眾生心本來如是故。但為智自無性。不能自了逐境成迷故。以止觀二門照之。迷解依本此約法身為止體。約觀十二緣生。成智體用。明定能發慧觀能起智三隨文釋義者。二義如前。一長科經意者。於此段中長科為四段。一佛子已下至神通有一行半經。普賢重舉三昧之名分。二佛子此菩薩已下至至於究竟有十六行半經。明入三昧延促自在無所分別於諸法不忘失分。三譬如日天子已下至亦復如是有三行半經。明舉日天子照臨四天下晝夜無生滅喻分。四佛子已下至善巧智有一行半經。明都舉已上總結其三昧之分。已上文義自具不煩更釋。

第四清淨深心行三昧者。於此段中三門如前。一釋三昧之名者。何故名為清淨深心行三昧。以菩薩已修空無相之理智。得身如理智遍周之身。起前理智遍周之身。以善巧智加行深心供養。隨所供養一切諸佛香華蓋等十事而心不壞。法身智身無作無想是故以立其名。二釋三昧之體用者。以法身根本智為體。起方便善巧智興十事供養等眾生數佛為用。三隨文釋義者。二義如前。一長科經意者。於此段中科為四段。一佛子已下有一行經。明普賢菩薩重舉三昧之名。二佛子此菩薩已下至不分別如來出世及涅槃相有十八行半經。明以香華蓋等十事供養等眾生數諸佛分。三佛子如日中陽焰已下至皆是想心之所分別有七行經。明舉日中陽焰喻菩薩得知如來出興滅度分。四佛子此三昧已下至善巧智有十行經。明入三昧如夢中所見境界憶念不忘為人善說喻分。四隨文釋義者。其義如文自具但入觀者善得其宜。先須入無思無心定。得法身之理。稱虛空之性。方可於根本智方便智興供養心。起止俱亡須得自在稱理智而為之也。若但修空無相法身。即於智不能起用。若但一向生想不見無相法身。即純是有為。一一依此十定次第方便。一一經文自具明矣。

第五知過去莊嚴藏三昧者。於此段中三門如前。一釋三昧名者。何故名為知過去莊嚴藏大三昧。此菩薩入此定中。能知過去諸佛出現劫剎諸佛出現法門。以嚴自心根本智具差別智。以此成名為前之三昧。興其供養。於定中須知劫剎諸佛出興之次第法門。二釋三昧之體用者。以根本智為體。知劫剎次第差別智為用。已下如文自具。三隨文釋義者。三輪者。神通記心正教。是三輪清淨明此三昧得神通善記不忘善說諸法。如歌羅邏者。此云薄酪。謂初受胎如薄酪。自餘如文自具。

第六智光明藏三昧者。明此菩薩能知未來一切諸劫中所有諸佛。若已說法若未說法皆能悉知故。智光明藏者。不離一念含三世劫智名之為藏餘義如文自具。於中八部王等名。初會已釋此不表法。但以供養恭敬法。故親近如來。

第七了知一切世界佛莊嚴三昧者。明此菩薩能遍入十方一切世界。見一切諸佛所有教化莊嚴。悉能見盡及承事供養。及所聞法普入諸趣等總盡故。因立名也。於中文義經自具明。

第八一切眾生差別身三昧者。明入此三昧能現佛身等眾生差別身。皆隨其類現故立其名也。又能入同異順逆三昧故。以立其名。餘義如文自具。

第九法界自在三昧者。明此菩薩於自身一一毛孔中入三昧。自然能知諸世間及知世間法。及十方虛空界一切世間法。悉皆知盡。乃至佛菩薩大眾亦皆知盡何以故。以智稱法界故。以智無中邊大小量故。如虛空故。智體性明白故。於一毛孔中虛空無大小量。即等虛空界。悉能遍知十方世界一切境界。此不可以情識籌量能知。當可以亡思方便定顯發之後理智現前。方可堪為此乃定盡想亡無思無心以無作智印方會故。名法界自在三昧。不存情作。任智遍知故名法界自在。此經云。如虫食芥子孔中虛空無損減。以無思之智可見。以思知之者即乖。身邊見盡。即十方與身量同一性。無表裏故。情存則隔。如無熱惱大龍王宮流出四河者。准經說。香山頂上有阿耨池。其池四方各流出一河。東面私陀河。師子口中流出金剛沙。東入震旦國。便入東海。南面恒伽河。從象口中流出銀沙。流入南印度。便入南海。西面信度河。從牛口中流出黃金沙。流入信度國。便入西海。北面縛芻河。從馬口中流出琉璃沙。入波斯拂林國。便入北海。其池縱橫五十由旬。隨方面口各一由旬。於中表法經自具明。優鉢羅華。此云青蓮華。波頭摩華。此云赤蓮華。拘物頭華。此云小白華。其華未開時華葉都蹴然。因立其名。芬陀利華。此云百葉蓮華。如阿那婆達多龍王者。阿言無也。那婆達多者。熟惱也。言此龍永離龍中之熱惱故。於中文義表法。一一如經自具。

第十無礙輪大三昧者。輪者。譬如輪王千輻金剛輪轂輻輞軔悉圓滿明壞生死行圓。表此菩薩悲智萬行神通道力滿眾生界斷眾生惑悉圓滿故。明自己佛果已成菩薩智悲願行無有休息。不離一念滿三世劫。不離毛孔等周十方法界眾生界。悲智行雲一時普覆。是故名無礙輪三昧。摩那斯龍王者。摩那意也。斯云慈。謂此龍王興雲降雨從慈心起故。伊囉鉢那象王住金山脅者。伊囉鉢那。此云香葉。以於寶窟邊多有香葉樹。以此為名。又以化作三十三頭。一一頭有六牙一一牙上化作七池。一一池中化作七蓮華。以取所化蓮華。其葉香潔因此為名。住居第一金山之脅以知帝釋欲遊行時。於此沒而天上出。送帝釋至園遊觀時。化其自身與天人相似。帝釋還宮還作象身。送帝釋還宮。便於天上沒於寶窟中出。此舉喻明此菩薩雖已成佛位不壞方便行也。如彼象王雖能化身作天而常不失象之本位。自餘廣義如經備文。已上十定有十段文意。明從初發心成道始終出生入涅槃。總以此剎那際為體。乃至古今一切諸佛亦總同時成佛故。有情延促生。約真無終始。又明此一會十一品經。總明至隨位佛果不壞方便行普賢之道。如十信已來乘如來根本智起普賢行願。并教化眾生。及自資自智輪令明淨。如作十度鍊真金喻者。是亦不離此定體。今至十一地已去。自智鍊磨已終。即乃純是利益眾生普賢之行故。此十定品初會從初發心已來。及無始來諸佛成佛。時劫不遷。佛果及普賢方便行。無始終時劫身心作用滿十方不出毛孔時不離剎那不遷故。一切古今三世歲劫。皆以此十定品該收。眾生迷之妄作延促。迷解還源。此十定品為本體。不延促之。常道本來如是。

十通品第二十八

將釋此品兩門分別。一釋品來意。二隨文釋義。一釋品來意者。為明前有十定品。此明以定起用即有十種神通。二隨文釋義者。即明已下有十種神通。其十通名。具如下列如文具明第一初一段有十三行半經。明都舉十種通之數并舉初他心智通之大用。第二段有十一行經。明天眼智通之大用。第三一段有二十四行半經。明宿命隨念智通大用。第四一段有十八行經。明知盡未來際劫智通。第五一段有十三行半經。明天耳圓滿智通之大用。第六一段有二十行半經。明住無體性神通起十三種神通大用。第七一段有十三行經。明善分別一切眾生言音智通大用。第八一段有四十一行經。明出生無量阿僧祇色身莊嚴智通大用。第九一段有二十二行半經。明以一切法智通大用。此明於根本無作智起一切差別智故。第十一段有三十五行半經。明以一切法滅盡三昧智通大用。此一段明於法性寂滅理中常起大智大悲大用利生恒圓滿故。閻魔王者。此曰遮止。謂遮止誡勗罪人能離苦故。此已上十通皆以不思議無作無礙無限大自在智。起無限寂用。入因陀羅網境界重重自在法門。皆不可作三乘有限量見故。如阿那律。我以天眼見三千大千世界。如觀掌中菴摩羅果等。如權教菩薩。見自他佛國往來彼此皆有量故。此約法身。無限無表裏。中間智身亦爾。總無限故。處帝網重重大用故。總約第一義天一切智天。非如世間上界諸天眼耳通及三乘聲聞緣覺淨土菩薩通故。以住無體性神通。身恒不離本處。而十方一切諸佛國土。一切眾生國土。皆悉現自在身及以毛孔。而眼耳鼻舌身心無不共同一體一性。如因陀羅網眾像互容無往來自他之性。此十通體。如是遍周如是通徹。名為神通。以智遍通與物同性而知物故。名為神通。非是往來自他是故。如此十定十通十忍等。是十地位終入於生死。利眾生之方便。亦是十住十行十迴向十。地十一地五位通修餘義如文自具。

十忍品第二十九

將釋此品約分三門。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。一釋品名目者。明此品通初發心之始自位昇進行之門。亦通佛果後利眾生成行之方便。以隨行之忍依行立名。若以權教菩薩地前為伏忍。地上見道方入順無生忍。若以一乘通十住初心得憶念諸佛智慧光明門。名生佛智慧家。名得音聲忍。亦名順無生忍。但為隨行名異故。但約十住初生佛智慧家。約名順佛正智慧無生忍。以十行中名以佛智慧隨行無生忍。以十迴向中以約理智之中。以無畏大願起大慈悲門。和融理智大悲大慈使令均調。名和融大願大悲大智寂用無生忍。此是地前隨行隨順無生忍。從初地至三地總取地前三位。總作一法修行名長養智悲使令慣習成滿。以初地依地前十住十行十迴向大願圓滿發心起常處生死守護眾生之志。是故亦名順忍。直至八地名得無生忍。善財童子初地善知識名婆珊婆演底。此名主當春生苗稼。亦名依止無畏為。明表主當眾生初發心之菩提苗稼。亦名主當眾生。與作依止使令無畏。此初地菩薩以地前願力處眾生界行故。二地明修上上十善戒治欲界惑習使令無著故。三地修上界八禪及以九定。令於禪界不著。此名順其理智利俗長養大悲順無生忍。四地方明三界不污又明生在佛家。五地以禪定門發善巧智慧修世間技藝。六地修世間出世間智慧已終滅定三空現前名寂滅忍。七地常處生死行圓。八地現行菩薩行功用已終得無生忍。從此下小九地行相十地佛用一分方終。十一地普賢行滿已去純是妙覺如來。不離菩薩方便。以用濟生。此十種忍。若以十地昇進論之。一地得一忍。十定十通亦然。約以堪忍之位。至普賢行內。以立品之名目。又隨位進修之位。調治之功。隨行立名。名之十忍品。二釋品來意者。前已有十通。此乃約通有忍。若無神智通達但成伏忍。法忍不生。以故此品須來。此乃十地已前以忍成通。十一地內以通成忍。亦是十通十忍。是一德之功用故。三隨文釋義者。已下有十段文明十種忍。第十段已下有一段頌。是重頌前十忍法故。如第一音聲忍。總配五位中初位。十住初。十行初。十迴向初。十地初。十一地初。如第二順忍者。十住中第二住。十行中第二行。十迴向中第二迴向。十地中第二地。十一地中第二位。如是一一次第五位同配。但以昇進功用慣習生熟不同故。如是無生法忍如幻忍如焰忍如夢忍如響忍。如影忍如化忍如空忍。皆如上一一隨五位同配同修。又一位具十忍故。餘義如文自具。已上十一地行滿。

阿僧祇品第三十

將釋此品約立四門。一釋品來意。二釋能問之主。三釋說法之主。四隨文釋義。一釋品來意者。明前十定十通十忍三品。明該括因果初終始末不遷剎那之際已成神通法忍具足。明一切諸佛所施因果教行方便果行相資始終不絕不離剎那之時。如仁王經十生滅為一剎那九十剎那九百生滅。如是三世佛果及普賢方便行總時不遷故但以剎那為量不立生滅之名。設論生滅但於剎那內安立。更無長短。自此已下至如來出現品。明佛果之中三業廣大自在行門。且如此阿僧祇一品。明如來心業廣大自在。二如來壽量品。明如來命廣大自在。三菩薩住處品。明如來行攝生廣大常住自在。四佛不思議品。歎佛三業神德廣大自在。五如來十身相海品。明佛身業報功德莊嚴廣大自在。六如來隨好光明功德品。明佛三業所順法身所感之功德廣大自在。依瓔珞經配第三禪說佛華三昧。有百萬億偈。即是此普賢行品是其略也。當第七會合名佛華三昧品。七普賢行品。明佛三業果行遍周廣大自在。八如來出現品。明佛覺行遍周常於一切世間無時不出現廣大自在。此之八品經。總歎佛果行智德二業功用。及莊嚴報相廣大自在故。以故此品須來。二釋能問法主者。菩薩名心王。此明得心成忍之後心業自在名之為王。三釋能說法之主者。此品何故如來自說。明此數法廣大。下位智所不及。唯佛能究竟故。此是佛果。二愚非至。差別智滿方了。即此阿僧祇。隨好光明功德二品法。是如來自說。自餘五位各各隨位菩薩自說。十信菩薩說十信法。即文殊覺首等是。十住菩薩說十住法。即法慧財慧等是。如是准此例知。以此品非至差別智果滿佛位方明。還是如來自說故。能問之主。還是如來心智自在。名之為王。表心自在故。方堪能問。總是佛自在之心故。設教法則令學者倣之故。說行以普賢主之。以行成忍。即以心王主之。又此數法智滿佛果方終。以智遍故。任運而知。非是加行作意而知。以此佛自說。故四隨文釋義者。一百洛叉為一俱胝者。一洛叉此云一億。一俱胝此云一兆又。案此方黃帝算法總。有二十三數。謂一二三四五六七八九十百千萬億兆京垓秭壤溝疋㵎載。從壤已去有三等數法。其下者十十變之。中者萬萬變之。上者億億變之。今此阿僧祇品用上等數法故云百千。百千為一俱胝。俱胝俱胝是當此壤也。那由他當此溝也。鞞婆羅當此㵎也。作疋也。來載也。自是已去此方數名盡也。彌伽及毘伽皆上聲呼。矜羯(居陵反)摩娑婆上聲呼囉(郎我反)毘佉擔(擔多甘反)㙠攞陀(㙠於奚反)阿麼(麼莫我反)㪍(蒲沒反)薜(蒲計反)窣(蘇沒反)脾(普計反)謎(莫計反)荼(宅加反)此已上數義廣大雖復無量難量。意明如來智慧普賢願行三業廣大世數不能及。如下文頌中具明。此已上依大數有百二十大數。至不可說不可說轉。以為一終。經頌云。不可言說不可說。充滿一切不可說。不可言說諸劫中。說不可說不可盡。不可言說諸佛剎。皆悉碎末為微塵。一塵中剎不可說。如一一切皆如是。此不可說諸佛剎。一念碎塵不可說。念念所碎悉皆然。盡不可說劫恒爾。此塵有剎不可說。此剎為塵說更難。以不可說算數法。不可說劫如是數。以此諸塵數諸劫。一塵十萬不可說。爾劫稱讚一普賢。無能盡其功德量。意明如來普賢願行功德過稱量數所不及故。如是此品說佛位內普賢行願虛空不可量剎塵不可比無限重重無限重重廣如經自具。如是多劫是一剎那際多如是如來普賢行是一剎那中無盡故。准前第二會所問答十頂品。來文未至。

壽量品第三十一

將釋此品約作三門。一釋品來意。二釋說教之主。三隨文釋義。一釋品來意者。明前品既是阿僧祇此即合便有壽量二釋說教之主者。說此品教主。以心王菩薩說者。明佛壽量以心為體。以心王表命自在故。即明如來心王之命隨根延促長短任物自在。而實如來命者無壽命者。無長短者故。三隨文釋義者此之一品經。明佛壽量長短。約未悟者作節級。令知如來壽量無盡。以少顯多以短顯長。若不如是云何能知佛之壽量。然實如來無長短壽命。性無生滅故。如來壽命如根本智。無生無滅無去無來故。約以十佛之命表之無盡故。

菩薩住處品第三十二

將釋此品約作三門。一釋品來意。二釋說法之主。三隨文釋義。

一釋品來意者。前有如來壽命住劫。此品佛以菩薩行住持世間。人間海中攝化遍故。此方如是。十方國土及閻浮提例然。但約住處雖有所依。化行無方不至。總是塵含佛剎。毛容法界之眾。於一剎那際。應十方而等周。對現色身隨根普見。為明菩薩住持攝化境界。此品須來。

二釋說法之主者。明菩薩攝化住持之行。是心王自在隨智之行故。令心王菩薩說此住處之品。總明隨自心王起智用故。明以普賢行成忍已後皆名心王。於世自在明不與物違。

三隨文釋義者。支提山者。此云淨信。為此山見者能生淨信。毘舍離城。此云廣博。為於中印土中最廣大故。亦名廣嚴城也。摩度羅城者。此云孔雀城。亦名密蓋。皆因古事立名。俱珍那城。亦名俱陳那。俱陳者。此云大盆。於大盆中畜水若池。恒於盆側修仙法。常為人說護淨經及養生經。後學之徒皆以師法為姓。今城因此為稱。目真隣陀窟。此云解脫。是龍名也。隣陀此云處。以有龍在此處聞法得解脫故。因此為名。摩蘭陀國未翻。廿菩遮國未翻。震旦或曰支那。亦云真丹。此翻為思慮。為此國人多思慮計度。以為名。是此漢國也。那羅延。此云堅牢。疏勒國。正云佉路數怛勒。此方存略但云疏勒。迦葉彌羅國。舊云罽賓國。此翻為何誰入。昔此國未立之時。其有大龍池。人莫敢近。其後有一羅漢。見其形勝宜人居止。乃從龍乞容一膝地。龍乃許之。羅漢化身令大其膝漸滿池中。龍以言信捨之而去。羅漢以神力乾竭其水。令百姓居之。建立屋宅。眾人咸言。我等不因聖師。何誰得入此處。故從此語以立其名。其國即在北印度境乾陀羅國北隣。乾陀羅國此云持地。以此國多有賢聖居在此國不為他國所侵害故。又云乾陀是香。羅謂陀羅。此云遍也。言此國內多生香氣遍故。在中印度北北印度南二界中間。苫婆羅窟是香華樹名。其窟側近多生此樹。因名耳。此之一品大意明菩薩攝生住持不斷三寶之行。但舉此一閻浮提。表十方剎土及一切閻浮提。總是准此。已上加第三禪佛華會。以為七會。通下離世間普光明殿中會及法界品逝多林會。總為十會。佛不思議品如來十身相海品隨好光明功德品普賢行品如來出現品離世間品。

佛不思議法品第三十三

將釋此品約立四門。一釋品名目。二釋品來意。三釋能說法主。四隨文釋義。一釋品名目者。此品依如來身口智三業得名。云何名佛不思議。情識想不能及。故不思。情識名不能及。故言不思議。以想心曰思。是有所得心故言義。名議是世情。名言義量是妄度量心不能及。情亡識滅任智用故。明如來智用非識心妄情思慮所知故。非情亡想寂智乃現。應是修方便三昧力方現也。識滅情昧正智現前名為不思議。二釋品來意者。明前品既說菩薩住處攝生住持之宜。此品即明能化之智故。名佛不思議。非情識調量所為。任智自性遍周不為而應物故。有此品來也。三釋能說法主者。說法菩薩號青蓮華藏者。明前品菩薩得法成忍。得心自在。號曰心王。此明根本智圓明清淨無染名青蓮華。以根本智圓明能成差別智名藏故。告蓮華藏菩薩者。明依根本智告差別智故。為表相成故。三乘名先得智緣真後得智緣俗。此一乘得即同得。不分三世有前後故。青蓮華藏菩薩告蓮華藏菩薩說。此不思議如來國土身眼耳鼻等不思議。智自在法故。此品意明以自心王根本智說差別智。教化眾生自佛事業大自在用故。為此會中從阿僧祇。品至出現品有八品經。總談佛果位中心行法則故。該前五位差別同所歸故。不移十三昧之體。普光明智。而有此八品法門及一部經故。皆約自佛智德立菩薩名。而自法令易解故。四隨文釋義者。於此一品經長科為三十五段。前三段是問并佛加持及青蓮華獲益。後三十二段是答。第一爾時已下至云何不思議有六行經。明諸菩薩大眾作念有問佛十種不思議分。第二爾時世尊已下至佛法方便有四行半經。明如來以十法加持青蓮華藏菩薩分。第三爾時青蓮華藏菩薩已下至告蓮華藏菩薩言佛子。有六行經。明青蓮華藏菩薩蒙佛加持以十種自在智慧欲答前菩薩眾所問十法分。第四諸佛世尊有無量住已下至無有障礙究竟之法有五行經。明青蓮華藏菩薩都舉諸佛有十種無量住但總答前大眾十種問分。已下通十種無量住。總有三十二種無量普遍周無礙總別同異成壞自在因陀羅網門。答前十問。佛不思議法故。於此三十二種。如因陀羅網互參普遍周。法門中約數有三百二十種。答前十問。此三百二十種因陀羅網互參法門中。以明佛不思議無盡無盡重重無限無限。如下一段中自具十法。如經自明不煩科意。此品大意。明從前進修至此自己三業身語智用業用廣大會佛三業廣大用故。一業之上答十百千萬等無量三業用故。三業用上各答三十百千萬等。十種無限無量三業之上各答三十百千萬等不可說無量業用。餘兩段各具十百千萬無量。以明三業所明業用不離二諦。真俗二門一一十法之中。身語智為體。餘七是三業上用故。以青蓮華藏菩薩答前十問。有三十二種答。一一答中皆有十種無盡法故。意明至此佛果三業用中真俗法滿足故。故號佛為無上兩足尊也。此明三種業用二智遍周總攝諸法故。青蓮華是真智。蓮華藏是隨俗智。以真俗二智。自說自己三種業用廣大自在不思議門。人王都邑者。王所居城所管天下為都。自餘為邑。宮殿者。所居止寢宿之室為宮。以法治生陳設正法處為殿。毘舍闍者。是鬼趣。此云噉人精氣。屬東方提頭賴吒天王所管。提頭賴吒者。此云持國。謂護持國土因以為名。乾闥婆。此曰尋香。是樂神。亦此王所管。如於身毛孔及一微塵中。所現一切世界國土。一切諸佛及以眾生。咸住其中施作佛事者。妄情悉滅唯智境乃爾。以三昧力方現。非情識所求。法常如是。然唯妄情自隔故。如世界種等前華藏品已釋。自餘如文自具。

新華嚴經論卷第三十

新華嚴經論卷第三十五

長者李通玄撰

如諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去。有十六行經。約分為四門。一明推德於前。二示善知識方所及國土。三舉善知識名號。四善財敬戀善友流淚辭去。

第一推德於前者。明解脫長者推德於前位善知識有十種殊勝。勸令善財進求加行。第二南行。如前初位已釋。至閻浮提畔者。明此位正心住。是得出世間及處世間智慧神通之極畔故。故云閻浮提畔。唯得世間出世大悲心。未得入俗同纏行圓滿大慈悲心故。故以比丘表之。於世間中出俗相故。後位即明入俗大悲心圓滿。即以優婆夷滿願表之。有一國土名摩利伽羅者。此梵本未譯。有比丘名海幢者。明約以德智慧如海能破眾生業惑處。名之為幢。幢者摧壞義故。

第一正入當位門中。從爾時善財童子一心正念已下。至我唯知此一般若波羅蜜三昧光明。此一段經約分為五門。一正念前法令其增長。二漸次南行至閻浮提畔摩利聚落。三周遍求覓海幢比丘是進求觀照。四乃見在經行地側結跏趺坐入于三昧離出入息無別思覺。五明入三昧中身分出眾十方教化。何故在經行地側結跏趺坐入于三昧表寂用自在。以經行地是用三昧是寂。表依用有寂。地側者。表不住寂用之中而任運自在故。離出入息。明稱理而寂稱理而用性自遍周非同二乘作寂滅證也。此同十地中第六地也。以十地行依此十住行樣。修行至彼同此本故。是故第六地菩薩得寂滅定神通現前。此是隨空慧寂用門十地大悲寂用。從第五身出眾海十方教化中。約有二十三種法門。

一足下出無數百千億長者居士婆羅門眾周遍十方者。表足是所行之行還從其中出行故。為長者居士婆羅門是世間仁士之行故。

二從兩膝出無數百千億剎帝利婆羅門眾皆悉聰慧者。以兩膝是起止坐臥卷舒自在之所由。膝還出清淨王種。表智制生死如王自在。剎帝利者。是王種也。婆羅門者。是淨行也。表智隨生死自在。如王無染也。聰慧智能明白萬法故。種種色相者。從智化現也。餘皆是智中之行故。以義取之。

三從其腰間出等眾生數無量仙人者。表腰間是世間行五欲之境。表以智幻生同眾生行利眾生事。自無五欲也。故出仙人。

四從兩脇出不思議龍及龍女眾者。表兩脇是覆蔭義故。於中出龍雨潤眾生故。

五從胸前卐字中出無數百千億阿脩羅王。皆悉示現不可思議自在幻力。令百千世界皆大震動者。胸是勇猛義卐者清涼義故。於中出修羅眾。表精勤勇猛震動摧破煩惱魔軍高慢山王諂愛宮殿故。令清涼故。

六從其背上出無數百千億二乘者。表背是背眾生之方所。還從其中出二乘眾。表二乘背佛大智大悲萬行利眾生事及法界體用故。

七從其兩肩出無數百千億諸夜叉羅剎王者。表兩肩是荷負守御之處。還從負中出夜叉羅剎可畏之狀。守護行眾善業之眾生。及向十住及正入十住十行位者。乃至現作執金剛神。守護諸佛及佛住處。

八從其腹出無數百千億緊那羅王及女。及出無數百千乾闥婆王。及各奏無數百千天樂及歌讚歎一切諸佛及法者。表腹包含眾法義。還於其中出歌詠音樂之神稱讚諸佛及法故。

九從其面門出轉輪王者。明口是轉法輪王之所由。還於其中出輪王之眾故。

十從其兩目出無數百千日輪普照地獄趣者。表目是慈悲破暗處故。及一切眾寶國土。以作種種光明莊嚴顯曜。及照一切眾生無量事業。

十一從其眉間白毫相中。出無數百千帝釋者。表眉間白毫相中道十地之果。還於其中出帝釋身。表住於中道。得法之頂者。能為世主主導眾生以帝釋號能主故。

十二從額上出無數百千億梵天。

十三從其頭上出無量佛剎微塵數諸菩薩眾者。明修行至法之頭表行遍滿故。

十四從其頂上出無數百千億如來身。明佛果故。如隨位雨法。如經自具。

十五又海幢比丘從身一切毛孔一一皆出阿僧祇佛剎微塵數光明網者。表全身總是法界般若波羅蜜妙慧三空無礙解脫教眾生之光重重無盡故。

十六爾時善財童子。一心觀察已下。是善財觀察善知識所作三昧境界事業。

十七六月六日已下海幢出定善財稱歎。

十八聖者已下是善財問三昧之名。

十九海幢比丘舉三昧之號名普眼捨得。又名般若波羅蜜境界清淨光明。又號普莊嚴清淨門。

二十明海幢比丘舉修般若波羅蜜門所得三昧有百萬阿僧祇三昧莊嚴。

二十一善財重問三昧境界。

二十二海幢比丘重說此三昧。為說二十二種無障礙法。

二十三我唯知此一般若波羅蜜三昧光明。推德於先。令善財昇進善財以如上十法。觀察海幢比丘。又住立思惟觀察經一日一夜者。明檀波羅蜜。七日七夜者。明七支戒。半月者。忍波羅蜜。以明忍但自益不益於人故。半月表之。一月者。以明精進自利利他故。一月表之。六月者。第六住也。復經六日者。是第六波羅蜜故。以為海幢比丘是十住中第六正心住修般若波羅蜜智慧日故。故云六月。是第六正心住。六日是第六波羅蜜智慧日故。此是十住中。第六正心住般若波羅蜜為主。餘九為伴。以約智門中諸位通治。以約位門中。第六波羅蜜。偏治世間出世間寂用不自在障。得寂用神通自在門。猶出世慈悲心多入俗。常住世間慈悲猶劣故。以海幢比丘表之。雖有慈悲。但得無染行清淨之慈。不得同眾生行等眾生事。一無有違方便取一切眾生故。即以後位俗士休捨優婆夷。其行明處真不證知真行俗。

第二明昇進。前位第七不退住中。如諸菩薩入智慧海已下。至辭退而行。有十六行經。約分為五門。一推德於先。二示善知識居處。三舉善知識所居園林。四舉善知識名號。五明善財正念海幢比丘教戀慕辭退而去。南行義如前已釋。住處名海潮者。明善知識住生死海。廣度眾生如應引化。而無失時。猶如大海潮不失時故。以所居以表其行。園林名普莊嚴者。以一切生死海為園。以萬行海為林。以行此大悲無盡無邊之行海。以嚴淨十方眾生海。令成佛海故。園林名普莊嚴。於園中有優婆夷名為休捨者。此云滿願自滿本願遍化眾生故。優婆夷者。表慈悲行也。此是十地中第七遠行地大慈悲行之軌樣。從此倣之至彼地功熟故。以神表之。明神用自在。前位是出世無染大悲法門。即以比丘表之。此位入俗處染而不污。處真同俗之慈悲。即以優婆夷表之。漸成力用自在故餘如文自具。

第一正入當位法門中。從爾時善財已下至我唯知此一解脫門。於此段中約分為十三門。一念善知識教思惟勝進。二漸漸南行至海潮處。三見普莊嚴園林莊嚴眾寶。四入其園中周遍推求。五見優婆夷往詣其所。六致敬禮拜正申所求。七休捨優婆夷為說自己所行之法。八善財白言聖者發無上菩提心其已久如。九善財童子言聖者久如當得成無上菩提。十休捨優婆夷正答成佛久近因緣。十一善財請說解脫法門如何名目。十二休捨優婆夷正答其名名離憂安隱幢。十三我唯知此一解脫門。已下推德昇進。如園林眾事及宮殿眾事皆眾寶所嚴者。表約行願廣大盡佛界眾生界故。依報莊嚴廣大無限。容貌端正及諸嚴飾。表慈心悲慜益物利生調順柔和體道無我。十波羅蜜無順逆行十方諸佛身遍奉侍供養。所感正報容止可觀。見者除惑人天崇重。表大悲行示現女身而非女心。所有莊嚴及以宮殿樓閣池沼。皆約悲智萬行報生。如前先約略表示。所有嚴飾如經自明。意明此位方便波羅蜜慈悲行廣莊嚴報廣。經云善男子其有眾生得見我者。皆於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉者明來至此位要修至三空解脫世間智。出世間智慧現前。成廣大慈悲行。方來至此方便入生死門。達生死性與佛福智海本來一性。便得離憂安隱幢解脫門。方名不退住。雖復知空無我。常於生死有畏。未入離憂安隱幢。常居退位設不退還凡夫。還退作二乘。及生淨土別欣樂果。故云十方諸佛悉來至我所於寶座上為我說法。表悲與智會。明此位以悲成無功之智門。第十住中王女慈行童女。明以智成悲自在門。師子幢王。表是十住位中無功用智自在。女表無染之慈也。至第十灌頂。住智悲滿故。第十地是蘊積大悲成行門。以九箇女天一箇如來妻表之。十一地是大悲行滿以悲起智成佛門。即以摩耶生佛表之。以此十一地中十箇善知識。總佛果已滿善知識。以具普賢行故。遍作世間人中仁士之行。童子師居士長者童子童女行同凡士。此明果極行遍故。大約以智發心。從初發心住。即悲智齊發為其始。學出世道根本智為先以此立五位五十箇行門。以簡生熟同別。由茲五十箇波羅蜜五位中五重練磨。簡其智悲廣狹生熟出世入纏逆順。和會福慧多少勝劣不同。令發心者不住一法及三四五十百千即以為足故。意令進昇至於無限廣大如法界故。就諸五位五十重中。一一具有智悲二行。五十箇波羅蜜互相參徹。約有五百箇波羅蜜門。共為主伴。圓此悲智世及出世心量廣狹生熟之門。方明總別同異成壞六義。如此十住門十波羅蜜。直以約法界體實法安立。十法圓融互參成一百法門。以初發菩提心。以此佛本果行為樣。修行從此本樣。修行五重加行練磨方始得依初樣。雖復練磨生熟差別。然智悲不異初心。日月時節亦無遷轉。以約智發心本無三世時分故。此優婆夷。表對第六住是世間出世間法故。為迴彼出世心多者。令依滿本願故。起愛處生死。愛度眾生。成慈行故。以優婆夷名滿願表之。以取其志養育子孫無疲勞故。表大悲菩薩養育一切法界眾生。若善不善皆無捨離。未曾起不濟之心。化種種身。未曾捨一眾生如毛髮許。恒常對現一切眾生前。種種教化令成就故。此位約迴第六住出世心多不斷生死愛度眾生猶在愛習。以優婆夷表之故。名有行有開發。第十灌頂中以一分無功智成。以智生悲無有愛習。以師子幢王女慈行童女表之。此是當十住位中調治和會智悲生熟之意。如上我有八萬四千那由他同行眷屬常居此園。明以眾生八萬四千那由他諸煩惱園林悉皆與之同行而接引之。善財問優婆夷發菩提心久近者。意明求解脫無有久近。一發即三世一時求。解脫體中無有久近故。明大悲行中問發心久近者。意明大慈大悲深厚。還與眾生界住劫久近相似。若眾生界無盡大悲願行無盡。後問久如成佛。意亦如之。且舉三十恒河沙為量。已去唯佛所知意不可極也。又前三比丘得出世心是一十。至彌伽海幢比丘。得了世間出世間心。是二十。至此第七住入世行慈悲。是三十也。明發心久近。俱枳羅鳥梵本未譯。毘盧遮那摩尼寶者。名為光明遍照如意無價寶也。寶多羅樹形。如此方椶櫚。以妙寶所成。阿盧那香此云赤色香。婆樓那天佛。此云水天解脫。名離憂安隱幢者。此有二義一教化眾生使令離憂。是菩薩安隱幢。眾生未離生死。菩薩不自取安隱故。因化成名。二菩薩雖達生死性空。於生死有畏。未為究竟安隱無憂。若能入生死教化眾生。達生死眾生及以教化者。總涅槃行無出無沒。方名離憂安隱幢故。此是十住中第七不退住。方便波羅蜜為主餘九為伴。約智門中五位通治。約位門中偏治世間出世間心大悲心劣。而令悲智得圓滿故。

第二推德昇進前位中。如諸菩薩摩訶薩已下至辭退而行。有十六行半經。於中文義約分為五門。一推德於先令其勝進。二示善知識處名為海潮。三示其國土名那羅素。四舉善知識名號。五頂禮流淚辭退而行。此流淚者。表大悲弘深。又敬法貴入情至厚重。又表智悲自在垂悲俗流傷嗟苦趣聖心廣濟悲嘆難勝此。南方有海潮處者與前位同名海潮處者。表悲智同會以將前位慈悲之門。昇進會於智體。以將第八願波羅蜜。發起智業會其悲門。智若不發興大願行悲。趣寂無由起用。是故十地中至此第八地位。諸佛三加七勸。令念本願方能生大慈悲。是故二位同名海潮。明第八願波羅蜜會其悲智一體方得無功大用行廣利而無思。猶如海潮汎洪波而不作像此位菩薩以無功智化諸群品知根而不失時也。是故二位同名海潮。此會智悲不二。國名那羅素者。此云不嬾惰。為第八住入無功之智稱本智遍周利生無懈無疲勞嬾惰之心。此位是十地中八地之樣。從此而起。初跡至第八地。中方與本樣會同。此中一分相應十地中第八地。大用一體無功智周佛地方滿。至如來出現品是其滿處。以法界品為源始。根本智恒爾無功大用故。以初發大菩提心者。元依法界普光明智體。發心功熟即是本來法界。但約智悲生熟廣狹。上明位次第。仙人名毘目瞿沙者。此云出聲可畏。為智目增明善摧邪論出言契當異論息心故。名出聲可畏。善財悲泣流淚思惟有十難事。如經具明。

第一正入當位法門中從初爾時善財童子已下至我得無勝幢解脫門。此一段文約分為十三門。一念教誨思惟勝進。二漸次遊行至那羅索國。三周遍推求毘目瞿沙。四見一大林阿僧祇樹以為莊嚴。五見彼仙人旃檀樹下敷草而坐領徒一萬六申其所求。七仙人稱歎善財。八仙人示其善財法門名字。九善財問其無勝幢解脫境界。十仙人以手摩善財頂執其手令善財自見其身往十方佛剎微塵數世界中。十一善財見佛獲益。十二仙人放善財手還在本處。十三我唯知此無勝幢解脫已下是推德昇進。波吒羅樹者。似此方楸樹。其氣香其花紫色。尼拘律樹者。葉似此方柹葉。其子似枇杷子。子下承蔕如柹。其種類耐老。於諸樹中最高大。領徒一萬。明行具足。

問曰。何故此位見仙人何意。

答曰。此有二義。一表智淨如仙。為明此位無功智現。無染如仙。二為無功智現以大悲行能同異道同事接生。其居處林樹莊嚴。明蔭覆利物。池沼蓮花莊嚴。明慈悲處世而無染行。仙人於旃檀樹下敷草而坐。表智樹覆蔭。熏戒定慧解脫知見香。遍周法界敷草而坐。明無功之智能善治貪亂。明少欲之相。鹿皮草衣。示行少欲知足。髻鬟垂鬢者。無功之智圓滿。如是徒眾前後圍遶者。明主伴萬行圓滿。善財見已往詣其所五體投地者。明敬法重人之禮。又表以五塵之境皆歸智地。歎言真善知識。善知識者。無功之智本自真故。無勝幢解脫者。明此位無功用智性自遍周利益一切眾生摧破煩惱無有斷絕下位不如故。云無勝幢。仙人以手摩善財頂者。示以安慰接善財。手者表引接也。善財自見其身往詣十方十佛剎微塵數世界中。及到十佛剎微塵數佛所者。明會智境遍周也。凡至十住中第八住十地中第八地。皆須諸佛聖者。灌頂勸發加持。及第十灌頂住及第十法雲地。總須諸佛灌頂加持故。若不加持。或時滯寂。或不了佛境界故。無能自進。為創初不達佛無功用智之境界故。已下見佛境界。如經具明。阿庾多者。此方一兆之數。那由他者。此方一溝。仙人放善財手善財即見身還本處。明以智力加持入法。既得法已自力常然。雖復聖者捨其加持一見見無有異故。如舟濟度於岸。不可負舟而行。此是童真住明創初童蒙入真無功智之界。以願波羅蜜為主。餘九為伴。明此位無功智現恐當滯寂。以大願門興其智用故。又令念本願廣度眾生有此節級。以法防之令不滯寂故。以智門中諸位通治。約位門中此位會七住中悲行。第八住中無功之智。以大願波羅蜜興作。令使智悲任用自在。

第二推德昇進中。從如諸菩薩摩訶薩已下至辭退南行有十二行半經。於中義意約分六門。一推德於先。二示善知識所在。三舉聚落名伊沙那。四示善知識名為勝熱。五勸令致問所行法門。六禮敬辭退南行。南方如初所釋。聚落名伊沙那者。此示長直。為表此善知識攝化長其直道無諸諂誑。故名長直。婆羅門者。此云淨也。為表此善知識無染寂靜故。名勝熱者。表勝世間煩惱熱故。示勝盛火炎熱故。此是第九法王子住得法自在。明第九力波羅蜜法力自在示同外道五熱炙身。引接邪徒令歸正智。明得智同邪接諸邪見妄行苦行者。令皆信伏。下自具文。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下至我唯得此無盡輪解脫。此一段經約分為二十五門。一得無勝幢法光所照入諸佛不思議神力。二念善知識教漸次南行。三至長直聚落見彼勝熱修苦行四面火如大山。四中有刀山高峻無極登彼山上投身入火。五善財頂禮諮問所求。六婆羅門令善財上其刀山投身入火。七善財人身難得心有懷疑。八十千梵天在虛空中勸念此是金剛焰定光明。九有十千諸魔在虛空中勸念善財歎婆羅門德行。十復有十千自在天王於虛空中告語善財不令生疑。十一復有十千化樂天王亦在虛空歎婆羅門德。十二復有十千兜率天王在空稱歎。十三復有十千三十三天於虛空中雨天鬘陀羅花供養。十四十千龍王。十五十千夜叉王。十六十千乾闥婆王。十七十千阿修羅王。十八十千迦樓羅王。十九十千緊那羅王。二十有無量欲界諸天如是等十三種眾。皆在空中稱歎婆羅門德。勸念善財不生疑惑。二十一善財悔過。二十二婆羅門為善財說頌。二十三善財順教登其刀山入大火聚。二十四善財入火聚時獲益。二十五我唯得此菩薩無盡輪已下是推德昇進。如上婆羅門示行此行時。隨諸眾生總見行門。各自差別。約表法中。刀山是法王子住中力波羅蜜。智慧為體。成修行者達生死苦難。但見法界性解脫。須得無有怖畏。堪力用自在。火焰是金剛智之光明。亦名金剛三昧。如上諸天已說。伊那跋羅龍王。往因由破戒損其極臭樹。遂頭上生此臭樹。故以名之也。優婆者。清信也。難陀者。此云歡喜。明此龍聞法信樂歡喜故。菩薩無盡輪解脫者。意明法王子住得法師位。以此一行隨諸眾生樂欲不同。各見說法及行門無盡差別。明稱眾生根圓滿故名無盡輪。此是法王子住。以力波羅蜜為主。餘九為伴。以約智門中以五位通治。以約位門中以治說法不自在障。同十地中第九地。從此果行修行至第九善慧地。功熟倣此。十住中本果還以法界體普光明智為大用。

第二推德昇進門中。約分為四門。一推德昇進。二示善知識處云南方有城名師子奮迅。三舉善知識名云童女慈行。四頂禮勝熱婆羅門足辭退而去。南方義如前初位釋。城名師子奮迅者。是師子幢王所居之城其王是慈行女父。表智自在為王大悲行遍為女。明此從智生悲處生死染而與不染等。明習氣盡故。前第七住中休捨優婆夷。明故存愛習用成悲門。以未斷愛度眾生之愛習故。號優婆夷。以此成大慈悲之行滿。八住中無功之智方成。即明以從悲生智。此位以從智生悲故。即師子幢王女是童女也。表此位任運利生無染習也。第一正入當位法門中。約經文義分為二十二門。一於善知識心生尊重。二念教昇進。三漸次南行。四至師子奮迅城。五推求慈行童女。六聞其童女族姓王種。七五百童女以為侍從。八明女所居之殿。九明女所坐之座。十善財聞已往詣。十一善財入已覩見童女依正報得莊嚴。十二善財見已正申所求。十三童女令善財觀其依果所居報得知其行因。十四善財觀已合掌瞻仰慈行童女。十五童女告善財法門名般若波羅蜜普莊嚴門。十六童女告善財所修行法門見佛之數。十七正舉其見佛之數有三十六恒河沙諸佛名號不同。十八明童女受此法門諸佛各以異門而入。十九諸佛一說更不重宣。二十善財白言問此法門之境界。二十一正舉所修觀察法門時得普總持門。其數有百萬阿僧祇總持法門。其大數有一百一十七。二十二我唯知此般若波羅蜜普莊嚴門已下明推德昇進漸次南行者勝進也。至師子奮迅城周遍推求慈行童女者。會智悲無二體也聞此童女是師子幢王女五百童女以為侍從者。明信此十住位中灌頂住普該五位智悲二門總如此十住中修更無異路故。名師子幢王女。五百侍從以聞法者。是此當位中修行也。信此一位都攝。五位智悲總如此門。方名此十住門。名住佛所住。當如是知。以此住中善知識依報之境總與佛果報所得境界名體俱同。皆具因陀羅網互參之佛境身土。重重含容。時劫歲月都無延促。一一門各各具足無量一切法門。如經文自具。令善財觀察者是。如慈行童女所居之殿名毘盧遮那藏殿者。即是佛果包含眾德。五位行藏佛因果門。總在此位之中故。龍勝旃檀足金線網天衣座上而說妙法者。明以大慈悲身坐一切智智座上為龍勝也。說一切戒定慧解脫解脫知見五分法身之香白淨教網。覆護引接一切眾生。以之為座。善財聞已詣王宮門求見彼女見無量眾來入宮中者。明此智殿悲宮是一切眾生共所入處五位菩薩共所居都。善財問言。諸人今者何所往詣。咸報之言。我等欲詣慈行童女聽受妙法者。此明信而無疑善財童子即作是念。此王宮門既無限礙我亦應入者。自念信已當入。入已見毘盧遮那藏殿者。自心智悲萬行與五位因果智悲一時會入故。[王*頗]琍為地者。明以此寶似水精然紅白赤碧不同但以明淨類。以法身報得。瑠璃為柱者以淨行住持萬德。金剛為壁者。智淨防護也。閻浮檀金以為垣牆者。表淨戒外嚴也。百千光明而為窓牖者。以教光明照俗報得也。阿僧祇摩尼而為莊絞者。離垢行嚴報生。寶藏摩尼鏡周匝莊嚴者。根本智起差別智照眾生根本報生也。以世間最上摩尼寶而為莊飾者。淨行無染世間行報生也。無數寶網羅覆其上者。即能設教網報生也。百千金鈴出妙音聲者。明聲遍十方說法之音所報生也已下明正報莊嚴。慈行童女皮膚金色。明法身白淨心無垢報生。金色應真菩薩皆金色也。目髮皆悉紺青。以淨智照矚覆護諸眾生法故。梵音聲者。清朗遠聞十方也。令善財觀其依報者。明知果即識其法門也。於一一鏡中所現一切佛境界互相含者。具如經說。云此是般若波羅蜜普莊嚴門。我於三十六恒河沙佛所求得此法者。明十住十行十迴向為三十故。六恒河沙佛所求得法者。通攝六位十信十地十一地佛果行總在十住十行十迴向法中。成彼前後六位法故。以前信位具信未是實入住位故。十地十一地因果行門。但依十住十行十迴向法。會融理智悲願行門已。備十地十一地。依而倣之。令使慣熟。更無新法故。以後十地十一地中。不立隨位進修佛果名號。亦無遙見佛來。亦無迎佛法事。上下隨文看之。意自現爾。以是此第十灌頂住中。智悲二行。總收十住十行十迴向智悲願行。總在其內。故云三十。教雖文字有前後安立之跡。約智悲願行。歲月日劫總是一法。總是一時。乃至十信心亦爾。十地十一地亦爾。此一位中一切總別同異成壞法無不在中故。如此位經文中。令善財童子觀莊嚴境界見一一壁中一一柱中一一鏡中一一相中一一形中乃至一一寶中。悉見法界。一切如來從初發心修菩薩行。成滿大願具足功德。成等正覺轉妙法輪。乃至示現入於涅槃。如是影像靡不皆現如水中普現虛空星宿日月所有眾。像廣如經。說以此境界用明一位總含諸位諸劫日月時分皆不遷移。故云我於三十六恒河沙佛所求此法門。一說不再說悉皆領受。即須知十住十行十迴向此三種十法。總在十住中一住中行故。亦以智中有此三十箇法門。悲中亦有三十箇法門。亦為六十恒河沙佛也。以一一位皆有遍法界行門故。以恒河沙略舉。其遍義故。亦取一位通該六位故。亦表一切智慧解脫不離三空六波羅蜜故。一一位中有六位故。一一六位皆有無盡行願故。以下舉一百七箇陀羅尼門。明此一位總攝十信十住十行十迴向十地十一地因果。不出此位。一百七箇總持收故。如是一百七大總持門。不出十波羅蜜中行。互參有百波羅蜜。如是百波羅蜜不出三十七覺支。以為互參助伴。成三賢十聖等妙六位。共名三十六恒河沙佛所求此般若波羅蜜普莊嚴門。以此恒河沙是此經中最初小數故。故舉之明初發心中十住門即遍該六位中六十法故除十信不入位。深細思之可解。大意智此十住十行十迴向三賢位。一一皆含十地十一地及妙覺地法界門。總通收一法界故。一智慧一慈悲一解脫一劫一歲一月一日一時。無前後無別異門。然安立種種隨世差別法門故。終可不作延促長短見故。如初善財童子於善知識所起最極尊重心。生廣大清淨解。常念佛乘專求佛智。願見諸佛觀法境界。無障礙智常現在前。不合云常念大乘。以此經是法界佛果門。與二乘無比對分。亦與權教大乘十地之後安立佛果者。亦非比對。何得云專念大乘。以大者比小者說大。此法門所有發心。皆依佛果發心。所有心量願行智悲之境。皆非比對。不可以將比對大小之乘惑亂佛乘之門。令使失其經意妄傳教門。此是譯經者不達誤言也。如後應專求佛乘一切智乘不思議乘佛果乘。以佛果文殊普賢法界。纔初發心總入故。又終始不分時劫差別。絕情所量。唯是智故。餘如經文。此灌頂住位以智波羅蜜為主。餘九為伴。此位以智治修行前後差別及智悲不均平障。入智悲圓滿前後自在無二門。

問曰。此灌頂住位智悲已滿。何故不以佛表之。何故將王女表之。

答曰。明此十住中一住即十住。明前德雲比丘海雲比丘善住比丘海幢比丘總是成佛出世間解脫位。彌伽解脫長者休捨優婆夷毘目仙人勝熱婆羅門王女慈行。總果中圓會菩薩道。以一位互體通收。總在其內具足。凡見比丘是表求佛果以莊嚴菩薩行凡見俗士即明求菩薩行不離佛果。或男或女長者外道神天。表法一一隨位行門配之方明。此已上十箇善知識初德雲比丘明以禪定觀照顯發自心佛智慧普見諸佛境界光明門。第二海雲比丘是觀生死海十二有支本來清淨佛國海門。第三善住比丘法身智自在無礙出俗門。第四彌伽長者明處俗修行世間文字門。第五解脫長者明處俗身舍無盡佛剎莊嚴自體萬境自性禪定門。第六海幢比丘真俗二達出纏寂用無礙神通門。第七休捨優婆夷處世成長大慈門。第八毘目瞿沙無功智現同邪門。第九勝熱婆羅門攝諸邪見苦行門。第十王女慈行明智悲圓滿總攝諸位智悲因果同時具足門。如是十門總攝六位因果。三十七道品互體圓融。一多具足。如帝網法門。此十住法門明自住佛所住。已下十行經明自利利他之行。已下推德昇進入於十行位也。此童女慈行是智波羅蜜中大悲圓滿門。明總攝諸位同該。位位如是。故云三十六恒河沙佛所求此法門。三十為十住十行十迴向是也。六云通佛果妙覺及五位。通收表智波羅蜜圓該三賢六位。總含一際約法門依報。表之如前。以六相明之。於此十行中。從初善見比丘已下至出家外道。名為遍行。是十行中十箇善知識。於此第一初行中。如諸菩薩已下至辭退而去有十一行經。於中文義約分為五門。一推德昇進。二示善知識方所。三舉國土名。四舉善知識名號。五禮敬辭去。從如諸菩薩摩訶薩已下是推德勝進。南方義如初釋。國土名三目者一法眼。二智眼。三慧眼。如推德中。智眼無瞖。普觀法界慧心廣大。此是三眼國土。明隨世利生。智眼觀根。法眼知法。慧眼決擇正邪。此三是一。隨用說三。

第一正入當位法門中。自爾時已下至我唯知此菩薩隨順燈解脫門於此段中經文義分為六門。一善財思惟菩薩所住行有。一十三種甚深。二漸次遊行至三眼國。三推覓善見比丘。四見在林中經行往返天龍恭敬。五善財頂敬申請所求。六善見比丘授與善財經行恒遍十方菩薩隨順燈解脫門。比丘號善見者。明此法眼智眼慧眼善見諸法。善見一切眾生根性。應時教化而令解脫故。號善見也。比丘者。此名滅諍。能化眾生煩惱見諍故名比丘。

何故十行之初先見比丘。

答曰。為明菩薩所行之行。皆令一切眾生無諍離染出世間故。為行之首。皆須無染出世間。以此先見比丘。明心離世間方堪處俗同光利物。是故已下方明俗倫。在林中經行者。表行廣多如林覆蔭根莖枝葉花果明濟。俗行如是故。林中經行往返者。明入生死度眾生。令諸眾生得出世涅槃之樂。又令不住涅槃起大悲願入於生死。又度眾生令至涅槃是往返義。如是轉轉無有休息。猶如一燈然百千燈冥者皆明明終不盡故。以隨順燈法門授與善財故以林中經行往返所表也。又壯年美貌端正可喜者。明能行諸行為壯年也。美貌端正是行報生故。又心端行正名為端正。其髮紺青右旋不亂者。心清行正所報生也。又右旋不亂者。順正法也。頂有肉髻者。智高德滿報生也。皮膚金色者。智淨心安素白無垢。慈悲利物業報所招。黃相是福德色也。頸文三道者。是不妄言出報所生故。額廣平正者。智寬博達之報也。眼目脩廣如青蓮花者。以智悲慈所報得也。脣口丹潔如頻婆果者。明赤色也。是南方色。以為南為离离為日為虛無為心為法門。以智為日。口為說法之門。以智慧日。口能詮表正法。所生報也。胸標卍字者。業清涼所生。七處平滿者。兩手兩足兩肩馬王陰藏。為七處滿其臂纖長者。引接成善所生報業。其指網縵。以教漉眾生所生報業手足中有金剛輪。明轉法輪利眾生所生業果。如是廣歎其福。皆具如經所明。皆是智行內修外嚴眾福因不虛棄。明知因識果。無量天龍夜叉乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩喉羅伽釋梵護世人及非人前後圍遶者。明比丘所攝生依根遍故。以招其眾侍從隨之。亦是表法眾也。主方神隨方迴轉引導其前者。方法也。法隨眾生根器。迴轉引接眾生。方無定相。即法無定相。足行神持蓮花以承其足者。表行無行無染無盡光神舒光破闇者。以教光破惑也。閻浮幢林神雨眾雜華者。明以廣多善言眾行引眾生。令住戒定慧香花故。不動藏地神現諸寶藏者。此是禪定行能現智慧之寶藏故。普光明虛空神莊嚴虛空者。明以正智慧觀照諸法莊嚴法空起差別智行差別行不離法空故。成就德海神雨摩尼寶者。明以普賢大願成就大慈悲之德普雨法雨利益眾生故。須彌山神頭頂禮敬曲躬合掌者。明謙下離慢恭敬行也。無礙力風神雨妙香花者。明柔軟語敬語無我語和悅語無麁惡語知時語不妄語利益語如法語讚歎語一切眾善語。皆為無礙力。風神雨妙香花所聞之者。戒定慧香華悉皆具足。是故易云巽為言說。風行於地上可以觀。此明君子之典禮雅言也。有所倣學以成仁德。故云風行地。地者坤也。坤為眾人。倣君子言教故有所可觀。此經以正智慧。風神口出正教言音為風出。合典禮之言為香華。春和主夜神莊嚴其身舉體投地者。明慈悲和悅常處生死之夜令眾生見者皆悉歡喜。發生善根名為春和主夜神。莊嚴其身投地者。明大慈大悲願行莊嚴投於生死之地教化安樂一切眾生。常覺主晝神執普照諸方摩尼幢住在虛空放大光明者明法空根本智照諸眾生以差別智度令解脫故。時善財童子詣比丘所已下申請所求。皆云已發無上菩提心者。明於初文殊師利所已發菩提心。即達菩提體無行無修無求無得無證。以此求菩薩道。即不離菩提心。但求菩薩道成菩提心。本自無成壞故。不可已求當求現求已發當發現發。若無如是念故。名為已發無上正覺之心故。出此三世心故。名為已發無上正覺之心。比丘答善財言我年既少出家又近。明始從十住初生諸佛智慧。而生此行。名為年少出家又近。此十行門列名前後行。是一時十迴向亦然。此三法一時行以智境界不出一剎那際。都該十信及十地十一地六位一時故。又初始發心不見生老前後際故。名為年少出家又近。我此生中者。即明不見始終之生中也。於三十八恒河沙佛所淨修梵行者。明十住十行十迴向以三十箇法均調智悲以此三十箇隨位佛因果法互參智悲無盡故云三十。不離八正道行門。故云三十八恒河沙佛所淨修梵行。前慈行童女。即云三十七恒河沙。即表三賢七覺之行。此云三十八恒河沙佛所者。即勝進至八正道故。三十八恒河沙佛者。總三賢之位八正道中佛因果也。總明發心之際正智現前破無明時。無量惡業滅無量智慧現前號為恒河沙佛數故。從一日一夜淨修梵行或七日七夜淨修梵行或有佛所半月一月一歲百歲乃至不可說歲乃至不可說劫滿足六波羅蜜者。此明出世道滿足六波羅蜜。餘四方便願力智波羅蜜等。是入生死成大悲行故。此是比丘但云六度不云十波羅蜜也。亦成道遺教入滅各差別悉能見者。明智境界順俗差殊智。無纖毫時分遷也。已上日月歲劫明時不遷也。又云。善男子我經行時。一念中一切十方皆悉現前。乃至不可說佛剎皆悉嚴淨。乃至不可說眾生差別行皆悉現前。乃至成就普賢行滿願力故。一念領受不可說不可說如來法。廣如經說。此一段明遠近含容不可遷。不可具陳。總不出一念者。意明經行所表法身智體無依。以智無依故。即智無表裏中邊故。以智無表裏故。即十方不遠十方無近。以智無遠近。體若虛空。明照十方。隨願起行。應根利物。不去不來。對現色身。如日現於眾水之內。以此智境界故。時日歲劫性自無遷。一念悉亡。古今多劫即纖毫不轉。遠近境界不出塵中。智為願使。願是智王。悲行神通普賢行海。皆由願使智。如聲聞緣覺。雖有神通。以無大願利眾生故。對普賢行願神通。猶如百千日光比一箇螢火也。餘意如經自明。法門名菩薩隨順燈解脫門者。明菩薩以自如來普光明智。順諸眾生行起差別智。教化眾生恒令發明無有休息。名菩薩隨順燈解脫門。此是歡喜行行檀波羅蜜為主。餘九為伴。以約智門中一行之中通修眾行。以約位門中偏修六波羅蜜出世之行。此十行初門。以將十住中智波羅蜜門。普印三世一切佛境界眾生境界無盡劫。總一時故。不出毫內故。已下例然。初終總爾。

新華嚴經論卷第三十五

新華嚴經論卷第三十六

長者李通玄撰

第二推德昇進門中。自諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去有二十一行半經。於中文義約分五門。一推德昇進。二示善知識方處國土。三示善知識居止處所在河渚中。四舉善知識名號名為自在主。五頂禮致敬辭退而去。從如諸菩薩已下是推德昇進。其中南方義如初釋。國土號名聞者。依教主立名。為教主有名聞故。河渚中居止者。表戒為河流必入智海故。童子者。為明戒淨無染號為童子。名自在主者。為明已從如來法身智果。入俗利生。出世入纏。主導眾生皆自在故。以立名也。

第一正入當位門者從爾時善財童子已下至我唯知此工巧大神通智光明法門。於此段中約分為七門。一受教念持昇進。二天龍夜叉眾圍遶。三至名聞國周遍求覓自在主童子。四天龍示其所在。五善財即詣其所見十千童子所共圍繞。六聚沙為戲善財見已頂禮申請所求之法。七自在主告善財所行之法。於此所修法中約有十門。一書。二數算。三印印手印符印等是。四界界者世界也。五處者處所也。即世界眾生住居處所。六療病。七工巧。八調練仙藥。九農商。十知眾生所出世根等。於中算法阿僧祇品略序。此亦如彼也。此是菩薩行以法算數而知。彼阿僧祇品佛智滿智眼自然而知。不須算法也。自餘如文自明。此是饒益行中戒波羅蜜為主。餘九為伴。若約智境法門。一位通修十行。若約位門中。此饒益行中。以書數算印農商相法并出世間。方名戒體。前十住中。但以法身法性理智為戒體。即是比丘觀十二有支生死海。為佛智海。是十迴向中。以海師善入生死海為戒體。如十信中。即以畏罪修福離世間行為戒體。十地中即修大悲為戒體。即喜目觀察眾生夜天神。是在佛右面。左為智。右為悲。又喜目觀察眾生者。是慈悲之名。以之為戒。各隨五位戒體昇進不同。以智通該。一位中五位總具。此中上下十善知識。約其行體論之。世技醫方供養等事如經具言。

第二推德昇進。中從如諸菩薩摩訶薩已下。至辭退而去有十七行經。於中文義約分為五門。一推德昇進。二示善知識住處及方所。三舉善知識所居城名海住。四舉善知識優婆夷名為具足。五禮敬辭退而去。從如諸菩薩已下是推德昇進中城名海住者。表此優婆夷能含眾德如海。優婆夷名號具足者。明約德立名。表此優婆夷以住此忍波羅蜜中具十波羅蜜。以常能大捨具檀波羅蜜。素服清潔名之為持戒。被髮毀容名之為忍。心常不與世心和合名之為精進。智悲利俗不與識俱。名之禪定。已踐佛果出世妙慧名為智慧。常處生死引接眾生。又心無女業示受女身。明大悲行。是名方便。常隨本願六道濟生。名之大願。不畏生死常轉法輪。名之為力。隨智幻生一切剎海常施佛事。名之為智。具足如是十波羅蜜四攝四無量故。故名具足。善財聞已舉身毛竪者。為聞具足之名喜心驚悅。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下至我唯知此無盡福德藏解脫門。於此一段約分為二十門。一念善知識教門廣大如海思惟昇進。二漸次南行。三至海住城尋覓善友。四眾人告語在此城中。五善財詣門合掌而立。六所觀依果其宅廣博種種莊嚴。七善財入已見優婆夷處於寶座八觀其正報身相容儀可尊。九見其宅內敷施十億妙座十見其小器在於座前一萬童女以為侍衛更無諸餘衣服飲食。十一善財見已致敬申請。十二優婆夷告語善財所修之法門。十三舉其法門名菩薩無盡福德藏。十四以其小器十方六道眾生所須飲食種種美味悉皆具足。十五一生所繫菩薩食已皆於菩提樹下成佛。十六舉百萬阿僧祇同行之眾三業皆同。十七善財見無量眾生從四門入。十八隨願所請隨所須食皆悉充滿。十九舉其我唯知此菩薩福德藏門。二十推德昇進。以成後行。十千童女者。萬行具足。四門而入者四無量心。以一小器所施飲食遍周無限眾生皆充飽者。明器雖量小約以法界施智入因陀羅門小含無盡。又加法界智願力廣大之心以一微塵許之。食令十方一切所生眾生食之充足。元來不減毫末以一微塵許之食即法界量。無裏外中邊限所礙故。法門名菩薩福德藏者。明施願廣大也。此是第三無違逆行。以忍波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中十行五位通修。約位門中以忍為體。以忍為小器。無行不具足故以謙無不利。

第二推德昇進中。從如諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去有八行半經。於中義意約分四門。一推德昇進。二示善知識方所及所居之城。三舉城名大興及知識名明智居士。四善財頂禮辭退而去。從如諸菩薩已下名推德昇進城名大興者。約教主立名。以精進波羅蜜大興利益。以立城名居士名明智者。約第四無屈撓行。見根利物仰視虛空即財法俱施。故名明智。此是十住中生貴住。十地中第四地得出世智現前。三界業盡當生佛家故。此十行中為明智居士者。居處處俗懷道利生。故名居士。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下至我唯知此隨意出生福德藏解脫門。於此段中義分為十門。一念善知識所授之教思惟昇進。二漸次南行至大興城推求明智居士。三於善知識心生渴仰。四念當承事諸善知識心無懈倦。五見其居士在城內市四衢道七寶臺上處無數寶莊嚴座。六善財申請所求。七長者稱歎能發大菩提心求菩薩道。八長者示其善財能發大菩提心之眾。九長者告善財所行之法門名隨意出生福德藏解脫門。凡有所須悉皆滿足。十待眾來集示其施法。仰觀虛空如其所須從空而下皆悉充滿。然後說法。從我唯知此隨意出生福德藏解脫門已下是推德昇進。前位優婆夷。以其小器。以明忍門離慢怠高心施其飲食充滿。此位之中。表精進之心無屈撓行。常行空觀以除煩惱。得無上智心。一切依正法報人天善根。總在其中。居士云生如來家長白淨法者。明此位是第四生貴住行。亦是十地中第四地三界業盡生如來家。唯有世間智慧滿足五住中及第五地中修學六住及六地真俗二智。俱終得寂滅定。三空現前任運神通十方教化。然後七住及七地已去入俗起同凡行。行大慈悲門。八地分得無功。十地佛十力方滿。十一地任運利生。是故於此仰視虛空。是所修行精進之行。一切業苦皆悉除斷一切佛法及人天福德咸在其中。但修法空達緣起寂一門。一切煩惱自然不現。一切明智自然現前。且約舉大要。廣義如經自明。此第四無屈撓行以精進為主。餘九為伴。約智門中五位十行同行。約位門中觀法空門。了緣生解脫為勝治。三界餘習法身智現生如來家。十住初心創開佛慧生如來家。第四住治三界惑淨佛智慧現前生如來家。第八住中無功智現前生如來無功智慧家。第十住中智悲普濟受佛職位。亦是生如來家。十地位中一依此樣而成地位。十住是十地勝進之樣。不同權教佛果在十地之後。三乘四十心地前為加行。十地為見道。此華嚴經十住為見道。十行十迴向十一地為加行。修行令慣熟故。佛果於初先現。以普賢悲願。令智悲大用慣熟自在故。以自如來根本普光明智先現故。始終本末。總無延促時日分齊故。以法身根本智如實而言。不同三乘權教情所解故。皆須約本而觀之。畢竟佛果慣習已成。普賢行已滿。一往但以教化一切眾生為常恒從初至末。無始無終。無成無壞。但以普遍十方一切六道。以智對現利生為永業也。從初發心起信修行時。發如是信樂。發如是志願。起如是志求。見如是道。從初發心住。以定觀力契會法身。顯根本普光明智。照知一切自他生死海性自解脫。但為教化眾生令其迷解離妄想苦故。亦不見自身成佛不成佛故。若也起心圖成佛念。當知此人去佛道遠。若也但以法身無性之力。自他性離無成壞心。起方便力。興大願力。起大悲門。無作而發無限志願。教化一切法界中無性眾生。使令迷解。還令省悟得自心無性之理。妄想繫著自無。不言成佛。不言不成佛。不可作如是圖念之情。如此華嚴經安立五位教門。但為引接未得謂得未至謂至未滿云滿滯染淨障於菩提道及菩薩行有止足心有休息想。安立五十重因果一百一十重法門。使不滯住止息休廢之心。滿普賢願行。至無盡極故。

第二推德昇進門中。從如諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去有十五行半經。約分為五門。一推德昇進者。從如諸菩薩已下是。二示善知識方所者。云南方如前所釋。三示善知識所居城者。城名師子宮。此約化主立名。師子是無畏義。明此第五離癡亂行中以禪定為宮。四有長者號法寶髻者。表此長者所行禪行是法界體用自在無礙禪。總攝十波羅蜜行。八正道咸在其中。如下長者所居其宅十層樓閣宅有八門者。是明定體遍該諸行。名法寶髻者。表[木*彎]攝諸位故至。法頂故五。禮敬辭去。

第一正入當位法門中。從爾時善財已下至我唯知此菩薩無量福德寶藏解脫。門於此段中義分為十門。一念善知識教增長福德海。二漸次南行向師子城。三周遍推求寶髻長者。四見在市中禮敬正申所求。五長者執善財手將詣所居之宅。六令善財觀其報居之宅眾寶所成十層八門。七善財觀已問其所修之因。八長者為說往昔所修之因。九并陳迴向三處。十推德昇進。隨文釋義者。周遍推求寶髻長者者。明遍觀心境空有三界定亂昇進無依無得無證之定門。市中而見者。明寂亂等也。若望十住中解脫長者即入三昧。明身含佛剎之門。表創居之體。此十行中定。明行體恒定。表處生死市廛攝化眾生無虧定體。明動用。俱寂性自離故。遽即往詣頂禮者。速會其定體不遲滯也。已下正舉申請中。執善財手者。引接也。將詣所居示其舍宅令善財觀察者。令知所因也。舍宅清淨光明真金所成者。約位以禪波羅蜜為主餘九為伴。明定體白淨無垢報成光明。真金為舍宅之大體白銀為牆者。以禪體成。戒為防護義。頗梨為殿者。以禪體顯智成忍。此寶似水精明淨。然有眾色不同。紺琉璃寶而為樓閣者。以禪體而作精進。觀照更增明淨清潔也。車璩妙寶而為其柱者。以禪為行。住持諸法故。已下自餘莊嚴。以次依十波羅蜜次第排之。十層樓閣亦准此十波羅蜜。從下向上排之自有次第。宅開八門者。一而各有兩門。四方都八也。明八正道行也。第十層中明第十智波羅蜜。圓會三世佛因果。一念而滿。教化眾生及入涅槃。總皆不移也。智約境界法爾如斯故。已下九層中初以檀度。二以戒。三忍配之。自有次第。並是以行報生表法。為善財說本因中。云我念過去過佛剎微塵數劫。有世界名圓滿莊嚴。佛號無邊光明法界普莊嚴王。彼佛入城時我奏樂音并燒一丸香。以此供養迴向三處得此界報。所居舍宅如是者。明得定體。以十住位中已得定體故言佛剎微塵為數量者。明定越迷塵自智慧現入此十行禪門故。故表越迷塵智現以善說法為樂音。表因定起慧也。定香但燒一丸五分法身周備。迴向三處者。但入此隨行寂用無礙定門。即能永離貧乏常見諸佛及善知識。恒聞正法。是為三處。如經具言。我唯知此菩薩無量福德寶藏解脫門者。明隨行寂用無礙定門能攝福智及以大慈大悲四攝四無量法皆在其內。是故號此長者名為寶髻。表此隨行定門。總為髻攝法義。自餘如文自具。此一段是第五離癡亂行。以禪波羅蜜為主餘九為伴。約智門中諸位同治。約位之中此位治世間出世間定亂。如此長者十層樓閣。總攝十住十行十迴向十地十一地及佛果。皆悉通收。以法界無依無性禪為體故。皆以自體無依無住禪體中十波羅蜜。以為莊嚴。論主以頌釋曰。

無作自性禪園苑　普光明智為大宅

差別觀照嚴樓閣　布施法食滿眾生

淨戒寶衣恒普著　精進慈心為婇女

禪定善達世間智　五地通明菩薩住

寂滅般若第六層　七層方便住生死

無功八層用自在　九層一生法王居

第十層中佛果滿　如是次第而修學

畢竟不居初中末　以此眾法利群生

依正二報於中得

此略釋大況廣意如文。意明一行中十行齊行無始無終。例皆如是。

第二推德昇進中。從如諸菩薩摩訶薩已下。至辭退而去。有十行半經。於中約分為六門。一推德令進。二示善知識之方所云南方。三示善知識之國土名藤根。四示善知識所居之城名普門。五舉善知識名號曰普眼。六致敬辭去。隨文釋義者。推德令善財昇進如歎德中。有八行經。如文具明。國名藤根者。表善知識第六般若深固徹眾生源故。如藤根深固徹於大地至水際故。取堅實穿達義。以類智慧觀達世出世法皆徹源底故。城名普門者。明以普眼遍知諸法。依法主立名。長者名曰普眼者。智慧過人天。名之為長者。世及出世無不遍知。名為普眼。已下勸令往詣。如文自具。

第一正入當位法門中。爾時已下至我唯知此令一切眾生普見諸佛歡喜門。於此段中約分為八門。一正念善知識教思惟昇進。二往藤根國推問求覓普門城。三在衢路見長者正申所求。四長者授與善財所行之事。其所行事有四。一善治眾病。二善說對治諸根法門。三善和合諸香供養普見諸佛。四推德昇進隨文釋義者。其城雉堞崇峻重堞。最高曰雉。雉重曰堞。城高曰崇。難昇曰峻。明此善知識住第六行中智慧重重無盡尊高難入故。衢路寬平者。三空智慧蕩無涯際。世及出世智無不周。善治諸病者。世間四大不和病以湯藥治。如煩惱病以五停心觀十波羅蜜治。善和合諸香者。以戒定慧解脫法身智身香。隨根普熏。自佛出現。如上之事。皆約事表法。有事有法。皆含世間出世間二義。如十住中第六正心住。以海幢比丘入寂滅定身出化雲遍周饒益。表第六住中般若寂用無礙門。今此十行位中。第六般若善現行中。舉純用是寂。得成就寂靜身語意行。如上能療治眾病者。實有是行。表法者。風病明想念多者。以數息對治。引令內止方便令所緣所息。順無作定顯智用神通利化一切。黃病者。表貪欲多者。對以不淨觀。痰熱病者。表愚癡多者。對以十二緣生觀。鬼魅病者。表取著妙相不離魔業及天報神通對以空觀。蠱毒者。表一切有所得心能生一切諸纏害業。愛業喻水。瞋業喻火。如是等病皆能對治。如和合諸香者。亦實有如是行。表法者。即明智慧善說教香令熏破諸惡報業故。隨諸惡業為臭。隨智慧行為香。如辛頭波羅香者。辛頭即阿耨達池西面金牛口中所出大河。流入信度國。波羅者。此云岸也。明此香出此河之岸上。表此第六善現行三空智慧四辯無礙如彼大池涌出四河潤澤大地復成大海。一切戒定慧解脫解脫知見五分法身香。皆生其中。若有眾生聞而入信。皆得度脫超昇彼岸。經舉其一。餘三河准之倣之。阿盧那跋底香者。此云赤色鮮明香。表赤色是南方正色。又表离為虛無為日為明為心。以离法心故。离猶麗也。像此位三空四辯無相智慧光明。麗於一切眾生心境。皆得智慧解脫香故。烏洛迦栴檀香者。烏洛迦。蛇名。栴檀者。香樹也。明此蛇最毒常患毒熱。以身遶此香樹其毒氣便息。表若有眾生聞說心境俱空。本無體相無有處所。一法可得之香。信而悟入。一切煩惱毒熱自然清淨。餘香如名可解。如是八種智慧香。熏諸眾生邪見識種。令依八正道行入如來智慧香故。善男子。我唯知此令一切眾生普見諸佛歡喜法門。明如上對治諸法智慧開諸佛智慧方便皆令眾生入佛智慧皆歡喜故。已下明推德昇進。此名第六善現行中善知識以般若波羅蜜為主餘九為伴。若約智門中諸位同治。若約位門中治隨行寂用不自在障。令隨行成就寂靜身語意行純清淨故。

第二推德昇進分中。從如諸菩薩已下至辭退而去有九行半經。約分為四門。一推德昇進。二示善知識所居方所及所居之城名多羅幢。三舉其王名無厭足。四敬辭而去。城名多羅幢者。此名明淨。約化主立名。以第七無著行中以出世間淨智慧。善入世間作慈悲主。善知諸根化身同事不忘接生故。王名無厭足者。利生無厭故因行成名。餘如文自具。

第一正入當位門中。從爾時善財童子已下至我唯得此如幻解脫。此一段經約分十四門。一正念善知識昇進。二往多羅幢城。三問眾人其王所在。四眾人答言今在正殿。五善財往詣遙見彼王處那羅延金剛之座。六見王報嚴身殿皆是眾寶七。見王苦其罰惡痛切難當。八善財心生疑惑。九空中天告用善知識言。令除疑惑。十善財疑除往詣王所頂禮正申所求。十一其王執善財手將入宮中令觀報境。十二其王舉如幻解脫門化現其身自作惡業受種種苦令實眾生心生惶怖起諸善根發菩提心。十三其王自申所行常於身口意乃至一蚊一蟻不生苦害之心況復人耶。十四推德昇進。阿那羅王者。此云無厭足也。如十住第七住慈悲位。以休捨優婆夷表之。此十行第七慈悲行以無厭足王表之。以明治惡人之行。自化作惡自苦治之。令實眾生厭世修德成菩提道。第七迴向以觀世音主之。第七遠行地中。以夜天名開敷樹花主之。如是皆是隨位成就慈悲之別名。自餘如經具明。此是第七善現行善知識。以方便波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中諸位通治。約位門中以治處生死中染淨二行不自在障。令得住生死中大智大悲得自在故。

第二推德昇進門中。從諸菩薩已下至辭退而去有八行半經。約分四門。一推德昇進。二示善知識方處及所居之城名為妙光。三舉善知識王名大光。四頂禮辭去。經云城名妙光者。此同第八住第八地無功智慧妙用。是本位之中差別智滿。王名大光者。名根本智。自餘如文自具。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下至我唯知此菩薩大慈為首隨順世間三昧門。於此一段經約分為十五門。一念善知識教思惟昇進。二漸次遊行人間城邑。三然後乃至妙光大城。四問人求覓所居人咸報言今此城是。五善財得聞城所居住處歡喜踊躍。六明善財入妙光城所見依果報境眾寶莊嚴。七明善財見如上妙境及男女諸。六塵境界皆無愛著但一心思惟究竟之法。八漸次遊行見大光王所住之處。九見王依正二報身土莊嚴。十善財五體投地頂禮其足。十一正申所求。十二王告善財所行之行名菩薩大慈幢行。十三妙光城隨心所見淨穢不同。十四王入大慈為首隨順世間三昧門。時所有報嚴寶地宮殿皆六種震動。樹林低首泉涌歸王。萬姓天人龍神恭敬。夜叉羅剎咸起慈心。八部諸王無不頂敬。皆生歡喜發起善根。以此大慈為首三昧之力法如是故。十五推德令善財昇進隨文釋義者。漸次遊行或至人間城邑聚落曠野巖谷然後乃至妙光大城者。明周巡觀照治前位中智劣大悲不圓滿習。治令智悲均平。智悲自在方至第八無功妙用之行城故。問眾人言妙光城今在何處者。明以觀照之力智悲齊等猶不自識。是故須問舊住之人。表無功之位智悲難會。眾人咸報言妙光城者。今此城是大光王之所住處者。明善財契會智悲自在如王之門。善財歡喜者。入法樂也。作如是念已下。自念必當更聞勝法菩薩所行。作如是十種念已入妙光城。明以前第七行中修世間慈悲之行入第八無功智之城。名入妙光城。為明達智朗然大慈增廣。已下入城所見寶嚴地樹宮閣臺觀池沼等。皆明入此行門約智非報生一不虛來。皆以慈宮智殿觀樓種種智閣法性行花七菩提塹八正道水隨菩提行樹防護一切眾生身口意。業以為垣牆。一如十迴向初配當埤堄者是垣。上傾看之孔也。皆以寶嚴。此七重。以七菩提行之所報成。舉七數倣此。其城縱廣一十由旬。由旬者。若約佛本行集經第十二云。以七微塵成一窓牖塵。七窓牖塵成一兔毫頭塵。七兔毫頭塵成一羊毛頭塵。七羊毛頭塵成一牛毛頭塵。七牛毛頭塵成一蟣。七蟣成一虱。七虱成一芥子。七芥子成一大麥。七大麥成一指節。七指節成半尺。二半尺成一肘。四肘成一弓。五弓成一丈。二十丈名一息。八十息成一俱盧舍。八俱盧舍成一由旬。計此方尺量。二里餘八十步。當一俱盧舍。八俱盧舍為一由旬。一由旬合有一十七里。其城一十由旬者。合東西南北一百七十里。若准其城內有十億衢道。一一道間皆有無量萬億眾生於中止住者。即非是此世間小由旬量之所能容。即是以根本智為大城。一即十故。體用徹也。差別智為衢道。十智之中。一中有一億同別之用乃至無盡。八正道為八門。四八三十二。明十波羅蜜七覺分。八正道分共為進修十住十行十迴向。和合圓融智悲二行。令使自在。號根本智。曰大光王之。隨諸眾生根品上中下見。名妙光大城。廣狹不同淨穢差別。所有眾寶莊城及地樹宮殿。總約智悲報生。如文自具。此城有一樓閣名正法藏。大光王常處其中者。此是差別智之報境。根本智自在王。常處其中。善財見大光王去所住樓閣不遠。於四衢道中坐如意摩尼寶蓮華藏廣大莊嚴師子之座者。此明四智四無量四攝法引接眾生為四衢。以南北東西通過大道。名為四衢。此一四衢攝多道路。乃至百千。總以一四衢收故。以隨意接生皆令無垢故。以如意離垢寶以為其座。以行無染故。號蓮花瑠璃為座足者。明智隨萬行明淨無障。金繒為帳者。表智隨慈含育眾生。寶網者以約妙說教網報生也。天衣以為茵蓐者。以智無依為座體。茵蓐者。有文綵蓐也。以智無依。具足四無礙辯之文章。引接眾生故。其王於上結跏趺坐者。智悲二業交徹自在。二十八種大人之相者。明十住十行二位智悲已修。猶有十迴向未滿。以此未具三十二相。明以三賢位極方成轉輪王之三十二相故。此約智境不動念。而和會諸位同異總別之義也。必不得作。如情延促量也。即全虧經意。設此經教。金輪王即如隨好光明功德品中所說金網轉輪王。此轉輪王於百千億那由他佛剎微塵數世界中教化眾生。此王放摩尼髻中清淨光明。若有眾生遇斯光者。皆得菩薩十地位。成無量智慧光明。得十種清淨眼。十種清淨意。八十隨好者。以隨好上界梵天王同得是世間好故。非同三賢位滿三十二相八十種好。如頂生王等。是轉輪王。以凌帝釋便失神通。仍居退墜。此是三乘中一四天下小金輪王也。亦有三十二相八十種好。皆具福相。就中不同。如此十行中大光王是人王攝化境界。周滿十方百千萬億那由他世界。悉皆化現普資引接故。如三乘中金輪王但化四天下人不及諸天。此十行中第八難得行為人王。攝化十方無邊境界及上界天王人天六道。無不遍攝故。以得佛智故。已下歎王福智二業。如文具明。經云。亦如虛空顯現種種法門星象者。明主方神以方隅成法。即八卦九宮是也。上方乾像其中二十八宿及十二時支幹及日月五星諸列宿等。皆有法則。其世人王法之以施德令。佛以取之用表說法。自除如文自具。其座前種種珍寶周滿衢路者。是王所施之物。如經廣明其王身如金山者。應真色也。以淨智內明行慈祐物之所感也。端正女人皆具六十四能未詳。我淨修菩薩大慈幢行者明從十行之初至第六行修行出世智慧之門。從第七行至此第八行前。修處世慈悲起智之行。至此第八行處世無功用智現前。常以大慈悲為首。智隨破惑。名之為幢。從此已去至於第十行中。遍行外道。以大慈悲行乃為九十六種外道身。我皆為之接諸邪見。是一終行滿故。淨名經云彼外道六師所墮汝亦隨墮。乃可取食。王言。我於無量百千佛所問難此法思惟觀察修習莊嚴者。意斷善財疑也。前十住中第八童真住。見毘目瞿沙仙人。亦五體投地。於此第八行中見大光王。亦五體投地者何也。意明此位修悲至智總五位通該。以表智悲普遍故以此表之。但五位中第八位。皆明菩薩行圓。從此第八位已去皆修如來十種力用自在。以五位中第十位皆是智波羅蜜為主。餘九為伴故。從此已去後位任運自成。其大光王入菩薩大慈為首三昧。顯所行慈心業用饒益自在。令後學者倣之。以明無依之智入等眾生心與之同體無有別性。有情無情皆悉同體入此三昧所感業故。令一切眾生及以樹林涌泉悉皆歸流悉皆低枝悉皆稽首。夜叉羅剎悉皆息惡以明智隨一切眾生皆與同其業用一性無二。如世間帝王有慈悲於人。龍神順伏鳳集驎祥。何況人焉。而不歸仰。況此大光王。智徹真源行齊法界。慈心為首。神會含靈。與眾物而同光。為萬有之根本。如摩尼寶與物同色。而本色不違。如聖智無心以物心為心而物無違也。明同體大慈悲心與物同用對現色身而令發明故。山原及諸草樹無不迴轉。向王禮敬陂池泉井。及以河海悉皆騰溢流注王前者。以智境大慈法合如此。若眾生情識所變之境。即眾生不能為之。如蓮華藏世界中境界。盡作佛事。以是智境非情所為故。聖者以智歸情。令有情眾生報得無情草木山泉河海悉皆隨轉以智迴轉以末為本故。如世間有至孝於心氷池涌魚冬竹抽笋。尚自如斯。況真智從慈者歟此第八行中明智從悲行用故。以是列眾之中先標十千龍王。以為眾首者。表智恒遊空垂慈雨法。以龍遊空興雲注雨表之次如他化自在天王已下諸眾皆明。以大慈為首。三昧業用所招之眾。如文具明。從頂禮於王已下有四行半經。明攝化廣狹及推德善財昇進。此是第八難得行善知識。以願波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中諸位通治。約位門中治第八行中智悲不自在障令得自在。大慈為首智為先導。已前以慈修智。已後第九十二位以智行悲。前十住中亦如是。後十向十地亦倣此意明以無功之智用成慈悲等眾生之業用無自功可成。如來十力四無畏任運自至。

第二推德昇進中。從如諸菩薩已下至辭退而去。可有十六行經。約分五門。一推德於先令善財昇進。二示善知識方所。三舉善知識所居城名曰安住。四舉善知識優婆夷名為不動。五致敬辭退而去。隨文釋義者。有一王都者。明此位是第九法王子菩薩所居。故號王都。凡五位中。第九位皆是法王子位得說法自在。優婆夷者。是清信女也。年已長大。二十已上不嫁自居。修德離俗無染清潔。號優婆夷。名不動者。明此女人自發心來經閻浮提微塵數劫所生之中。於世五欲及以瞋恨更無所動。名為不動。

第一正入當位法門。於此段中。從爾時已下至我唯得此求一切法無厭足三昧光明為一切眾生說微妙法皆令歡喜。於此段中約分十七門。一念善知識教思惟昇進。二如是思惟善知識眾善深恩悲泣流淚。三善財童子如是悲哀思念之時有隨逐覺悟菩薩如來使天於虛空中便加勸譽令往安住王都。四從彼智光明三昧起漸次遊行至安住城。五周遍推求不動優婆夷。六眾人咸告之言。此是童女在其家內父母守護。七善財聞已往詣不動優婆夷所入其宅內見其依報所居。八蒙堂宇光照其身得五百三昧門。九次觀正報身相殊勝。十明善財說頌歎德正申所求。十一優婆夷正說自行之法。十二善財所請三昧境界云何。十三優婆夷自說自行本因發起時劫緣起。十四正說空中佛為說法。十五自說發心已來經閻浮提微塵數劫。於爾所劫中修世間出世間一切眾技。藝法。未曾廢捨一文一句。十六優婆夷問善財得見菩薩求一切法無厭足莊嚴門不。善財答云欲見。十七優婆夷入此三昧不可說佛剎微塵數世界六種震動悉皆清淨瑠璃所成。善財皆見已下推德昇進。隨文釋義者。

問曰。何故此位念善知識悲泣流淚何意。

答曰。為明從智修悲滿佛十力故。

又問曰。此位善知識何故為女人。

答曰。如下文云。過去有佛號曰脩臂。脩者。長也。明引接義。表此從無功之智以願波羅蜜行慈接引一切眾生。故王名電。授者。是智也。為明智能破迷見道速疾如電光也。唯有一女者。慈悲也。明第六行至第七行。以悲修智。自第八行已去以智修慈故。故以王女表之。是童女者。第八住第八行已前慈悲位。猶有染習。此第九住第九行。從智起悲無有染習故。故以童女表之。在家父母守護者。以方便為父。智度為母。以守護慈心為女。無染障故。淨習障至十一地。方無如十定品中灌頂菩薩猶三求推覓不見普賢者其樣式是也。善男子。我得菩薩難摧伏智慧藏解脫門者。明第九法師行中善摧邪論。已入如是十力智分故。如下文云。我於彼佛所。聞如是法求一切智。求佛十力求佛辯才。又以法師位中。表素潔清高慈悲和悅謙下無慢。以女表之。非即女也。善財入其宅內見彼堂宇金色光明普皆照曜者。明此第九法師位悲室教光所燭故。觸善財身即得五百三昧門者。一了相本淨自體光明。二達心境無依不居空有性自寂靜。三如是三昧能於世間無所染著。四普眼捨得三昧者。明智眼無依名之為捨。善知萬有名之為得。五如來藏三昧門者。明一智之內含容萬德。舉此五數。以明五百都含五位五百法門善財入此三昧。如七日胎者。同此位中以智入慈柔和懌適悅也。一切眾生見此女人皆無染著心一切煩惱自然消滅者。明智相福資仁慈端正無染愛業以受其身所生其身無有婬相。天人恭敬見者惑亡。善財以一行頌。歎此女人修戒忍精進三種行得光明照世間身。如經具明。優婆夷入定顯求一切法無厭足。三昧門令善財見。如文具明。不空輪三昧者。須學世間出世間皆具足故。十力智輪三昧者。會佛差別智輪滿故。佛種無盡藏三昧門者。智無不含化無斷絕故。此三三昧是總。一萬三昧是別。明一多相容自在入因陀羅網教門。已下推德昇進。此是第九善法行中善知識。以力波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中諸位通治。約位門中治說法不自在障令得自在。

第二推德昇進中。從如諸菩薩已下至辭退而去。有十五行半經。於中約分四門。一推德令善財昇進。二示善友方所及舉城名都薩羅。三舉善友之名行為出家外道名為遍行。四禮敬辭去。隨文釋義者。城名無量都薩羅。都云喜樂。薩羅云出生。謂此城出生無量喜樂等事表。此善知識智度圓滿行同十地已終佛果遍行諸行宜應所見。普現其身同彼行門。接生利俗皆令歡喜故。城名出生無量喜樂等事。號出家外道名為遍行者。智齊佛果名為出家。為化邪流示同邪見。名為外道。益眾生行及以三乘盡同其事。名為遍行。所行無染。名為出家。以菩薩行中化邪不化正。名為外道。處行無染。名為出家。乃至九十六種外道我皆為之南方義如初釋。

第一正入當位法門中從爾時善財童子已下至我唯知此至一切處菩薩行。總分五門。一念善知識思惟昇進。二漸次遊行推求善友。三見在山上平地經行。山頂是智。平地是法身。表不離法身大智同於邪見。四往詣致敬正申所求。五遍行善友與善財所行之法。隨文釋義者。言外道名遍行者。菩薩化邪不化正名為外道。凡所修進未至究竟。一乘法界理智妙行。一多同異自在身土交徹十方世界如因陀羅網門。皆是外見。如是通凡及聖。盡以同行方便引之。名為遍行外道。行即如此孔丘莊老之流亦是其類。如潛名隱相隨類而行眾生。但受其益總不知。誰是誰非。如是之行。常遍十方。無時不現。如影隨形。如響應聲。非往來之質以智通萬有。常對現色身。如下文云。我已成就普觀世間三昧門。已成就無依無作神通力。已成就普門般若波羅蜜。我普於世間種種方所種種形貌種種解行饒益眾生。乃至普遍一切諸趣雖在世間常行利益。時諸人眾不知從何而至。不知不覺。是何人流。有眾生處一切行遍故。此是真實行善知識。以智波羅蜜為主。餘九為伴。此位治於生死中行不自在障令得自在。餘廣意如文。前十住是入佛所住法門之樣。此十行是普賢行之樣式。十地倣此而成十迴向是以此十住十行中。和融慈悲願力起智興悲。令使不偏修出世涅槃及染淨二障。使得常居十方一切生死海中。依自體法界佛果普賢大行。恒常充滿如因陀羅網境界無礙門故。以是安立乎。十迴向門。和會智悲世及出世。咸使融通依本自在故。使偏修定業求出世者。和融無量想念。起大智用無定利故。安立十迴向。使權學菩薩不一向妄求他方。別有佛淨土故。安立十迴向。使得常居寂定身恒遍滿一切生死攝化眾生故。起十迴向。使想念十方一切眾生數受想思惟憶念流注飄動。便成智用。起十迴向。使微小如芥子許福田。令遍滿十方充滿法界。起十迴向。令使世間諸見及微小神通成普賢大用。起十迴向。令使八住八地智增菩薩憶念本願廣利眾生方便起大神通力。遍興大利不住淨智中。起十迴向。令使初發心菩薩起如來大願具佛功德。起十迴向。廣如十迴向品說。若無此十迴向門。一切發心者。總住二乘地。無有菩薩得成佛道具普賢行也。初地菩薩依此三法。以殊勝願力發心一依前三法。加行昇進。至其功畢道滿如初發心。以明智不遷時日歲月不遷。還如慈氏返指文殊。明果不移因也。便見自身入普賢身中。明普賢行亦不離因內故。慈氏云。我當來下閻浮提。汝與文殊還來見我。明來世與今時不移。此乃約智實論。不同情識妄想虛變生多劫。見一乘之行見道。在初發心位初也。加行在初發心見諦之後。以此果行相資。方成萬用自在。三乘道前三賢菩薩有漏發心地上方成見道。十一地妙覺如來。又云。三千大千世界為佛報境。未通法界無限之境。互參無礙門已下推德昇進十迴向位。

新華嚴經論卷第三十六

新華嚴經論卷第三十七

長者李通玄撰

善財童子善知識十迴向位。從推德昇進中自如諸菩薩摩訶薩已下。至辭退而去。皆作五門。已下諸位倣此例然。一推德令善財昇進。二示善知識方處國名廣大。三舉善知識號曰鬻香長者名優鉢羅華。四勸善財往問五致敬辭去。隨文釋義者。歎德中以無礙願住一切劫得如帝網諸無等行者。即是十迴向中願行方便。又以善知眾香法門和合香藥以充賣鬻。以表迴向和合。智悲生死涅槃染淨想念分別。總成一丸定慧解脫知見香。生死涅槃總自在。如此合香。以其眾香合為一丸。互相資益皆無自性。不失自德同異自在。此將鬻香長者。青蓮華表十迴向和融理智大悲大願萬行總別自在總為一丸。義無著故。南方義如前十住初釋也。國名廣大者。廣興大願。起行無邊。普接一切群品故。此願是萬行之風。令行無邊故。又願是智風。令一切想念成大智神通自在用故。願是開敷一切三昧定風。引發滯染淨眾生。令無所依得無依智寂用自在遍一切眾生故。如十住之首。以妙峯山而表無相智慧。十行之首。以三眼國比丘而表。明行出纏。十迴向之首。以合香長者而表迴向和融智悲萬行涅槃生死。此是隨位意趣。思之可詳其意。此五十三善知識。皆是昇進修行意趣。甚須知之。不妄修學此鬻香是表十迴向。以大願和融十住十行理智慈悲入於生死一切無礙法界門。名號青蓮花。表行不染生死不染涅槃於二不二而中不污如青蓮花。要以淤泥濁水之中而生不染泥水之性色香第一。明菩薩以此大願迴向力故。處於生死淤泥之中方始成法界佛果普賢萬行功德果報。色香第一餘莫能勝。諸花中青蓮花為色香殊勝。如諸行中以十迴向和融生死涅槃智悲萬行為一法界。教化一切眾生皆令無苦顯大智香。此為殊勝。餘別求出世者。皆悉不如故。以青蓮花合香長者表之令易解故。

第一正入當位法門中從爾時善財已下至我唯知此調和香法。於此段中以立五門。餘下諸位亦倣此樣例然。一正念善知識教思惟昇進。二漸次遊行至長者所。三致敬禮足。四正申所求。五長者說其自行授與善財。隨文釋義者。從爾時善財童子已下有十大願門。明入迴向以願和融一切真俗染淨智悲無礙之門。漸次遊行者。昇進也。至廣大國者。以願起智興無盡行接引眾生也。乃至如十方世界微塵剎中。一一塵內有無盡佛法及身行接引眾生。一切十方國剎塵中。悉皆如是。如帝網重重無盡。以願行廣大。國名廣大。於第四正申所求門中。長者答言。我善別知一切諸香有二義。一實知世間諸香。二以香表法。一實知諸香者。即經所說。所謂一切香總體。燒塗末是別陳。香王出處已下是隨生業類。所生諸香且如已下人間有五種香。羅剎中一種香。天中有四種香。總共有十種香。其功能如經自具。以將如上諸香表十迴向。香為明香性無依能發眾善滅一切惡。明大願無依能興無量善根故。起無量大智之雲雨無量白淨法雨。行無量大慈悲行。化無量眾生。令得滅苦發無上意。若無大願不成發起大菩提心。設修解脫悉皆二乘。人間有香名為象藏。此香因龍鬪所生燒之一丸起大香雲彌覆王都。於七日中雨細香雨若霑著身身則金色者。表如十住位中初發心時。以七覺之香起大願雲。廣興悲行。普覆一切眾生求一切智。以止觀龍與十二有支煩惱共鬪。徹空無際生智慧火燃大智香。起慈悲雲雨白法雨。眾生霑者即初發心時便成正覺。若著衣服宮殿樓閣亦皆金色者。明因起大願迴向香所有一切世間忍辱慈悲觀智總會法界自在白淨法故。若因風吹入宮殿中。眾生嗅者七日七夜離諸憂苦。不驚不怖不亂不恚慈心相向志意清淨者。明轉轉而聞亦皆歡喜發大願門起七覺意。我知是已而為說法者。明欲勸眾生發無上覺心者。要先勸發廣大願迴向。起堅誠誓願之心。先敷三十七品覺行華。方堪為說至真之道。如是勸修萬無失一。摩羅耶山者。此山在南天竺境摩利伽耶國。此國依此山立名。此山多出白旃檀香。此山出旃檀香名牛頭。若以塗身設入火坑。火不能燒。明治地住以起大願力及迴向力。以上上十善法身無性之理以成戒體。用塗其身。迴向入生死火坑。貪瞋愛火不能燒害。海中有香名為無能勝。若以塗鼓及諸螺貝。其聲發時一切敵軍皆自退散者。明修行住以法忍成就。迴入生死海中教化眾生。以忍辱心聞一切善惡聲音鼓。惡邪怨敵自然退散。阿耨達池邊有沈水香名蓮花藏。其香一丸如麻子大。若以燒之一丸香氣普熏閻浮提界。眾生聞者離一切罪戒品清淨。明生貴住達三界業皆無障礙。常生佛家無垢清淨。此同第四地位得出三界業。以本四弘誓願之心。迴入生死四流大池中。教化一切沈溺生死眾生。皆無染著名蓮花藏。演微妙法香遍熏十方。聞者罪滅戒品清淨。雪山有香名阿盧那。是赤色香也。堪以染緋。若眾生嗅此香者其心決定離諸染著者。此是具足方便住禪波羅蜜門。以大願迴向生死令諸眾生離諸染習禪波羅蜜得入離垢三昧。以雪山表是禪定體自白淨無垢體故。羅剎界中有香名海藏。其香但為輪王所用。若燒一丸而以熏之王及四軍皆悉騰空者。明表以第六正心住。以三空智慧為羅剎迴入生死海。以般若輪王燒智慧海藏香。熏生死海王四種魔皆昇法空已下總表十迴向。以十住十行中願行和融生死涅槃真俗二智悲智二門使令自在。十地依此而修。成就法界自性無作緣起道理。以燒香塗香合香以表之。令學者易解。皆倣此知之。若十住十行十地中。若無迴向大智力。但得二乘之道。不可有成佛者故。有修行之士。大須善得其義明觀教意總別同異成壞六相。從我唯知此調和香法者。明調和真俗二諦智悲願行生死涅槃染淨自在之香及以青蓮花名號表之。已下推德昇進。餘義如文自明。

第二推德昇進中。如諸菩薩已下至辭退而去有十行經。分為五門。一推德昇進。二示善知識方所。三舉善知識所居城名樓閣。四舉船師名婆施羅。五頂禮辭去。隨文釋義者。南方義如初釋。城名樓閣者。此近南海下濕人多以作樓閣而居。亦約差別智。以十迴向中和融萬法總別同異重重。以立城名。船師婆施羅者。此云自在。明於生死海而得自在。此為十迴向中以能入生死海行大慈悲。以為戒體。十住中以觀生死海十二緣生以為性自清淨本。唯佛智故。以為戒體。十行之中明工巧法相法。算法世間技藝饒益眾生。以為戒體。此十迴向以真入俗處生死海主導眾生成慈悲行以為戒體。如是三位修戒各有同異昇進法則。船師者師以大慈悲為戒體。常處生死海往來渡眾生故。如歎德中具明。大意云。具足成就無所著戒。如船師渡人不住此岸不住彼岸。

第一正入當位法門中從爾時善財已下至我唯知此大悲幢行若有見我及以聞我與我同住憶念我者皆悉不。空於此段中分為五門。一念善知識教思惟昇進。二漸次遊行往詣彼城。三見其船師在城門外海岸上住。四禮敬合掌申其所求。五船師授與善財自行法門。隨文釋義者。見船師在城門外海岸上住百千商人及餘大眾圍遶。此有二義。一實有此行。以主導入海商人及採寶者。為海險難非聖智不知。二表法。以自得真門出纏離苦。以其願行成大悲海。常臨生死海岸引接眾生。商人百千表戒波羅蜜中萬行圓滿。無量大眾表行遍周。滿一切諸行。經云。往一切智大寶洲因成就不壞摩訶衍因者。摩訶云大。衍云說。所乘之教。總云大乘教。遠離二乘怖畏生死住寂靜三昧旋還。此明歎譽善財。法明能以寂靜三昧處生死旋還利生不出故。善男子。我知此海中一切寶洲一切寶處一切寶類一切寶種一切寶器。如是寶聖智所知世間諸法。表法者。我知海中一切寶洲者。明達一切智洲。一切寶處者。善別賢能諸根利純。一切寶類者。善知同行類別行類。一切寶種者。善知大小乘差別種。我知一切寶器者。知眾生大小根器堪與何法而成就之。一切寶用者應根與法令任其作用。一切寶境界者。三乘三寶境界。一切寶光明者。三乘一乘智慧大小光明。我知淨一切寶者。三十七道品十波羅蜜五停心觀方便是。淨一切智寶方便鑽一切寶者。止觀二門是出一切寶者。善能依根教令現智寶故。作一切寶者。以無相智起差別智。以大願風興大慈雲雨諸寶雨。化一切眾生和合心境。令使無依自能顯現一切智寶故。一切龍宮難處者。淨土菩薩如龍分有慈悲遊空神足一分自在。夜叉喻聲聞能害三毒亦得神通。羅剎害難處者。喻緣覺居涅槃海能害無明及諸佛一切智種不現前故。如是等難悉皆以迴向願力同處生死。不害無明十二有支。達取無明成種種智。處法界緣生自在門。名為悉皆迴避免其諸難。亦善別知漩澓深淺者。愛取有業深淺也。波濤遠近者。情識想念攀緣多少。水色好惡者愛心善惡。亦善別知日月星宿運度數量晝夜晨晡晷漏延促者。明了世事中明陰陽玄像五星行度數風起時分晷漏四時延促皆悉知之。表法中明三位進修及三乘差別教分行門隨行隨根迴轉軌則方法時熟日月歲劫所經多少悉能知之。其舡鐵木堅脆機關澁滑水之大小風之逆順。如是一切安危之相無不明了者。實知此事。表法者。明善知三乘迴心堪入生死不堪入生死根品成熟及未成熟。一乘中菩薩第六住第六地。現前處生死中得出生死心。三空智慧心三空智慧。寂滅現前。七住七地菩薩於出生死中常處生死。八住八地得無生忍現前菩薩無功智現前任運利生。九住九地學佛十力四無畏。十住十地十分與如來出世智慧解脫知見齊圓住佛灌頂位。十一地方學普賢神通妙行。至普賢行品方終。如來出現品中佛果文殊普賢三法法身根本智差別智方始理智大慈悲。如先發願。稱願圓滿。如三乘教中後得智。以普賢行教化眾生。此一乘中教法。說似前後。如是昇進不出一剎那際。三乘因前果。後道滿三祇。一乘見道。在初發心住中加行。行因在十行十迴向十地十一地。如是舡之鐵木安危澁滑悉知之。乃至知根遲速應止即止。三乘及以人天法中乃至五停心觀。根若熟者應行即行。令使昇進一乘法中。以生死性十二有支。便為法事大智用故。已下大意如此。善男子。我將好舡運諸商眾至安隱道乃至引至寶洲與其珍寶咸令充足然後將領還閻浮提者。是事表法中。明從初發心住得佛根本智。自此已去經後諸位中。皆與說其妙法。至於十地一切智之。珍寶已滿。十一地中。還當送至本所舊住生死海中。以此所得一切智之珍寶。廣利無盡眾生。此明約修行昇進作如是說。使令易解。而亦不出生死海中成大寶洲。自餘如文自具。此皆約事說託事表法。令眾生易解故。此是第二不壞迴向善知識舡師云我將大舡如是往來無有令其一損壞者。若有眾生得見我身聞我法者。令其永不怖生死海。必得入於一切智海者。是不壞迴向義。以戒波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中諸位通治約位門中。以成大慈悲戒。以海中舡師所表往來常不出生死海故。成大悲幢行已下推德昇進。

第二推德昇進中。從如諸菩薩已下至辭退而去。有十行經。約分為五門。一推德昇進。二示善知識所止之方三舉善知識所居之城名可樂。四舉善知識之名號曰無上勝。五禮敬辭去。城名可樂者。以長者善明斷決人間種種諸事復能說出世之法。眾生樂之不捨故。城名可樂。長者號無上勝者。此是忍波羅蜜門。處眾行之中。忍為殊勝。又德藝過世間故。號為無上勝。餘行約前歎德中所說。

第一正入當位法門中從爾時善財童子已下至一切處修菩薩行清淨法門無依無作神通之力。於此段中約立五門。一念善知識教思惟昇進。二漸次經歷到於彼城。三見無上勝長者在其城東無憂林中。無量商眾百千居士之所圍遶。四投身於地禮敬而起。五正申所請隨文釋義者。漸次經歷到彼城內見無上勝在其城內者。升進入位名內。見無上勝在城東者。明以智利生為東。表不住本位。東方表智。以就俗引眾生。發明生位也。西方表慈悲。如下以觀世音菩薩住金剛山之西阿表慈悲位也。以是等一切諸佛迴向。佛者覺也。以角宿在東方之宿。以角主僧尼道士眾善之門俗作此角計所主屬。合作此覺也。為主眾善門故。角為天門眾善也。以此在城東普賢智行。以東表之。表明生眾善之首。觀音大慈悲行以西方表之。以西方是金。金為白虎。主秋主殺。以是經云明練十方儀式主方神。又主方神。隨方迴轉。意明隨方法迴轉以度眾生。然實大象性自無形體虛融而非跡隨方表法。法逐緣分。聖人垂訓於俗纏。還以俗緣中事物而表法。只如亡言之理。不可以引蒙。絕像真原。不可以益俗。是故以方隅而表法。執之者還非利俗啟迷。廢之者。復失今者利俗啟迷以城東。是引迷明生起眾善之義亦以房為青龍是世間福德之位。無憂林中者。此主忍波羅蜜。以忍成滿處行無憂故。林者。以此長者行遍十方隨形而廣蔭群品。以行廣多覆蔭故為林。亦以化他令無憂故。為無憂林也。無量商人百千居士之所圍遶者。是所化之眾。表以愚易智以智易愚以惡易善。亦為商人。常處生死。以行仁德化利群品。名為居士。此約行釋。善財童子觀長者為眾說法已以身投地。表十迴向大體約迴真入俗以大慈悲善忍為地。再云我是善財者。表求法深重也。亦明達我無我以成忍也。已下長者告善財所行之行名。成就至一切。處菩薩行。以明如一切諸佛迴向十方一切世界一切眾生所行無不遍故。如下文具明。如十住中。從初至第三住見三比丘。表從世間修出世間法。此從初迴向見三長者。是純俗流。合香船師無上勝等。明從真入俗名為迴向。此是等一切諸佛迴向中善知識。以忍波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中諸位通治。約位門中治入生死海中忍不自在障。令得法忍自在。前十住十行。修出世間離苦忍。此位明入世間中成就慈悲餘饒益忍。以此十迴向中捨身肉手足國城妻子。有來乞者。無厭恨心倍增歡喜。

第二推德昇進中。從如諸菩薩已下至辭退而去有十行半經。分為五門。一推德昇進。二示善友所住之國。三示善知識所居之城四舉。善知識名號。五禮敬辭去。城名迦陵林者。此云相鬪諍。以此比丘尼位。同十住中第四住十地中第四地。出三界纏生如來家。以迴真入俗成無染慈。明比丘是出俗義尼是慈音。明迴向行位門非男女性。示相表法也。以實而言。此尼是此位法故。以表以真入俗和融真俗是非染淨二見諍故。成法性理智處俗。恒真無染之慈。以滅真俗有無染淨二見鬪諍故。成就第四至一切處迴向。行精進慈。以此城名鬪諍林者。明慈行遍周覆蔭廣多故。名為林。亦約此比丘尼報得莊嚴寶林樹廣多。故號為林。國名輸那此云勇猛者。是精進義。為此是第四精進波羅蜜此教皆是託處託事以表法也。尼名師子頻申者。約德行成名。如師子頻申者。明慈悲適悅。行遍十方教化眾生。無有疲勞法樂義也。如人身心舒適悅樂也。表比丘尼雖行遍十方善和鬪諍心恒出俗也。迴向中處纏無染慈故。

第一正入當位法門中從爾時善財童子已下至我唯知此成就一切智解脫門。於此段中約分五段。一漸次遊行至彼國城。二周遍推求此比丘尼。三眾人告語比丘尼之所在。四善財詣勝光王日光園中觀察見比丘尼所有依報。五善財合掌申請所求。比丘尼授與善財自行之法。如第四善財詣勝光王日光園中。觀察見比丘尼所有依報中。及大眾莊嚴有十三種。一寶樹莊嚴。二七寶流泉陂池及華莊嚴。三寶樹下師子座莊嚴。四眾寶嚴地。五林雨華香莊嚴。六音樂樹及眾寶鈴樂音和鳴莊嚴。七天衣莊嚴。八百千寶樓閣莊嚴及寶蓋莊嚴。九如須彌峯光明莊嚴。十宮殿莊嚴。十一歎比丘尼所有功德出世善根供養諸佛之所生起。十二歎比丘尼志德三業現化業用周遍見者不空。十三明大眾圍遶。此已下三十種眾。皆明此比丘尼攝生行遍隨根授法各各不同。直至十一地金剛智。次隣佛位已來眾。總皆攝化明一位遍五位行故。一一位皆然。皆行遍法界。如是重重鍊磨。以五十三法一百一十城法。方稱總別同異成壞無盡自在之法。一一位中皆遍一切位也。為顯一法遍多法故。以一位遍一切行故。為顯多法入一法故。以五位五百法門入一法故。明總不異別別不異總如網相入也。如上勝光王之所捨施者。是事表法者。明一切智忍慈三法總會故。比丘出家捨飾好是忍義。尼是慈悲義。勝光王。是智明以願力迴向入俗行精進行和會忍智慈總攝五位之行總為一法界體用故。以師子頻申是法界門中法悅樂故。從此精進行中。會此三法忍智慈。至第七第八迴向位中。見觀音正趣菩薩。方始齊故。後之二位修佛十力作用也。前三長者非無此智忍慈。此約昇進勝劣言之長者。表智多悲劣。尼表悲心處世無染。童女表染而不污。波利質多羅樹者。此云香遍。此樹莖枝葉悉皆遍熏忉利諸天。此乃約行遍熏法界。迦隣衣。此云細綿衣。婆樓那天此云水天。普眼捨得等十般若門。如經具明。是比丘尼所說之法。如是無數百萬般若門。日光園者。以忍智慈為園體。善財合掌住立申請不致禮敬但與園中眾樹悉皆右遶者。表明眾樹是行報生。明以眾行園林以忍智慈三法具故。以表三行圓滿但與行圍遶。是所敬法故。無別禮也。與眾樹圍遶。明會入忍智慈三行故。是此位精進義。善財申請比丘尼與法名成就一切智者。此約根本智中忍智慈悲。一切差別智。從此三法而具足出生。此攝化之眾。直至十地之後金剛智神通。善財又請此法門境界如何。如經云。善男子。我入此智光明門得出生一切法三昧王以此三昧故得意生身已下。是此法門所作業用境界。如經具明。大意約以根本智起忍智慈悲萬行。大用自在差別法門。稱法界境界故。從此樣式修行相稱。即號觀世音。亦名正趣菩薩。無功之智及慈悲齊等故。是故第七迴向中觀世音與正趣同會一處。善男子。我見一切眾生不分別眾生相以智眼明見故乃至聽聞語言音聲佛法僧皆無所著以智眼所見法眠所知故已下。推德令善財昇進。

第二如諸菩薩摩訶薩已下。是推德昇進。於此昇進分中有十二行經。分為五門。一推德昇進。二示善知識方所及所居之國。三舉所居之城名寶莊嚴。四示善知識名號。五禮敬辭去。南方如初釋國名險難者。為此女人行禪波羅蜜門。歎德之中。一身端坐充滿法界。於自身中現一切剎。善惡境界總以法界禪體遍該。普含眾行。普攝眾生。普皆同事。徹滿十方一切諸境。或有世人見其染行者。見難信故。號國名險難也。城名寶莊嚴者。見聞難信名為險難。信而悟入心境皆無。稱性惑除生死永盡獲自神通。名寶莊嚴。明二乘及出纏菩薩離而不為名為解脫。此十迴向中。第五迴向出纏行中。第五清淨無染禪。入於世間。同為俗事。遍行利生之中。乃至示行染法。未曾一念染污之心。故號女也。而實體中非男非女。以取妙智理性。本真大慈悲體如女。非如世情起男女等見。若存世情起男女見者。亦自不見此之法門。此約菩薩以妙智用起慈悲之行。宜同俗行。周備十方。對現色身。應宜設化。於此位中表菩薩有如是德。處真不證。在纏不污。法門遍周法界。誰是誰非。此非世情思度故。亦非世情愚惑所行。自非智徹真原行齊法界。宜應所為知根備俗者。方能體會斯道歟。婆須蜜女者。此云世友。或云天友。為遍與天人作師友故。或云以寶易財。或示現世間婬染之行。易以財事。此皆世行難可了知三界六道人天地獄無行不備也。此是不染而染。唯普賢智所及。

第一正入當位法門中從爾時善財童子已下至我唯知此菩薩離貪欲際解脫門。於此段中約立五門。一念善知識教思惟昇進。二漸次遊行至險難國寶莊嚴城。三處處推求婆須蜜女。四於此城內市鄽之北於自宅內而得見之。五見之禮敬正申所求。隨文釋義中。善財見於市鄽之北自宅中住者。以生死煩多為市鄽。北為坎位。是北方主黑也。是眾迷愚眾生之位也。菩薩居此迷流愛海。闤闠之處。同行接生令其發明。自宅中住者。以眾生生死海是菩薩自所住宅。菩薩以大悲故。住一切眾生生死宅中。度脫眾生。成就普賢之行。具足無量功德。如經云。善財童子往詣其門見其住宅廣博嚴麗已下。廣說莊嚴。此是初見其依報。次爾時善財見此女人顏貌端嚴乃至皮膚金色是見其正報及諸藝能已下。具如經說。爾時善財前詣其所已下申請所求。善男子已下。正授善財所行之法。菩薩解脫名離貪欲際。以此解脫隨其樂欲而為現身。十方三界所見不同。如經具明。又經云。若有眾生暫見我者。即離貪欲得菩薩歡喜三昧者。明有信者而修禪定禪悅其心故。若有眾生暫與我語者即離貪欲得菩薩無量音聲三昧者。明從定發慧了音聲無體。若有眾生執我手者即離貪欲得菩薩遍往一切佛剎三昧者。是引接義。如是已下昇座。是無相智增暫觀於我是觀照義。頻申是法悅義。目瞬是見諦入佛智境也。抱持於我者。攝受不捨眾生義。咂我脣吻者。受教說法義。凡有親近於我一切皆得離貪欲際入菩薩一切智地者。都舉諸有親近無空過者皆獲一切智門。此明二乘及出纏菩薩但求離苦。未入大慈悲入於生死海同事接生不達法界自在智王。處染淨而無垢會無依普光明智圓滿十方。任運利生無縛無解。方名永離貪欲際也。厭而出纏無大悲行。智未究竟。有所依在。修行不應。以有所得心一分無相無願無作空解脫門。莫以為足。應修智悲發起願求。誓度眾生。學差別智。盡三界法。無不皆知明。用三界事便成法界。善照自他十二緣生。成一切智。了無邊劫與今無二。不求餘處別有出世解脫涅槃。以無作無依智。印三界法本如是無別思求。一依十住十行十迴向法門圓會自當稱。此婆須蜜女。是會第五無盡功德藏迴向門。為以行齊。生死是非見亡。以法界禪門真俗二染俱盡。以性等法界智周有無。無行不行。無生不利。招多福德故。名無盡功德藏。善財白言聖者種何善根修何功德已下。其女與善財說自往昔因。高行如來出世為長者妻布施寶錢。及文殊師利勸發大菩提心。以是因緣得如斯解脫。我唯知此離貪欲際解脫者。明往因以捨所重寶錢。是離貪。文殊師利勸發無上菩提心。是離欲。如一寶錢。其所施不多。為心貴重故。能捨與多非異。此是無盡功德藏迴向。亦以禪波羅蜜為體。明圓通諸法。是寶錢義。約智門中諸位通治。約位以第五迴向中。以出世禪入於生死。真俗染淨不自在障行不自在。遍眾生障治令自在故。

第二推德昇進中。從如諸菩薩摩訶薩已下。至辭退而去。有六行經。分為五門。一推德昇進。二示其方所及以城名善度。三舉善知識居士名鞞瑟胝羅。四舉善知識所行事業供養旃檀塔座。五禮敬辭退而去。隨文釋義者。南方如初釋。城名善度者。約此居士善度眾生故。居士名鞞瑟者。此云法胝羅者。此云包攝。為此居士智慧廣大包攝十方一切法門。具云悉怛履曳。此翻為慈氏為明以第六出世智慧處俗行慈。方便利生以行成名故。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下。至我唯知此菩薩所有佛不涅槃際解脫門。於此段中約立五門。一漸次遊行至善度城。二詣居士宅頂禮其足。三合掌而立正申所求。四居士為善財正說所行之法所行解脫門名不涅槃際五舉所現行。供養旃檀塔座。供養旃檀塔座者。經云我開旃檀座如來塔門。時得三昧。名佛種無盡者。明一切眾生分別心皆是如來智慧種同於諸佛智慧種無有生滅等相。此同十住中第六住十行中第六行十地中第六地。以十住十行中第六出世間之智慧門。迴向入纏處俗中智慧利生之行故。為居士身。處世化俗置一塔室。於中安置一旃檀座。不置形像。表第六智慧門達無相法也。以此塔座供養諸佛現在其前。明無相法無有三世古今之見。為以自佛智慧與一切諸佛智慧無相體。同皆為一際。一切眾生亦與一切諸佛智慧本來一際。為諸眾生說如斯法。令諸眾生開佛知見入佛知見悟佛知見故。城名善度。居士名含攝。一切諸佛一切眾生智慧皆一體不生滅故。既是諸佛智慧無生滅性。一切眾生亦不生滅也。故得一切諸佛不入涅槃。此意明如座上無相是佛故。善財白言此三昧境界云何已下。是居士答。入此三昧見佛之數。此界他方三世諸佛。總皆得見所有見佛之數如經具明。意明諸佛眾生無生滅相方便以將其旃檀座塔引接。表示令一切眾生達自身心性相智慧。如旃檀座塔。本來佛也。明性相皆無俱不生滅。達相如化了性如空。智無依住何有生滅。此是隨順堅固一切善根迴向。以般若波羅蜜為體。餘九為伴。此治出世智慧處生死中於大慈悲不自在障。令得自在故。

第二推德昇進中。從如諸菩薩摩訶薩。至辭退而去并頌。有十四行經。分為五門。一推德昇進。二示善知識方所。三舉山名補怛洛迦。四舉善知識名觀自在號觀世音。五禮敬辭退。隨文釋義者。山名補怛洛迦者。此云小白花樹山。多生白花樹。其花甚香。香氣遠及。為明此聖者修慈悲行門以謙下極小為行也。華者。明開敷萬行故。此慈悲謙下極小和悅行花開敷。教化行香。遠熏一切眾生。皆令聞其名者發菩提心故。舉善知識名觀自在者。以舊經云觀世音為正。梵云光世音。以慈悲光照世間。聞苦便救。有待念而方救者。意令彼迴心專緣善發心。令功德善根深固也。

問曰。觀自在可無慈悲。何以要須光世音。

答曰。夫一切菩薩約行成名。約名行表位。雖一切菩薩皆具智悲二門。今以名行表昇進。要須以名表法。今此第七隨順一切眾生迴向。成處世慈悲門。以光世音名。是慈悲之號。以為表位行門令昇進也。觀自在者。但明觀照。成出世般若義自在故。以表觀世間苦。表悲門不如觀世音之號。法華中云。普賢菩薩從東方寶威德上王佛所來者。又餘經云。觀世音在西方阿彌陀佛所者。總是如來密意方便。表法成名。意云。東方是智。西方是悲。以方表法。實無方所。但約東為春陽發生日出普照。二十八宿中。東方角宿及房心等七星。皆為眾善位以表智門。西方七宿昴畢參等主白虎。秋殺義。昴為刑獄。多主罰惡。以觀世音主之。而實佛國一方滿十方。一塵含法界。何有方所而存自他隔得別佛也。先德翻經之士。以三乘教謂此方無觀世音。以觀自在充號。此非實。法界毘盧遮那如來境智道理。於法華經中會三入一門中。具有此三法。文殊普賢觀世音菩薩。表法身無相慧及根本智。即文殊之行主之。表從根本智起差別行。以普賢主之。表大慈悲心恒處苦流不求出離。以觀世音主之。以此三法屬於一人所行令具足。遍周一切眾生界。教化眾生令無有餘。名毘盧遮那佛。即明一切處文殊。一切處普賢。一切處觀世音。一切處毘盧遮那。乃至微塵中重重充遍。且約略明也。如海上有山多賢聖者。此約南海之上。亦主生死海上。餘義如文具明。亦約慈悲為流泉。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下。至我唯知此大悲行門。於此段中約立五門。一念善知識教思惟昇進。二漸次遊行至於彼山。處處求覓此大菩薩。三見其西面巖谷之中觀世音菩薩於金剛寶石上結跏趺坐。四善財見。已歡喜。觀世音遙見善財稱歎。五善財頂禮申請。觀世音為說大慈悲行解脫門。隨文釋義者。如第五婆須蜜女。以師子頻申引接成悲舉行。及報身相及境界所居皆寶莊嚴。至第六第七迴向。為大悲至極熟物利生。不就自報。就眾生界穢境而居巖谷。泉流縈映樹林蓊欝香草柔軟右旋布地。觀世音菩薩坐金剛寶石。無量菩薩皆坐寶石。此是所居處表巖谷。明險道趣。泉流縈映者。明慈悲瑩徹。樹林蓊欝者。表慈心蔭密。香草柔軟者。表和言芳教重悅人心。右旋布地者。表眾生順化布慈悲地令有所歸。觀世音菩薩坐金剛寶石者。表以金剛智用隨悲行堅實深重無所傾動也。結跏趺坐者。智悲交徹也。無量菩薩皆坐寶石者。悲行堅厚也。善財諦觀目不暫瞬者。敬法貴人慈心見徹無別念也。善財歎德如經具明。善財往詣觀世音所。觀世音菩薩遙見善財。即云善來。并諸稱歎未及致敬先有是言者。明大悲深厚先致慰問及稱歎然後頂禮旋遶申其所請。觀世音菩薩授與善財大悲行解脫門。明迴第六住第六地中修出世慈悲令成入俗慈悲之行。至此位中菩薩。是第七等隨順一切眾生迴向滿故。入俗智亦於此滿故。如下文指位。雖在東方有菩薩。名為正趣。及至見時還同會而居。表此位菩薩入俗現行悲智齊也。至次下文和會。經云。善男子。我恒住此大悲行門。常在一切諸如來所。普現一切眾生之前。以四攝事攝諸眾生。廣如經說。意明。不離根本智。十方世界對現色身慈悲利物。已下廣明觀世音菩薩自所。誓願利眾生事行如。下具明。我唯得此菩薩大悲行門已下。是推德昇進。此是等隨順一切眾生迴向門。方便波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中諸位通治。約位門中治十住十行中出世大悲處俗。不自在障。令得自在。

第二推德昇進。從如諸菩薩已下。至辭退而去。有十八行半經。分為五門。一推德昇進。二示善知識方所。三舉善知識名為正趣。四重歎善知識光明威德神通普化。五勸令往問。

問曰。此何意不云辭退而去。

答曰。為此觀世音菩薩會中見正趣菩薩。悲智二位在此位齊滿。表悲終即無明之智自成。明悲智無二體故不辭去也。又明從師子頻申比丘尼。修悲起智。從此第八迴向已去至第十地神。即從智成悲。即天神是智。地神是悲。明智悲合體即普賢行自在。此明智悲應真體通神性。名之天地之神。非世鬼神也。觀世音菩薩云。東方有一菩薩名曰正趣者。明正智無邪故云正趣。從空而來者。明智體無依性無形質。神無不遍。自體真空起如幻身。應緣利物。一剎那際響應十方。性無往來。以虛空而現幻像。故云從空而來東方者。表是智也。云南方表法為虛無。為离中虛為明為正為日。离者麗也。以明麗於地者。以北方為坎。為黑。以子為陰極。癸為陰終。以背黑。而從明背邪而從正。是初啟蒙之位。故往南方。今至第八真如相迴向。即明東方為智為震為雷為音聲為青龍為春生為福德為吉慶。日生於寅出於卯。定是非於辰巳也。至午巳東。總屬陽位。午為陽極未為陽終。自未至丑。是陰位。以此第八智明真如相迴向。即取東方為智。明照萬邪故。入於生死震動萬有令明生故。教化眾生達真如故。照愚夫道成君子之德故。破佞邪道成正智故。照一切惡生一切善故。長諸善根成白淨無垢吉祥福德故。故東方表智。西方表悲。以此二位明悲智齊故。正趣菩薩從東方以來白花山西一處而見。以明東表智西表悲。此觀音正趣會悲智二位。一分始終自此已去從智行悲也。即次後天地之神。是以明從悲行智即行狹不終以智行悲。即行廣無限自在故。如十地位滿智悲功成十一地中。還以悲為體以智為用。即摩耶是悲。生佛是智。如是一一位中昇進皆有意趣。總別同異如東西南北。表自有趣求啟迷發明。即往南方表之。若明智悲益俗。即東西表之。觀音在白花山西者。白者金像也。西方白表金位也。主將位也。東方者。木位。主青像。主相位也。相主生。將主殺。如來以約世間法則安立法門令世間易解故。以此殺害之處置大慈悲之門。以為救苦。以東方春生之位。置大智之門。以表智生眾善。令易達其事故。如老子云。上將軍居右。偏將軍居左。明上者而具慈恐妄殺也。而實大像混然。何有方形而可得也。但約法立名設其則也。然智悲之道。以一法而滿十方。以一行而遍一切萬行。雖然約世軌則設法。不無如世陳設者。是隨方應用也。是故此經觀世音菩薩云。東方有菩薩名為正趣。表第八智位。照世間大夜故。此同十住十行十地十一地第八無功智之大用故。位同昇進生熟逆順有異。此正趣菩薩從空中來。至娑婆世界輪圍山頂。以足指按地。其娑婆世界六種震動者。表智能破闇眾生惑滅境亡散也。智現妄亡。妄業所報得大地之境界亦亡散故地動。動者散也。如定現前妄亡智應報境盡亡。足指按地者。智之所行也。表以法空起智現。前眾執皆散。輪圍山是妄所執之報境。無依智現所執境無。以禪觀方明不可以想心斟酌。一切皆以眾寶莊嚴者。明妄亡境滅。隨智淨福相應即諸功德便現身放光明映蔽一切日月星電天龍八部釋梵護世四王所有光明皆如聚墨其光普照一切地獄畜生者。如三界之光。皆有漏業。隨生滅心功德所生。皆未離生滅我所。有漏業果。皆有自他能所。得業在如真理智無漏無我無作具法性清淨。任性大慈悲之智光。非世所及。無有隔障邊際分劑可及。十方洞徹六道遍周故。已下智悲之行。如經具明。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下。至我唯知此菩薩普門速疾行解脫門。於此段中約立五門。一依教速往詣彼菩薩所。二頂禮合掌申請所求。三正趣菩薩說自所行法。名普門速疾行解脫。四善財致問。於何佛所得此法門所從來剎去此幾何。來已久如。五正說所緣因依得法所在久近之數。云善男子我從東方妙藏世界普勝生佛所而來此土。於彼佛所得此法門者。此約實而論。智無方所遠近之體。約以表法中云東方妙藏世界普勝生佛所得此法門。明東方是眾善發生之位。妙藏世界者。是自妙理法身根本智藏性周圓滿普遍十方。名為世界。普勝生佛所得此法門者。明從根本智生差別智響應眾生。意明不移根本智大用而無功故。從彼發來已經不可說佛剎微塵數劫者。以根本智超塵出劫。不屬數量所收。一一念中。舉不可說不可說佛剎微塵數步者。明念念中超出過如是情量度量。一一步過不可說不可說世界微塵數佛剎。我皆遍入至其佛所。以妙供具而為供養。此諸供具。意明。根本智性自遍周。差別智業用亦如根本智遍周所作供養諸佛依根本智起。以根本無作智印。起如幻業用。普印諸供養具無功而自成。以用歸本故。明此第八迴向已前以根本智行差別智。具大慈悲。及世所有一切功巧。五明技術之法饒益眾生。此位差別智終約用從本。總無功用。任法自成。教化眾生亦復如是。自餘如經具明。此是真如相迴向。以願波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中諸位通治。約位門中以治有功用行入於世間。無功用智任運大悲。此位明有學諸法已終會令悲智一性無二遍周故。在觀音會中一處而見。第二推德昇進門中。從如諸菩薩已下。至辭退而去。有八行半。經約立五門。一推德昇進。二示善知識所在方所。三舉其城名墮羅鉢底。四舉神名為大天。五禮敬辭去。隨文釋義者。城名墮羅鉢底。此云有門。為此第九迴向主大法師位。同十住中法王子住十地中第九妙善慧地。有大法門饒益眾生故。故城名有門問曰。何故此位見大天神。為明第九無縛無著解脫迴向智淨為天。其智無依不為不思而恒應萬有。故號天神。即是此界乾神是也。自會此智道相應也。凡為天地日月五星名山大川五嶽四瀆河海社稷之神。皆是菩薩所為。非是凡世鬼神力所堪能故。以乾為天門。以淨無垢智現眾法故。巽為地戶。以巽為風。動生萬物。勝持萬物荷負大地故。以配長女主持陰位。如初會風神是也。今大天神城名有門。如天淨體現世一切所有法門。此依化主立名。有大法門故。城名有門。如天現像善惡俱示。如天無思。賞罰應時。此天神即是無為無作淨智為體。一切眾生同共有之。從自心迷惑智殊品。見各不同。淨穢皆別。若心淨者便為淨土。名第一義天。一切智天。非如五行生滅天也。此天神是應真名神為明。修行昇進漸智通靈性。號之為神故。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下。至我唯知。此雲網解脫門。於此段中約立五門。一念善知識教思惟昇進。二漸次遊行至有門城。三推問諸人大天所在。四知其所在。往詣頂禮申請所求。五時大天出。四長手取四大海水。用洗其面。持金花以散善財而為說法。隨文釋義者。出四長手取四大海水自洗其面者。明發大菩提心者難得難見。取四大海水用洗面者。明貴發心者洗面方觀。持諸金花以散善財者。明貴重而觀貴敬供養能發大菩提心者故。又表四長手取四大海水以四無量心四攝法攝眾生故。用洗面者明以大悲水以從智用觀察眾生恒攝受也。如芬陀利華者。百葉白蓮華也。明端正香潔人皆樂見。菩薩亦爾。心端行正能說法。香熏澤人心。皆令解脫。人皆樂見。善男子我已成就雲網法門者。明大悲雲普覆一切雨教如網漉眾生故。善財問言。此法門境界云何。如下所明。金銀琉璃[王*頗]琍車璩瑪瑙大焰寶離垢藏寶大光明寶寶瓔珞寶耳璫及寶冠寶釧寶鎖珠網種種摩尼等及華鬘香一切衣服音樂等具皆如山聚。及無數百千億諸童女眾。而彼大天授與善財令其捨施攝受眾生如經廣說。及所教化饒益眾生之行。如經廣明。此是第九無縛無著解脫迴向行中善知識。以力波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中同治。約位門中偏治處於三界菩薩人天眾中說法。不自在障。令得自在。入於靈智。神化自在轉正法輪。

第二推德昇進中。如諸菩薩摩訶薩已下。至辭退而去。有十行經。約立五門。一推德昇進。二示善知識所在云在。閻浮提摩竭提國菩提場中。三舉善知識地神名安住。四勸詣彼問。五禮敬辭去。隨文釋義者。

問曰。何故不云南方。云閻浮提摩竭提國菩提場中有地神名安住者。

答曰。此同十住中第十灌頂住。迴彼解脫入於生死。令隨智大慈悲饒益眾生悉圓滿故。但云閻浮提無別偏求。此以等法界迴向法故。又菩提場主地神是總攝義故。十地倣此樣式。摩竭提國者。前已釋也。菩提場主地神者。以前明天神主智圓滿。此云地神主慈悲圓滿。表地能荷負萬有長養眾生故。以表慈悲處下生諸法門育載荷負眾生皆令離生死苦故。以地神表之。亦明地神是此位菩薩主持。即是此號地神也。明大悲厚載萬物。菩提場中者。此位會菩提理智慈悲五法為一。皆圓滿故。名安住神者。於此五法齊圓無所傾動故。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下。至我唯知此不可壞智慧藏法門中。於此約立五門。一漸次遊行趣摩竭提國菩提場內安住神所。二百萬地神同在其中。同共稱歎善財至德。三百萬地神放大光明照大千界。普皆震吼莊嚴大地。四示善財往業善根。五舉自行法門。名菩薩不可壞智慧藏解脫門。授與善財。隨文釋義者。百萬地神表大慈悲行圓滿故。咸放光明照三千大千世界者。明智滿悲圓。又三千大千世界一時震吼者。皆明善財至此位智悲總圓滿。生死涅槃染淨業謝。福增報現致使如然。地神以足指按地。百千億阿僧祇寶藏自然涌出者。表善財自行所及故。足指按地。又表善財始發行入此位故。既入此位報境。便現所現寶藏是也。初舉地神自行報果。後舉善財所及處。我得菩薩解脫名不可壞智慧藏者。明悲從智起即無可壞故。藏者。以法界行。智無不含。悲無不滿。無生不濟。無苦不救。智悲遍周。名之為藏。於行不著名為解脫。凡所差別智中所行。大慈大悲皆是菩薩行故。唯法身根本智是佛也。善男子。我憶自從然燈佛已來。常隨菩薩恭敬守護觀察菩薩所有心行者。明從根本智起差別智學慈悲行也。乃至如下文廣明。善男子。乃往古世過須彌山微塵數劫。有劫名莊嚴。世界名月幢。佛號妙眼。於彼佛所得此法門。乃至不可說不可說佛剎。微塵數如來應正等覺悉皆承事者。明大悲行深廣自不求安。乃至示成正覺入涅槃。總是菩薩行收妙眼如來及世界。總是智慈自己之法故。如毘盧遮那如來處道滿圓極之報身報土。如是菩薩行無始無終。是尋常家事周滿十方。如因陀羅網也。自從此已去。入十地位中。所論發心近遠皆是多。表大悲深廣。不限其生及以劫量。無始無終然亦不出剎那之際也。隨世多劫約智無時。此是等法界無量迴向。以智波羅蜜為主。餘九為伴。約智門中諸位通治。約位門中治出世智悲。迴入生死中令自在故。已下推德昇進入初地位中也。

新華嚴經論卷第三十七

新華嚴經論卷第三十八

長者李通玄撰

善財童子善知識十地位。自此已後十箇地中修行。一依安住地神所智悲之行。以彼十住十行位中出世智悲之行。猶多滯淨。以十迴向大願和融出世間真俗二智。使恒處世間行大慈悲智無淨染。雖處世間。如淨蓮花處水不污開敷菡萏色香第一。菩薩處世大悲行花開敷功德第一。下九箇天神一箇瞿波女總是女類。並是俗流無出家類。明以前出世間入於世間如迴向法長養大悲。以女表之。夜神者。以明入於世間無明大夜以法照凡令開敷明解故。以出纏妙智入俗接生名之為神。亦以慈悲之行。處於天地晝夜之中。以為神位持世間法。則養眾生故。以家法以化初心。智未具者。若以智滿。便同俗士。現同外道工巧技術。智增悲妙。便入諸天地靈神位中。生持世法祐護眾生。以其靈智十方應現各不同。然其本身不離一切諸佛眾會。而亦不壞十方。示現佛身故。應知如是次第修學不滯其功。

第二推德昇進中。從如諸菩薩摩訶薩已下。至辭退而去。有七行半經。約立五門。一推德昇進。二示善知識所在。云在此閻浮提摩竭提國。三舉城之名號迦毘羅。四舉善知識夜神號婆珊婆演底。五禮敬辭去。隨文釋義者。城名迦毘羅者。此云黃色。此城上古有黃頭仙。於此修仙道故立名也。表法中。以夜神智會中道合中宮黃色。黃為福慶之色。應真菩薩內懷白法外現黃色。是福德之色故。城名黃色。摩竭提國是如來示現成菩提道處。明此位昇進會本位故。如十住中初位妙峯山頂。以方便定力。會佛出纏智慧妙理之體。此十地中初地菩薩位會如來智慧入纏大慈悲中菩提果故。已後例然。神名婆珊婆演底者。此云主當春生。為此神主當眾生春生諸苗稼也。表法中。是主當初地菩薩昇進春生萬行之苗稼也。以能常於生死海破一切眾生為明暗故。名為夜天。又智自在故。名之為天。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下至我唯知此破一切眾生癡暗法光明解脫門。於中約立五門。一念善知識教思惟昇進。二漸次遊行至於彼城從東門入佇立未久便見日沒。三以四種念善知識勝德。四見夜神於虛空中處寶樓閣香蓮花藏師子座上身如金色目髮紺青形貌端嚴。五善財見其夜神以身投地禮夜神申請所求。從見夜神已後復立六門。一見夜神身色端正皮膚金色目髮紺青。二見夜神身著朱衣梵冠瓔珞。三見夜神星像炳然在體。四見夜神一一毛孔皆化度無量眾生隨根與法或生天上人間聲聞緣覺所得不同。五見夜神或示現菩薩三昧種種自在。六善財投身於地禮夜神足合掌申請所求法門。此之境界身量毛孔乃是法界之身。極其法界際境界也。令修行者倣而學之。十地方終舉樣極令學纔得其分也。乃是全中之分故。以智之境界及時不遷。即全約位昇進。即分於申請所求中。復立十七門。一善財冀望依善知識獲佛功德法藏。二夜神稱歎善財授與自己所行之法。三舉法門名目名菩薩破一切眾生癡暗法光明解脫。四善男子我於惡慧眾生已下。舉自所行大慈悲之行。五夜神說二十一行頌以自己所知之法勸善財修學令入。六善財白夜神發心久近。七又問夜神得此法門其已久如。八從乃往古世過如須彌山微塵數劫舉自發心久近劫數。九舉劫名寂靜光。十舉世界名出生妙寶。十一舉有四天下名寶月燈光。十二舉城名蓮花光王名善法度十三舉城東有一大菩提樹下有佛號一切法雷音王城正覺。十四舉有夜神名淨月所告有佛出興。十五舉自己身為王夫人名法慧月。因供養彼佛發菩提心。經須彌山微塵數劫。不生惡道種諸善根。經八十須彌山微塵數劫。常受安樂。於彼佛菩薩所常修善根。而未滿足菩薩善根。十六復過萬劫於賢劫前有劫名無憂。世界名離垢光。有五百佛於中出現。我為長者女名妙慧光明。其本夜神生在妙幢王城中作夜神。又來震動我宅放光現相。讚歎妙眼如來所有功德。自為前導引至佛所。我纔見佛即得三昧。名出生見佛調伏眾生三世智光明輪。十七得三昧力故。得憶念如須彌山微塵數劫其中諸佛出現。於彼佛所聽聞妙法。以聞妙法故即得此破一切眾生癡暗法光明解脫。得此解脫已即見其身。遍往佛剎微塵數世界。已上明發心久近。已經八十一須彌山微塵數劫。又經萬劫。其中一須彌山微塵數劫又一萬劫。於佛菩薩所。修善根方得三昧。名見佛調伏眾生三世智光明輪。又以憶念劫中得見一切須彌山微塵數佛。以諸佛所修行聽聞妙法。方得此破一切眾生癡暗法光明解脫門者。在憶念劫中。方得此破一切眾生癡暗法光明門。此明得法久近。總是八十二須彌山微塵數劫。又經一萬劫爾所劫中。常以女身行菩薩行。明修大慈悲心深厚。舉劫長遠。以最後憶念劫中該含三世一念普周皆是一念中多劫也。如初舉遍往佛剎微塵數世界一一世界中佛悉供養承事。次舉百佛剎微塵數世界。次千次百千次不可說佛剎微塵數佛剎悉皆遍往承事。及所說法門悉皆領受。漸漸增長滿十方法界供養諸佛。教化安樂一切眾生。此是初地以百為首。便滿十方一切法界無盡佛剎。不同三乘但言百佛不云百佛剎微塵及以不可說佛剎微塵世界等事。自餘如經具明。意明處世行悲深厚不求出世之心盡窮劫也。此是初歡喜地善知識。以檀波羅蜜為主。餘九為伴。此明入俗同纏長養大慈悲門。具足檀波羅蜜令得圓滿。以修慈故。多生不離女身以表。無出世相。常處俗流也。此十地中總明處世長養大慈悲門。十箇善知識無出家相。總為女天。說多生因本發菩提心時。亦是女身。以表十地是入眾生界長養大慈悲之行也。以表女是慈悲能長養子孫無疲勞故。用明菩薩養眾生故。

第二推德昇進中。從如諸菩薩摩訶薩已下。至辭退而去。長行有十五行半經。偈頌十行經。於中約立五門。一推德昇進。二示善知識居處所在。云此閻浮提摩竭提國。菩提場內有主夜神名普德淨光三善財說頌歎婆珊婆演底夜天神德。四善財說頌已頂禮夜神足。五辭退而去。此普德淨光夜神。是婆珊婆演底。往劫為王夫人時。於夜覺悟之。師於八十二須彌山微塵數劫。又經一萬劫。常為其師引接示導。如前所說者是。不云南方。直云摩竭提國菩提場內者。表修行處生死之慈悲。不出菩提體別有世間慈悲行故。故閻浮提及摩竭提國是世間菩提場內者。表此世間在菩提場內。明會世間慈悲之行是菩提心內所行之行不別有也。表處纏大慈大悲之行與覺體一也。明果作因因果一也。如下善財歎夜天頌云。多劫在惡趣。始得見聞汝。亦應歡喜受以滅煩惱故。以明修大慈悲行。要經多劫住生死苦海不以為厭。慈悲行方得成就故。明修出世道一念而即現前。行大慈大悲行不限劫數也。自餘如文自具明也。多劫約俗一念約真。二事通融自體無礙。即乃是一念中多劫。多劫中一念。以真俗體不礙故。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下。至我唯得此菩薩寂靜禪定樂普遊步解脫門。於此段中。約立五門。一念善知識教思惟昇進。二漸次遊行至普德淨光夜神所禮敬申請。三夜神為善財說種種法。四夜神說自行法門名。菩薩寂靜禪定樂普遊步解脫門授與善財。五夜神正說以此法門。普見三世一切諸佛及國土道場眾會。及救護一切眾生故。隨文釋義者。法門名菩薩寂靜禪定樂普遊步解脫門者。此是戒波羅蜜。以法身為戒體。即一切境界性自禪故。法界性禪即智自遍周。以智遍周所以普遊步故。常處生死行大慈悲。長養自體大慈悲心。於法性之中具菩薩行遍法界故。菩薩寂靜禪定樂普遊步解脫門。明處生死中菩提法樂。亦能具足菩薩大慈悲。復能遍行普賢道故。此明自心菩提場內菩薩大悲之行。名普德淨光夜神者。智悲遍周照眾生之長夜故。名為淨光。具慈育俗名之為德。其智不為性自大用遍周名之為神。如此禪體。以菩薩行大寂靜法界無礙大慈悲心。寂用遍周故。約其功用安四禪之名。經云。分明了達成就增長思惟觀察堅固莊嚴不起一切妄想分別大悲救護一切眾生一心不動修習初禪者。以法身根本智正緣念。度一切眾生不名妄想。以不緣惡法故。以法性理中所分別所緣利物。皆以智為依止。成大慈悲之門無世染習故。不名妄想。又云息一切意業攝一切眾生智力勇猛喜心悅豫修第二禪者。息一切意業是偏慈不普心也。喜心悅豫者。以此二地菩薩行以法性菩提之慈。以攝化一切眾生之法悅樂故。名為二禪。思惟一切眾生自性離生死。修第三禪者。明以普見一切眾生同一菩提法性自體解脫。以為禪體。不自獨見一身有禪體故。以一切眾生總體解脫故。修第三禪。經云。一切眾生自性厭離生死修第三禪者。自性厭離生死。此是譯經者誤也。應云一切眾生性自離生死故。修第三禪。悉能息滅一切眾生眾苦熱惱。修第四禪者。此一乘菩薩。從初發心乘如來菩提心根本智乘。修大悲行處生死海。觀達眾生根本源底同一如來菩提體用智海。便常以法界智日。常於不達迷暗之夜。為一切眾生解諸迷暗。不同前三乘別求自己清淨樂果而實未曾而得究竟一切樂果。是故說法華經會三歸一。來歸此法故。已下所有利眾生之行門。如經具明。此是持上上十善戒。以菩提體為戒體。以居菩提場內夜神表之。以菩提心成大慈悲為戒體。十迴向以舡師為戒體。十行中釋天童子。以工巧諸技術以為戒體。十住中海雲比丘。觀十二緣生法自體清淨以為戒體。於此第二地中。以菩提場內普德淨光夜神以為戒體。此明菩提中智處於世間修慈悲門。以為戒體。此是第二離垢地中善知識。以戒波羅蜜為主。餘九為伴。治菩提心處於生死海行於慈悲。不自在障令得自在故。此明和融菩提生死一不自在使令自在。此位中。以菩提體觀三界無生滅性。是總相觀。

第二推德昇進中。從如諸菩薩摩訶薩已下。至辭退而去。長行并頌。有二十五行經。於中約立五門。一推德令善財昇進。二示善知識處云去此不遠於菩提場右邊有一夜神名喜目觀察眾生。三普德淨光天重為善財說頌。四善財頂禮普德淨光神足。五辭退而去。釋曰。去此不遠者。明以菩提為第二戒波羅蜜在菩提場內。此第三忍波羅蜜還以菩提為忍行故。去此不遠。於菩提場右邊者。以右為智位。左為悲門。明以菩提起行成其忍慈。不忍即無慈故。明以有忍故。能行慈悲。有一夜神名喜目。觀察眾生者。是忍中之慈。名之喜目。不捨眾生。名為觀察。又觀根攝化名為觀察眾生夜天神者。前位以菩提為戒體。都淨三界有欲之心。下界散動心欲上二界忻禪樂淨心欲。此第三發光地。以修八禪能同彼禪。不染禪性。能同欲界。不染欲性。名為發光地。名為夜天。其智應真。號之為神。於三界中教化眾生自在。名之為天。亦明此位一一別治三界中欲習令清淨。得三界中同別之相。名觀察眾生夜天神。四地生諸佛家。五地習世間藝能。六地三空寂滅神通定現前。得寂用神通自在。周遍十方攝化眾生。此已上得出世間中世間自在故。第七地已去入世間自在。如十迴向中。亦有此勢分。十住十行亦然。又有勢分不同。如十迴向中。即迴十住十行中解脫入於世間。至第七迴向位中。昇進通聖。即見觀音正趣菩薩。至第九第十迴向中。却還世間。智通於神持眾生界。乃至九地總是神位。十地釋氏女瞿波。是如來往昔為太子時妻。表十地慈心法喜已滿故。從前十迴向已後。修處世間慈悲之位。至第二地。菩提場內普德淨光神。是會菩提體一分之極。從此二地已後至三地。以於菩提場中起用。一一禪界同別修行六地中。方於菩提體中起用始寂用自在。第七地純是處纏。修菩提中慈悲及智使令圓滿。至八地方始智悲任用無功而自成猶須念本願及佛加持方始明了。九地十地方始學佛十力四無所畏。前從普光明殿說十信心位已。次昇天明五位昇進。猶恐隨言說教中。不能具足體會其五位中昇進同異之意。於此法界品中。以善財求善知識名目居處國土城名年歲。園林報果南北東西近遠男女聖凡天人龍神以法及像表之。令會其聖意昇進次第之行。使令學者善得其宜。不令錯謬不滯其功。於中有十三行頌。歎如來境界喜目夜神能知。如文具明。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下。至我唯知此普喜幢解脫門。於此門中。約分五門。一念善知識教思惟昇進。二善財意欲詣喜目觀察眾生夜神所。三夜神神力加持善財令知親近善知識多所饒益。四善財蒙加持已速發此念。自知由親近善知識能勇猛勤修一切智道。五善財詣喜目夜神所觀察夜神。攝化眾生饒益境界。從此所見夜神。在於如來眾會道場。坐蓮花藏師子之座。已下長科為十二段。一爾時善財童子發是念已已下。至皆令歡喜而得利益。有五行半經。明初觀喜目夜天攝化境界分。二所謂出無量化身雲充滿十方一切世界已下。至如是宣說一切菩薩種種行法而為利益。於中有八十三行半經。明以十波羅蜜攝化眾生分。三復於一一諸毛孔中出無量種種眾生身雲已下。至主方神等相似身雲周遍十方充滿法界。有十七行半經。明菩薩喜目夜神毛孔化身十方同類攝眾生分。四於彼一切眾生之前現種種聲已下。至從初發心所集功德。有八行經。明喜目夜神出現遍滿十方音聲說喜目神初發心來所有功德親近諸佛及所行波羅蜜海分。五所謂承事一切諸善知識已下。至令無量眾生住如來地。有四十六行半經。明前所現音聲所說喜目神所修行及供養諸佛教化眾生境界分。六爾時善財童子見聞如上所現一切諸希有事已下。至堪修普賢菩薩行故。有八行半經。明善財童子見如上教化境界得入此喜目夜神所行法名不思議大勢力普喜幢自在力解脫法門分。七爾時善財童子已下。一行半經。明善財說頌歎喜目神功德分。八頌中有十行頌。明正申頌意歎夜神道德分。九爾時善財童子已下。三行經。明善財問夜神得解脫久近分。十我念過去世已下。至其心不忘失。有二十六行頌。明夜神答善財住劫久近分。十一從此後供養十億那由佛已下。至了知十法界一切無差別。有六十五行頌。答善財住劫供養諸佛久近多少之數於此供養分。中有十一段。前十段各有十佛名。後一段有一佛名。皆配十一地中隨位昇進。一地配十佛名號。十地配百佛名號。十一地配一佛名號。明後一攝前多故。明一地具十地行故。以十波羅蜜互參成故。第一從此後供養十億那由佛者。配初歡喜地。明初總攝末故。初含多故。願廣大故。初地明勝願發心初即多故。是總相義。此初地是第二地中初地故。乃至十地是第三地中十地故。初佛功德海者。是第三地中初地。檀波羅蜜門為主。餘九為伴。以此位是第三地中前後地內十波羅蜜。總在此位中。餘位亦倣此相收。如帝網相。入一入多故。此明忍體總收因果遍也。五位中位。位皆然。第二一切寶光剎其劫名天勝者。第二離垢地。戒波羅蜜為戒體故。天者。表淨戒自在勝於煩惱。名為天勝故。五百佛興世者。以戒波羅蜜為主。五位中五百箇波羅蜜。總以戒淨體收。名為五百佛興世。若於自心境自體無垢。外別見他佛是人未離魔業。初佛號月光輪。表戒光圓滿。餘九佛號。是戒中主伴。波羅蜜因果名號如下。如是等諸佛我悉曾供養尚於諸法中無而計為有者。為智波羅蜜未圓明昇進未熟戒取猶在。表以昇進生熟論之。至於十地智波羅蜜圓明。有五百重昇進。習氣生熟不同。此明總相中別同中之異。以一發菩提心已受無量安樂。所修生熟十地猶存。十一地方盡二愚至佛位。為對習氣安立諸地。職位治之。計其理智十地差別。如空中鳥跡。然約其習氣同別行相非無。次第從此復有劫。名曰梵光明者。是第三發光地位修八禪。都治三界習障欲界樂欲障上二界樂禪障。現第一義天光淨無障。號劫名梵光明。梵名淨也。治天界染淨習氣。一分淨名為淨光明。世界名蓮花燈。此是當位行無染名也。莊厭極殊妙以忍波羅蜜為莊嚴故。名極殊妙。以忍為行首故。彼有無量佛者。以明忍體總收諸行故。云彼有無量佛我悉曾供養者。以忍辱恭敬。為供養一切佛故。初寶須彌佛者。以第三地忍辱謙敬。為行中高勝故。如須彌山高勝也。此佛為主。餘佛為此忍中之伴。已下一一隨十地十一地十波羅蜜萬行主伴配之。一切諸佛。皆依此五位行中理智願得佛果故。離此法別見佛者。無有是處。以智所行。及處說名劫量大智之境。都無有時日歲月也。皆須約自實佛實智實法而論。不可隨自他虛妄見也。若智滿行周一切總佛。第四地配精進波羅蜜八十那由他佛者。表八正覺道為精進行體故。餘八邪之行非佛故。那由他者。萬行總數。次第五地禪波羅蜜中。劫名寂靜慧。剎號金剛寶。表法性身為禪體。明語默皆寂靜也。金剛總明禪體無壞性。於中有千佛次第而出興者。表禪攝用歸本。以十地中一地有百波羅蜜為主伴。此禪位中收十地位為千次第也。第六地般若為主有。劫名善出現者表。智慧善能出現諸法剎。號香燈雲者表。智慧為香破暗為燈說法普覆為雲。億佛於中現者。以般若從用。以億舉數之。前位千此位億也。第七地中有五百諸佛。於中而出興者。表方便波羅蜜。通收五位門出世智慧。總入俗同事成大悲行故。舉五百佛為行數。劫名集堅固王者。處纏不污方名堅固。王者自在義。第八地有八十那由他佛者表無功用之大用。已終八正之總備。第九地六十億那由他佛者。一那由他當此溝。是此第二十數。表法師之位。法雲普雨六道化周。亦表第一般若。總通十地位雨法滿故。第十地中有三十六那由他佛者。表智圓三世六位齊明因果徹故。以智增明三世六位無始終一圓智故。第十一地有一佛者。表收三世六位為一法界無礙大用故。此收別同本依根本智故。成普賢門佛果圓故。一多徹故。一如經細看文義。皆自有此意。非是人情強安立也。第十二段中。善男子已下至我唯知此大勢力普喜幢解脫門。有九行半經。明都結已上發心始末因果劫量分。於此段中。彼轉輪聖王名十方主能紹隆佛種者。豈異人乎。文殊師利是也。爾時夜天神覺悟我者。普賢菩薩之所化也。其王寶女蒙彼夜神所化者。即此喜目神是。表法是依根本智法身之理起差別智。行表大慈悲不限時劫。以佛剎微塵數以況之經如是等劫量修行得此大勢力普喜幢解脫者。明第三地修三界別對治四禪八定得自在故。處世行慈悲行忍。行一分終故。始於一切善惡眾生常歡喜不厭故。以此修行劫數。答前善財所問發心久近故。明忍性遍周一時總答又明智無前後故。經云禪波羅蜜所有資具者。明施戒忍精進四念觀三十七道品等是禪家資具。亦以五停心觀十八事物空閑寂靜是禪家資具。亦以師弟法智之正教是禪家資具。亦以十波羅蜜與四攝四無量為助。顯法界體用自在。是禪家資具。此是第三發光地善知識。以忍波羅蜜為主。餘九為伴。治三界中。住禪染淨二障。一分行大慈悲使無礙故。如是染淨二習。一分微薄始於善惡眾生。一分不生厭捨。得大勢力普喜幢解脫門。前五位十地中。言說所陳恐不能了。意至此位中以善財求善知識名目處。所男女長者比丘比丘尼優婆夷菩薩夜神等名行相狀。託法及事以表之。使令易解。

第二推德昇進門中。從如諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去。有十四行經。約分為五門。一推德昇進。二示善知識所在。三舉善知識夜神名普救眾生妙德。四勸善財令往詣。五禮敬辭退。隨文釋義者。在此會中有一夜神者。明菩提及智悲圓滿名在此會中。夜神如前所釋。此是十地中第四焰慧地。生諸佛家住菩提位。長大慈悲門。以第二地夜神名普德淨光在菩提場內。明與菩提心相會。為初地是勝願發心二地。方會真體得中道故。自此已後直至十地。長養大慈悲心方終。十一也純是普賢之處世妙行前三。地治三界業一終。名為發光地此地。生如來家淨慧現前名焰慧地自餘。如文自具。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下。長科為十四段。一爾時善財童子已下至作是願已有六行半經。明正念喜目夜神之教思惟趣入不違其善知識教分。二往詣普救眾生妙德夜神所已下至放光入善財頂充滿其身有五行經。明普救夜神放眉間光明名智燈普照入善財身分。三善財爾時已下至令得一切智清淨光明故有三十九行經。明善財蒙光入身即見智燈普照法門所照境界及普救夜神所行之教化眾生境界海無邊分。四時善財童子見此夜神如是神力已下至以偈讚曰有五行經。明善財見其夜神神力以偈讚德分。五善財正說二十行半偈。重明前所見法分。六爾時善財童子說此頌已已下至修何等行而得清淨有三行經。是善財請問修何等行而得清淨及問得此解脫其已久如分。七夜神云善男子已下至我承佛神力今為汝說有九行半經。明夜神推法難知非是天人及二乘所能測知推以佛神力為汝說分。八善男子乃往古世已下至示現如來出現不思議相有九十七行經。明轉輪王城北菩提樹前寶花光明池中蓮花十度放光饒益不同及一切境界普興莊嚴雲分。九善男子此普照三世一切如來已下。至頌有四十八行半經。明寶花燈王城北蓮花中初佛出現普賢菩薩告知輪王與眷屬俱往見佛及偈讚如來出現分。所說十行頌讚如來德。如經具明。十爾時轉輪聖王已下至發阿耨多羅三藐三菩提心。有七十二行半經。明轉輪聖王及女興供其女妙眼獲益發菩提心分。十一善男子我念過去由普賢菩薩善知識已下至聽聞說法依教修行有十六行半經。明都結已上修行因緣眷屬名號及因普賢發起善根分。此初佛所得法菩薩普現一切世間調伏眾生解脫門。十二善男子過毘盧遮那大威德世界圓滿清淨劫已次有世界名寶輪妙莊嚴劫名大光有五百佛於中出現已下十佛所此普救夜神。於一一佛所受生而為不同供養聽聞諸法。如文自具。十三善男子此世界中有如是等佛剎微塵數劫。一切如來於中出現。我皆承事恭敬供養。所說法門皆不忘一文一句已下至頌有十行半經。明總都結所經諸劫供養諸佛得法門分。此段明智滿行周自佛會為一法界故。都舉佛剎微塵為量也。大約且以自佛果遍故。如下一段頌。總都結如上所供養佛數。作十一段。十十為首。總有須彌山微塵數佛。曾所供養。此都言十一地自行佛果故。自行相應他佛自會一體也。不可作一面自他之求。十四我唯知此菩薩普現一切世間調伏眾生解脫已下。是推德昇進。隨文釋義者。云往古過佛剎微塵數劫有劫名圓滿清淨者。此是一切智之圓滿普照之體也。其世界名毘盧遮那威德者。此是種種差別智之純雜光明自在。此是精進行之遍周。有須彌山微塵數佛於中出現者。是精進位昇進差別智廣量高出世間之果也。前位舉三十六那由他又一無量。又五百更有一佛為昇進見佛智之廣量。此須彌山微塵為佛量也。明勝進高昇。此世界東際輪圍山側有四天下。名寶燈花幢者。明東際及以寶燈花幢者。總明修差別智也。有百萬億那由他諸國土者。此明一切智智主伴法門眷屬攝生報居境界也。此四天下閻浮提內有一國土名寶花燈者。此明差別智自在照曜義也。於中眾生具行十善有轉輪王於中出現名毘盧遮那妙寶蓮花髻。於蓮花中忽然化生者。表一切智種種差別智生皆無所生而生無所染也。三十二相者智所報生也。七寶具足者。表七菩提分也。王四天下者。四智遍周也。恒以正法教導群生者。正智現行無邪行也。王有千子者。萬行具足也。夫人寶女。並表法樂慈悲也。其有一女名普智焰妙德眼者。此是普救夜神會智悲之行。其此世界淨穢合成愚智同居即是。此位會融染淨成智悲二行。於其城北菩提樹前有香池名寶花光明者。此表法身戒定體之香也。香池之內出大蓮花。名普現三世一切如來莊嚴境界雲者。是於法身中起十波羅蜜行也。能現一切諸佛境界如雲故。須彌山微塵數佛於中出現者。總明一切諸佛皆以一切智智大慈大悲十波羅蜜法身池中起精進行而出現故。已下香池中蓮花十度放光者。明節級利生。十千年前此大蓮花放淨光明名現諸神通成就眾生。若有眾生遇斯光者。心自開悟無不了知者。配檀波羅蜜為主。餘九為伴。十千年後佛當出現者。每以智波羅蜜為佛出現互體為十。及以百千萬。皆以智為十佛也。又九千年前放淨光明名一切眾生離垢燈者。配戒波羅蜜為主。餘九為伴。九千年後佛當出現者。至智波羅蜜是佛出現八千年前放大光明。名一切眾生業果音。若有眾生遇斯光者。悉得自知諸業果報者。配忍波羅蜜中十波羅蜜。八千年後佛當出現已下。七六五四三二一。總如是以配之。末後云供養佛剎微塵數佛者。智滿行遍自心如佛。行總如佛。見總如佛。十方世界無不是佛故。已下頌中一百一十箇佛號者。配此十地十一地因果佛位故。頌云初佛名智焰。即是初歡喜地。檀波羅蜜為主。餘九為伴。是初地中檀波羅蜜中十波羅蜜。互為主伴。皆隨波羅蜜佛名號審觀之自見意況。從此次第復有十佛出。初名虛空處者。此配第二離垢地。戒波羅蜜。以戒性如虛空。以身為戒體故。餘九箇佛名是此位中戒為主伴波羅蜜名故。從此後次第復有十佛。出第一光幢佛者。配第三發光地中忍波羅蜜。以修八禪淨治三惑障。名之為光。惑亡成忍不動名幢。已下九箇佛號是主伴波羅蜜行中果也。如是已下一一地中十波羅蜜參融。皆十佛果名號如上配之。自見其意。都舉佛剎微塵數佛者。智滿行遍無不佛故。皆悉承事者。即聖凡同體無一法不佛空無間也。以普眼觀之。徹其心境無不佛也。智隨敬行一切皆佛故。如是見者。以事而論亦實如是。表法而論之一切總實。是故若一法一物不是佛見者。當知是人即是邪見非正見也。即有能所是非諸見競生。不得入此普賢文殊智眼境界。如是見初心及智滿不移。地地中以總別六相義明之。經云毘盧遮那藏妙寶蓮花髻轉輪王者。豈異人乎。今彌勒菩薩是者。一切智智藏圓滿是佛果滿。菩薩行亦周。其王妃圓滿面者。以智滿法悅是。圓滿面又面者。表見聞香味諸法滿故。以表法悅如妻義也。今寂靜音海夜神配第五禪門。表禪悅樂也。非如世間妻取少分像也。王女妙德眼童女者。表以智行慈無染淨二習也。又經云。善男子。過毘盧遮那大威德世界圓滿清淨劫已。次有世界名寶輪莊嚴。劫名大光。於中有五百佛出現。我皆承事者。此十一地中都行五位中。各十波羅蜜互為其體。一位有百。共為五百。於中隨佛出現。事佛之身。或為夜神。或為輪王。或為阿修羅王者。是佛果中隨位之行。最後為妓女者。表法悅樂。明十一地中五百行滿約如是知離行自法自佛果外一向別緣身外他佛而求真者。本非修道見道人也。若自行位果及者。諸佛自相應也。以自佛果相應故。設強求而得見者。是暫化現也。非自行所及故。此明一位中具十地法。地地之內皆有十種十地體故。以十波羅蜜互參而成故。同別具足也。如是皆如帝網門一多相徹。此是第四焰慧地善知識。以精進波羅蜜為主。餘九為伴。治處世。間修慈悲懈怠不樂精進捨眾生障使令專精進教化眾生故。此五位十地位同佛果一一約修行智慈所及所行所到處。施設佛名不可如情。要期立志暫見佛化身也。一一須立自智自行及處而為名佛。一一以名下義次第配當自見其意。不可於自法外別作安摸。善男子。我唯知此菩薩普現一切世間調伏眾生解脫者。明推德昇進。

第二推德勝進中。從如諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去。有八行半經。約立六門一推德勝進。二示善知識所在云去此不遠。三舉夜神名號寂靜音海。四舉夜神徒眾主之神數。五勸善財往問。六聞善知識所在禮敬辭去。釋曰前云眾會中。此云不遠者。表前是精進波羅蜜總將眾行會菩提體不離菩提體中。故言眾會中。此明以禮定進修勝位。於此位中習世技術工巧諸餘藝能勝前位故。不離菩提體故。不離精進行故。而有巧能名。去此不遠夜神名寂靜音海者。明寂用遍周也。寂靜是定也。音海是用故。明依此第五地禪門。因定起慧。用如海廣大故。坐摩尼幢莊嚴蓮花座者。明定體無垢無染著也。百萬阿僧祇夜神前後圍遶者。明定體遍周行亦遍周。百萬者數之長也。舉百萬阿僧祇。此方云百萬不可數也。數既不窮其源。但約行十方攝化益眾生之行遍故。此寂靜音海夜神。是普救眾生妙德夜神之母。表定能成精進行故。若無定者。一切諸行皆有疲勞。

第一正入當位法門中。從初長科為十段。一爾時善財童子已下至了知信解自在安住有兩行半經。是念前善友教而不忘失分。二而往寂靜音海夜神所已下至云何修菩薩道有五行經。明善財申自所求分。三時彼夜神告善財言已下至廣大喜莊嚴解脫有兩行半經。明夜神。為善財說自行法門分。四善財言大聖此解脫門為何事業已下至我為其說菩薩直心有六十五行經。明夜神答善財修此法門所行事業及方便分。五善男子我以此等無量法施已下至無量無邊生大歡喜有十七行半經。明夜神答前善財所問行何境界分。六善男子我觀毘盧遮那如來已下至能說一切無邊法故有三十二行經。是答前所問作何觀察分。七善男子我入此菩薩念念出生廣大喜莊嚴解脫光明海已下至汝應思惟隨順悟入有三十四行經。答前善財所問行何境界分。八爾時善財童子白寂諍音海夜神已下至增長積集堅固安住圓滿有十六行經。答善財所問云何修行此法門分。以十波羅蜜為修行。九善財童子言聖者已發阿耨多羅三藐三菩提心其已久如已下至念念出生廣大喜莊嚴解脫有五十四行半經。答善財所問所發大菩提心其已久如分。十得此解脫已能入十不可說已下至頌有五十八行經。明寂靜音海神自說所行此行念念出生廣大喜莊嚴解脫已所入法門所供養三世諸佛及所發心世界猶今現在分。此表定體時不遷故。一切時總如是。已下有十行頌。明夜神自說本行勸善財修行。如文自明。善男子我唯知此念念出生廣大喜莊嚴解脫已下推德昇進。隨文釋義者。云念念出生廣大喜莊嚴解脫者明禪悅遍周利生廣大。稱本願行以立其名。理行互嚴名之莊嚴。夜神號寂靜音海。明理性無為。故名寂靜。言音響應等利含生。名為音海。明即音是定體用故。如善財夜神發心久如夜神云此花藏世界海東過十世界海有世界海名一切淨光寶已下。至然後命終生此花藏莊嚴世界海娑婆世界。有四十八行半經。明夜神所供養十佛出興。皆以身承事供養。及所聞法。此是所行之事。答善財所問發心久近。若以表法門中。是　地中修十地行。次生娑婆世界先見三佛。然後見毘盧遮那如來。得此念念出生廣大喜莊嚴解脫者是一地入十地十一地法門。得三世智印印三世佛。悉皆承事悉皆聞法。如經具明以表禪體遍該三世一念普印諸法無去來今。是所答善財發菩提心之久近。十佛之後供養佛剎微塵數佛者。表十地之後智印普周於一塵中。遍多佛剎住一塵中。以智無障礙故。無表裏故。等諸佛智同眾生心故。約法界禪定體用論也。言花藏世界東過十世界海者。表十地勝進故。東者發明初首也。有世界海名一切淨光寶者。表第五地禪體該諸位故。中有世界種名一切如來願光明音者即表此第五地中初歡喜地發十不可壞心為世界種故。此明法界大智悲為種。以初地依十方諸佛勝願發心名如來願光明音。又以古德云。以三千大千世界數至恒沙名一世界性。性至恒沙為一世界種。中有世界名清淨光金莊嚴者。約禪體普收直至金剛智。一切香金剛摩尼王。為體者。以戒定慧解脫知見香金剛智性自無垢為體。此為五位十地勝進之體王者。表智自在也。形如樓閣者。十地之智重重重重無盡。知見慈悲喜捨眾法莊嚴眾妙寶雲以為其際者。以悲願大雲而成十種地住。於一切寶瓔珞海者。以萬行瓔珞海。安立十地次第。妙宮殿雲而覆其上者。無性廣大悲宮智殿。而含覆眾生。淨穢雜居者。明法界大寂定門智悲齊進佛國。與眾生國不礙同體。該含性無裏外淨穢等見。此世界中乃往古世有劫名普光幢者。表本智光明。國名普滿妙藏者。表普光明智等。一切眾生共有。名之為藏。道場名一切寶藏妙月光明者。表第五地自性清淨禪為道場。能顯現智慧寶藏。皆於其中出故。有佛名不退轉法界音者。得此如上道場法門。方便治惑。即得不退轉法界轉法輪音故。於此成阿耨多羅三藐三菩提者。以如上法顯惑亡即菩提也。無別成壞也。我於爾時作菩提樹神名具足福德燈光明幢者。表無性理之菩提妙智為神。從智起無量慈悲萬行中報德功果名具足福德。以智慧恒能照根攝化。名燈光明。智恒無體可傾動。常能破一切眾生煩惱為幢。守護道場者。明此第五地定體不動。是護義。亦是道場故。以定能發慧惑亡守護道場總在其中。從此已下總供養十佛及以入法。總表十地勝進門。一一次第配當自見眉目。從此初佛配初地。次二地次三地。於中所生之身。是隨地位中之行所供之佛。是行中之果。設約事中。亦不違此表法。若設欲見他佛者。智不及此法門。行不相應。無由相應得見佛故。如供養十佛及佛剎微塵數佛者。是十地果終之相智眼所觀。此明五地禪中十地總相後生娑婆世界供養四佛者。即明五地已前初二三四地中之果。一時供養三世一切世界諸佛者。即明此五地中十一地智圓普賢行滿智印三世古今未來。悉皆一際無別時故。約實如是無虛假故。亦明此地禪體理智之中性圓三世總皆一性。三世諸佛一時無前後故。直以定體法身智境。以實而論。若約妄情不可見也。此是難勝地善知識。以禪波羅蜜為主。餘九為伴。治寂用不自在障令得自在。此地所以名難勝地者。以此地於禪定中善學世智五明世。技一切皆知定用功及故。六地入寂滅大用般若門。如下主城神是。亦如前十住中第六住海幢比丘是入寂滅定離出入息。化身如雲。設教如海。

新華嚴經論卷第三十八

新華嚴經論卷第三十九

長者李通玄撰

第二推德昇進中。從諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去。并頌有十八行經。約立五門。一推德昇進。二示善知識所在。云在此菩提場如來會中。三舉神之名名守護一切城增長威力。四善財說頌讚寂靜音海之德。五禮敬辭去。隨文釋義者。此菩提場內如來會中者。表不離菩提心真如體大會海中故。有夜神者。明菩提性真如中妙理智慧為神。能破一切眾生無明執著。為主夜神。常不離生死大夜起發一切眾生大明生故。名守護一切城增長威力者。表常守護一切眾生心城。增長第六地中及一切眾生智慧威力。使三空現前。寂滅定力。世間出世間智慧悉現前力。永超生死海。常住世間。得一切出世間智慧海力。如下文具明。如善財以十行頌歎寂靜音海神法界身無邊佛海眾生海悉在一塵中。此尊解脫力。明前五地中禪體法身性無邊際大小量故。如水鏡。空中乾體普含眾像皆現其中不相礙也。以定力印之自現。如頌中自明。

第一正入當位法門中。從爾時善財已下至我唯知此甚深自在妙音解脫門。於此段中長科為十段。一爾時善財童子已下至守護一切城夜神所有四行半經。明正念前法思惟勝進分。二見彼夜神已下至現究竟調伏眾生身有六行經。明夜神所現差別身教化一切眾生分。三善財見已歡喜踊躍已下至唯願慈哀為我宣說有五行經。明善財申請所求分。四時彼夜神告善財言已下至問諸菩薩所修行門有七行經。明夜神歎善財志德所求法分。五善男子我得菩薩甚深自在妙音解脫已下至心恒不捨一切智地有十四行半經。明夜神自說自行饒益眾生行門分。六善男子我以如是淨法光明已下至入如來難思境界有十四行經。明夜神說十種觀察入如來境界分。七又善男子我如是正念思惟已下至聖者證得其已久如有二十九行經。明得此妙音解脫得佛陀羅尼為諸眾生說法自在分。八夜神言善男子乃往古世已下至普入一切法門海般若波羅蜜有三十五行經。明答善財得此法久近所見初佛分。九次有佛出興名離垢法光明已下至住一切智無上法城有六十九行半經。明答善財得法久近供養諸佛數量分。十我唯知此甚深自在妙音解脫令諸世間恒清淨語已下。明推德昇進分。菩薩智輪。遠離一切分別境界。不可以生死中長短染淨廣狹多少。如是諸劫分別顯示。如前十段門中所有法門。如文自具。從善財問證得此法其已久如已下。以理事相。表法中義。隱難知處。略釋少分。以舉大綱。意明約報境即法故明以術行之法成其報故。因果相似。表所行。見報知法。經云乃往古世過世界轉微塵數劫者。世界轉者。是西方大數中數。如釋天童子菩薩數法中具明此明轉世界一切眾生微塵數世間名言。成大智慧言音海。使令世間無麁惡語無雜染語。如下文云。我得此甚淺自在妙音解脫。令諸世間離戲論語不作二語常真實語恒清淨語者。意明變世間一切言說。總成般若波羅蜜門。以舉世界轉微塵數為量。以劫名離垢光明者。表般若中本三空寂滅理體故。世界名法界功德雲者。明智慧是法界中說教功德雲故。以現一切眾生業摩尼王海為體者。表無性寂滅三空妙慧。善知一切眾生業差別海。故號之為王。形如蓮花者。表智慧妙用辨體相而中虛無染故。此世界住四天下微塵數香摩尼須彌山網中者。明此三空妙慧住如來無礙四辯之香中故。具須彌山微塵數教網也。以出一切如來本願音者。是第六地以初發心時依一切諸佛而發大願。以其轉法輪音。遍滿十方。開悟一切眾生。從此願生故。蓮花而為莊嚴者。明其法音令一切眾生得無著智慧也。須彌山微塵數蓮花而為眷屬者。須彌明智慧高出世間。微塵明智慧廣多義。蓮花明智慧無著義。眷屬明善分別差別業及諸境緣生總別同異成壞義。須彌山微塵數香摩尼以為間錯者。明以差別智慧。善說無量戒定慧解脫。無垢白淨香以為間錯。摩尼是離垢義故。有須彌山微塵數四天下者。但以須彌為四寶所成於大海中高勝義。若論此般若智中四無礙辯才等。一切眾生言音心數諸業分別量。一一四天下有百千億那由他不可說不可說城者。有如是成就那由他不可說不可說眾生法門。那由他當此溝數。善男子者。呼善財之德稱。以告其法。彼世界中有四天下名為妙幢者。於一四無礙辯中。總名妙幢。中有王都者。以根本智為王。都名普寶花光者。從根本智起差別慧。名普寶花光。去此不遠有菩提場名普現法王宮殿者。明以根本智。起無上正覺之心。成大悲宮差別智慧之殿。正法治眾生故。須彌山微塵數如來於中出現者。一切眾生微塵數煩惱。成般若海為佛出現。皆依本智為道場。起差別智慧能治惑習故。其最初佛名法海雷音光明王者。明根本智起差別智慧。覺觀超出情識之境。名為最初佛。善能說法。號為雷音。教光破一切眾生之惑。名為光明。立法自在能破眾邪。在邪不能壞。名之為王。彼佛出時有輪轉王名清淨日光明面者。明智慧輪王日光照曜明現如摩尼鏡面顯照萬像故。於其佛所受持一切法海旋者。明差別慧於根本智。受持眾法甚深無際。名之海旋。修多羅者。長行經也。佛涅槃後其王出家者。表此第六地中十地正覺智終。出纏智慧已滿。出纏覺觀已亡。名佛滅度出世智慧已成。十一地中唯普賢入纏行門。非是此第六地中十地等三空慧出纏門所及。如十定品中三十箇三空慧解脫菩薩。皆已灌頂位中。以出世無量三昧門。三求普賢。畢竟覓不得見。如來使令想念求之。普賢方現。意明三空慧但及十地出纏門。以此已下但從初至末。列一百箇佛果。不置後十一地普賢法門。此第六地寂滅三空智慧解脫。但位至十地佛位覺觀已終名佛涅槃故。其王出家者。此第六地寂滅三空智慧門。是出家義。如十住中以海幢比丘入滅定表之。其王出家護持正法者。以三空慧護持出世正法。法欲滅時有千部異千種說法。近於末劫業惑障重。諸惡比丘多有鬪諍。至不求功德者。明此位中但有三空寂滅智慧門。乏於慈悲無教化者。其王現神通光明種種諸事。令其正法六萬五千年而得興盛者。六萬者。六位昇進之數。五千年者。一位都收五位因果齊進也。明空解脫門以智起出世中慈悲。乃至并前及後一百箇佛次第出興。表此第六般若門但至十地出世佛果位終一地具十地。已上都舉供養須彌山微塵數佛。但表般若出纏高勝。如上一百箇佛。是十地勝進之果。一地配十。夜神所求承事供養佛身。是十地中修行之行。如供養佛剎微塵數佛。是法界總相。無一物不是佛。為一一塵中有無盡佛故。已上皆明約法行成其劫剎國土之果令觀果配因。總是法門。即事即理。以理是事。其王及女俱作比丘及比丘尼者。為般若波羅蜜三空寂滅門。是出生死中智慈之門。當時轉輪王者。今普賢菩薩是。此明智也。比丘尼者。我身是。此明悲也。我唯知此甚深自在妙音解脫者。此明一音遍法界。音復無體無所分別。能轉一切法門。教化一切眾生。名之甚深自在妙音解脫。此是第六現前地。為一切智慧皆現前故。以般若波羅蜜為王。餘九為伴。此治三空智慧寂用不自在障令得自在。

第二推德昇進中。從如諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去。約立六門。一推德勝進二示善知識所在云在此佛會中。三舉善知識主夜神名開敷一切樹花。四有二十二行頌。是主城神重頌前法。如文自具。五善財以二十行頌歎主城神德。如文具明。六禮敬辭去。此佛會中者。明不離此正覺菩提無作不思不為無性之理。名此佛會中。而開敷一切行華。成方便波羅蜜。於無生死中入一切生死。同事利行四攝之行。此同休捨優婆夷八萬四千那由他諸煩惱門皆共同行。明第六地出纏解脫已終。此第七地以彼出纏門。入俗利生而無怖畏。以處纏出纏皆平等故。長一切大慈悲令廣大故。無限劑故。欲令大悲之行遍惡道故。攝取眾生至解脫故。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下至我唯知此菩薩出生廣大喜悅光明解脫門。長科為五段。一爾時善財童子已下至唯願垂慈為我宣說有七行經。明善財至夜神所正申所求分。二夜神言善男子已下至菩薩出生廣大喜光明解脫有十五行半經。明夜神授與善財自行法門分。三善財言大聖已下至令其安住菩薩智慧有六十六行經。明答善財入此法門境界分。四善財童子言聖者發無上大菩提心其已久如已下至而說頌言有十九行經。明欲說發心久近難信分。有二十九行頌。是重頌前法甚深難信簡根堪聞者。如經具明。五善男子乃往古世已下至我唯知此菩薩出生廣大喜光明解脫門已上於此一段是答前善財所問發心來久如分。隨文釋義者。善男子乃往古世已下。約有四門。一舉過世界海微塵數劫答前所問發心久近。二舉世界海名普光明真金摩尼山。三舉世界海中有佛出現名普照法界智慧山寂靜威德王。四舉其世界海中有世界微塵數世界種一一世界種有世界微塵數世界一一世界皆有如來出興。乃至已下別舉。其中有一閻浮提有王都名堅固妙寶莊嚴雲燈。一萬大城周匝圍遶。人壽萬歲。其中有王名一切法音圓滿蓋。有五百大臣六萬婇女七百王子。此會有長者女名寶光明。與六十童女俱。皆身金色目髮紺青。於下文中王歎寶光童女。信知他人功德。以其自手授與童女寶衣中普出一切星宿光明。爾時一切法音圓滿蓋王者。今毘盧遮那如來是。光明王者淨飯王是。蓮花光夫人者。今摩耶夫人是。寶光童女者。即我身是。以四攝法所攝眾生。即此會中一切菩薩是。此是答善財所問發無上大菩提心其已久如之行。明修第七地大慈悲行。自非不限劫數。起廣大心。盡生死際。等三世劫。如世界海微塵數。以無量劫為期。等一切眾生煩惱苦為際。方可稱其此位大慈悲行故。世界海微塵為約比也。若將世法表修行之門觀事知法者。舉世界海微塵數者。言無時可限也。修大悲行也。絕其限量之心。有世界海名普光明真金摩尼山者。表從普光明智起修大慈悲之行。從本已來無有始終。真金者。表法身也。摩尼者。表此智無垢也。山者。表此普光明智淨無垢處生死中利一切眾生無傾動如山。覺此智名佛出現。名普照法界智慧山寂靜威德王者。表約普光明智立其佛號。普照者轉轉照明無斷盡智慧也。山者。不隨境動。復是高出義。體無所作。是寂動義也。智現煩惱業亡是威德。王是自在。故云佛號普照法界智慧山寂靜威德王。善男子。其佛往修菩薩行時淨彼世界海者。以根本智起菩薩行莊嚴自報使令嚴淨。已下微塵數世界種中。皆有如來出興於世者。明普光明智普印諸剎種等無有不見如來出與於世。乃至已下諸四天下。總以普光明智印印無不同。乃至普印一切眾生心海。如日處空水淨日現。乃至已下王都以法界為都城。智王所管。王名一切法音圓滿蓋者。明舉悲智二行齊行五位方便行名為五百大臣。六道中行慈悲法喜為婇女。故云六萬婇女。七百王子。七覺分也。乃至已下惡世時起人壽短促苦多樂少。是行慈悲之處。六十童女者。表六道智悲之行。如下合會。爾時一切法音圓滿蓋王者豈畏人乎。今毘盧遮那如來應正等覺是。光明王者淨飯王是蓮花。夫人者摩耶夫人是寶光童女者我身是。大意所表修大智大慈大悲行。具此三法。論主頌曰。

普光明智名為佛　隨順本願名為父

慈育含生名夫人　法悅利生名童女

已上所有世界海及剎種。皆以世界海塵量。總是此四攝化之境。以無限智悲。當如是行。法界海中遠近長短之量不可得。以明此經即事即理。舉其如是劫海世界國土城都遍周十方廣多無限。如來出現遍其國中。其王行行濟生。童女求法。以惡世人苦苦告其大王。其事實然。又將此法表此第七地修方便波羅蜜法則樣式也。舉法況之。此一段已上經文及頌大意。使修習處俗大悲。不立出家之相。以毘盧遮那佛為所表依主。即表第七地之慈悲門。通該五位直至佛究竟果海故。以是起初至終不異普光明智。以一佛普會。不安立十地百佛勝進。不似前出纏三空般若位中其王及女出家作比丘比丘尼表之。此但以俗士表之。設佛果毘盧遮那佛亦是俗身。以花冠瓔珞環釧莊嚴。非出家也。以此第七一位慈悲門與前後五位中同行。但約出世處世表像別故。令識勝進別同異。此是第七遠行地善知識。何故名遠行地者。為此地修處世大慈悲行。遠徹十方世界海。人天地獄一切行徹也。不同有求一念出世間心。以方便波羅蜜為主。餘九為伴。以治處染淨二心大悲處生死不自在障令得自在。至八地菩薩行得一分自在。於佛十力猶未自在。十地方終。自六地已前未得四攝中而得自在。為有染淨二業未亡。七地已去四攝事中方得自在故。以此位治染淨二障。入無染淨慈悲行故。我唯知此菩薩出生廣大喜光明解脫者。此位四攝四無量心法方始徹故。

第二推德勝進中。從如諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去。約立三門。一推德昇進。二此道場中有夜神名大願精進力救護一切眾生。三禮敬辭去。云道場中不云菩提者。為此第八不動地無功智現諸法普會。無有菩提已發當發現發。不云離與不離故。直云道場中無功之智處中道故。是故善財亦不云我已先發菩提心等故。夜神名大願精進力救護一切眾生者。以智悲行滿無功任本願風之所吹利物故。以本願波羅蜜風。一往利生無休息故。一切諸佛七勸三加。令教化眾生無有休息。以立名故。故名大願精進力救護一切眾生。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下至我唯知此教化眾生善根解脫。於此段中長科六門。一爾時善財童子已下至現本清淨法性身有十五行經。明善財往見大願精進力救護一切眾生夜神所見夜神所現差別不同分。二時善財童子已下至是為十明善財見夜神五體投地頂禮生十種心分。三發是心已下至頌明善財得彼夜神與諸菩薩佛剎微塵數同行分。并善財說十行頌歎夜神德。如文具明。四爾時善財已下至阿耨多羅三藐三菩提得不退轉有六十六行經。明夜神答善財法門名目及此門現種種色身無盡分。五善男子如汝所問從幾時來發菩提心修菩薩行已下至滿足大願成就諸力有三十七行經。明夜神告善財。菩薩智輪遠離一切分別境界不可以生死中長短染淨廣狹多少所知分。六佛子乃往古世過世界海已下至頌。此一段明夜神答善財發心久如分。已下一段頌。明夜神重頌前法。隨文釋義者。善財見彼夜神在大眾中坐普現一切宮殿摩尼王藏師子之座普現法界國土摩尼寶網彌覆其上者。表無功之智體淨無垢為座。常現一切人天龍宮殿。咸處其中。摩尼寶網覆上者。表無功之智恒施教網。此明約智報成故。現日月星宿影像身。現隨眾生心。普令得見身。明以智報得其座還如智體能現眾法。所現眾法如佛剎微塵數。已下如文具明。善財五體投地者。明敬法深重也。善財獲益。如下文具明。爾時善財問夜神此解脫其名何等。夜神答言。名教化眾生令生善根者。明一切眾生皆從無作智生。此智者。一切善根自然而生。一切諸苦自然而滅。以智體性無作者故。眾生迷之。於無苦中妄作諸業。若也達此。苦亡善生。是故名教化眾生令生善根解脫。又於解脫於無色身中以無依住智。普現一切諸佛眾生身。如下文具明。又善財問神發無上大菩提心其已久如。夜神答云。菩薩智輪遠離一切分別境界。不可以生死中長短染淨廣狹多少如是分別顯示。以菩薩智輪本性清淨離一切分別網超一切障礙山隨所應化而普照故。從此已下舉六種喻。一如日遊空無有晝夜喻。二如日輪住閻浮提現一切寶中及以河海淨水中而眾生無不見日喻。三如舡師常以大舡於河流中不依彼此及中流喻。四如大虛空一切世界於中成壞而無分別本性清淨喻。五以大願如風輪持萬象喻。六如幻化人支體雖具而無出入息及寒熱飢渴憂喜生死喻。此六喻大約智性自如空。無性無依無有處所。而常現一切諸佛眾生前。教化無有休息。以先所發大願風輪所持故。從佛子乃往古世過世界海微塵數劫已下。是夜神隨世說劫舉發心久近因緣。此是如幻中安立。經云乃往古世過世界海微塵數劫者。明無數表本無數體可得。時劫亦然。有劫名善光者。明無功智體安立名也。世界名寶光。無功用智任物現法。名世界也。於其劫中有一萬佛出興者。以無功之智隨根應現。名一萬佛出興。一萬者。以一智應萬行也。其最初佛號法輪音虛空燈王如來十號圓滿者。以無功之智任運利生。恒轉法輪。音如虛空中響。無有依處。而照燭一切眾生故。名燈明智。自在故名王。十號具足者。智用遍周隨行立名也。彼閻浮提有一王都名寶莊嚴者。是智王所化之境。名寶莊嚴。其東不遠有一大林名曰妙光者。東方表智化眾生令明生處也。以東方表法也。以木貫日為東字林名妙光。以行如林蔭俗廣多。啟明利物。名為妙光。中有道場。名為寶花。表以行利生心花開敷故。道場名寶花。彼道場中有普光明摩尼蓮花藏師子之座。時彼如來於此座上成阿耨菩提者。以無功用智性。恒普照法界自性無垢以為座。以此智體性無成壞。名曰成無上菩提。滿一百年坐於道場者。百者為表。一地中十地十波羅蜜滿也。又約此位勝進後位過九地一階百波羅蜜滿至十地自佛位滿故。約立百為階級已下勝光王。是智之所治行慈之所治行慈之境界。王及太子。舉善惡相刑發慈心之方便也。王名勝光是智善伏太子是行慈之行已下諸苦境界。是智所行慈悲位也。如下合會。五百大臣欲害我者。今提婆達多五百徒黨是。是諸人蒙佛所化。於當來過須彌山微塵數劫。善光世中成佛。有五百佛次第而成。乃至彼諸罪人我所救者。即拘留孫佛等賢劫千佛是。拘留孫。此云應斷已斷。及百萬阿僧祇菩薩普在十方行菩薩行者。是勝光王今薩遮尼乾子大論師是。薩遮尼乾者。此外道裸形自餓。不為衣食所繫。王宮人及諸眷屬。彼尼乾子六萬弟子是。已上總明智所化境成就之人。佛子我於爾時救罪人已父母聽我出家者。表智位體淨無染名為出家。出有功用家。於虛空燈王佛所出家學道。五百歲中淨修梵行。即得成就百萬陀羅尼者。五百歲者。表無功用智體通五位。但生熟不同。此為初佛通。此初佛有十九箇佛次第出興者。明至八地無功智中學佛十力自成一佛通為二十箇佛昇九地十地佛果故。至此八地攝後二地果故。在此八地位中以無功之智。即十地佛果不二故。故於此位安立十九箇佛。明通八地無功之智。共為二十以相入故。表八地中即十地行也。三世一也。其中承事佛者。表隨行之身。初舉萬佛出興。表九地萬行滿。次日光劫中有六十億佛出興。表十地中六位齊因果一體無前後也。已上意明以普光明體勝進利生大悲智自在無功之行。益眾生之樣式。安立利人發行救眾生之法。用令學者倣之如前。或隨位中安立一百佛。已後更安一二三四佛者。總明約位成行故。行中有果。設使其自行果外見佛者。不離自行所見故。行及方見即真佛也。要期而方見者。暫化還亡是化佛也。以即事即理言之。二十八相者。欠四相不滿三十二相。表此第八地欠九地十地四重因果未滿位故。一地兩重因果。以位位中有正位果有向果故。一切世界海微塵數劫所有諸佛出興于世親近供養者。明無功之智遍周無法不佛佛即法也。十方虛空無有間缺針鋒毛端不是一切法一切佛故。但有微塵許是非染淨心。皆不是佛也。以智眼印之。已下一段頌。重明前法。如文自具。善男子我唯知此教化眾生令生善根解脫已下。推德昇進。此是第八不動地中善知識。以願波羅蜜為主餘九為伴。治無功用智中說法未自在障令得自在。

第二推德勝進中。從如諸菩薩摩訶薩已下至辭退而去。有十一行半經。於此段中約分三門。一示善知識所居之處。二釋善知識名。三禮敬辭退。云此閻浮提有一園林者。明修第九善慧地法門邊際普蔭十方一切眾生行解脫廣大處生死如園萬行如林。故為名也。嵐毘者。此云樂勝。尼者此云園也。為以智慧法樂眾生故。此園林亦是如來示現下生時誕生之園。明八地菩薩從兜率天降神下生為處胎為受生也。於九地中修智慧利人天。及滿一切眾生之智慧故。名為受生。受學諸佛智慧令滿一切眾生故。如經自明。有神名妙德圓滿者。明善慧地妙慧圓滿故。神者以悲智善能說教為神。

第一正入當位法中。長科為十段。一爾時善財童子已下。至增長菩薩大功德海有六行經。明善財往見善知識分。二善財見已已下至為世大明有三行經。明善財見善知識申請所求分。三彼神答言已下至十者入如來地受生藏有十二行半經。明正受善財十種受生藏分。四善男子云何名願常供養一切佛受生藏已下至是為菩薩第十種受生藏十種受生藏。自有十段文分。五從佛子若菩薩摩訶薩於此十法修習增長已下至頌有十二行經。明勸修得益分。次下有二十行頌。重頌前法。歎受生法門。六善男子菩薩具此十法生如來家已下至自在受生解脫門有兩行半經。明神自申得法久遠分。七善財白言聖者此解脫門境界云何已下至頌此一段答前善財所問受生境界。八有二十三行頌。重頌前法。九善男子我唯知此菩薩於無量劫遍一切處示現受生自在解脫已下。明推德昇進。十隨文釋義者。此之菩薩得無生忍獲無功智。創始現前令使昇進。九地學佛說法辯才門。令使滿足天之及人一切眾生意名為受生藏。如經頌云。聞法不厭樂觀察。普於三世無所礙。身心清淨如虛空。此名稱者受生藏。其心恒住大悲海。堅如金剛及寶山。了達一切種智門。此最勝者受生藏。廣如經具明。於此第九地學佛智慧。普周十地大智法悅現前。以瞿波表之。十一地悲滿智周。以摩耶夫人佛母表之。處世利物。大約以佛及摩耶淨飯王等。表智悲之行滿。若佛者一切處一切時無不是生故。善財問法境界有二義。一問受生境界。二問得法門久近境界。如下文大天得此解脫其已久如。誕生之中約三乘境界。一如摩耶夫人身所生法。約中下根眾生所見。約上根眾生。蓮華化身。或從空現不從母胎。上上根眾生豁然悟道。自覺聖智冥與智應。不論如來出世。如善財所有知識所說往因發心之始。具有如是種種諸流。亦有夜觀星月。便空中有佛而為說法。亦有見佛從空而下而為說法。亦有空中供養栴檀塔座佛為說法者。如賢勝優婆夷得菩薩解脫名無依處道場既自開解復為他說。又得無眼耳鼻舌身意盡皆無盡門。此不從師學。此摩耶夫人身。但明悲智相資益眾生事隨根所見各自不同。普賢菩薩云。為劣解眾生母胎出現。上根之類蓮花出興。若約異類多根六趣差別所見如來受生萬類不同。且約人間感根所見。如經具明。乃至十方世界塵塵中。普見如來受生境界。以此境界以為園林。念菩薩何時誕生經於百年者。表從此九地昇十地為百年。至十一地是生時如下一一具陳。十法已下廣明寶多羅樹者。如此方椶櫚樹。勝寶所成已下問發心久近中。言善男子乃往古世過億佛剎微塵數劫復過是數者。是非限量分別之數。但總是無數也。世界名普寶者。從普賢願願行為世界之體故。劫名悅樂者。表從第九善慧地生如來智慧家故。八十那由他佛於中出現者。表從第八地生第九佛智慧家故。第一佛號自在功德幢明。已昇十地。已下世界是所化之境。王都是智所攝化之人。王及夫人。表智悲之行。二十億那由他婇女。表智悲二行。法悅充滿園及樓閣。表智遊生死如園。為明菩薩居生死中攝化眾生令得樂者。是菩薩法樂遊故。其邊有樹名一切施喜光。依所生菩薩施法樂得名。夫人攀彼樹枝而生菩薩者。表大悲攀緣利人。然菩薩何得有生而作生法。皆緣像表法。引接眾生令易解故。設見生者。但約一分眾生見。如是生非盡然也。已下以此知之。隨眾生解處而取之。是菩薩誕生法。但隨眾生宜何受益。是菩薩誕生法故。意明像智慧生隨眾生欲說法自在。是菩薩受生也。畢洛差樹此云高顯也。依佛名高顯而立樹名。亦稱德而高顯。彌覆十方已下合會因緣本行。如經具明。已下二十三行頌。重頌前法。如文具明。此是第九善慧地善知識。以力波羅蜜為主餘九為伴。治於一切趣說法不自在障令得自在。

第二推德昇進中從諸菩薩已下至辭退而去。有九行經。約分四門。一推德勝進。二示善知識所居之城云迦毘羅。三舉善知識名曰瞿波。四禮敬辭去。迦毘羅城者。此云黃色城。是黃頭仙修道之處。事以會十地應真合中宮之色。是以表法中宮土為黃色。圓而無方。明智悲二德以體用遍周載育萬有而無體也。像戊己二位。戊表智。己表悲。然達世應真如真者。方如徹其萬法之本也。始得妙用之精微者。智悲為本也。此瞿波者。亦云瞿夷。此云守護地者。守護菩薩行中大慈大悲之地。如毘盧遮那如來是智。以花冠瓔珞眾福莊嚴。是智悲二行之報生佛也。列位雖二行是一人。瞿波雖號如來為大子時第三夫人之數。意是慈悲法悅之位。終非如世間五欲妻也。如來應真智會體遍十方。不可以如世間質礙論。不可以作世間形相解現同人間示同人法現同天上與天同風。地獄畜生隨類差別。不可以作一行知。不可以作一身解眾生。無量佛亦同然。然其報土報身。遍一切方超出三界。與菩薩眾人天同居。有翳之流恒同身共居而常不知不見。十方佛剎智境含容於一微塵。總圓無盡。言瞿波者。約此人間現同人法。有而不著。表大智之功德捨而能捨起引生之路。如經下文自說。往古同行之因緣所行菩薩行。為夫妻之緣起。乃至佛位。又約先德所說。如來為太子時。有三夫人。一名耶輸陀羅。二名瞿波。三名摩奴舍。未知出何教門約有此義。如耶輸陀羅。出家作比丘尼。太子名威德主已下。明太子出遊瞿波婚禮及見佛所有因緣。於此段中約分立十門。一太子出行遊觀。二善現母女見太子心生愛染。三女母自念卑賤非其匹偶。四童女寐夢見勝日身佛。覺已有天告其童女云。勝日身佛出興於世。五童女自申美德。自進請約為夫人。願垂納受。六太子問女。誰為守護。先屬何人。七母說頌以申女德及所生因。蓮花中化生與太子同日生。八太子入香牙園問女及母。我行菩薩行。汝不障礙不。九女白太子言敬奉來教。十太子納女為夫人。以五百摩尼寶散其身上。已上十門明太子納妻。童女受位已下女母善現歎女智德。於此已下復分十門。一女母歎女之德。二太子與妙德及十千婇女往香牙園法光道場見佛。三太子及女見佛歎供養。四佛為說普眼燈門經。五太子及女聞法。於一切法中得三昧海。六妙德女得三昧。名難勝海藏。永不退轉大菩提心。七太子辭佛還宮啟白父王如來出世。八王聞歡喜。集諸小王群臣眷屬授太子灌頂職。與諸眷屬俱詣佛所。九王見佛禮敬遶畢退坐一面。如來放光以神通力。示化其王三乘法化。十其王及眷屬皆獲利益。出家學道不久得離暗燈陀羅尼門。已上明財主王得道。已下明太子為王十五日七寶來至。於此段中復立十門。一太子登紹王位七寶自至。二八十王城安置僧坊。三請佛入城。四佛入城。已以大神力眾生歡喜眾生獲益。五太子輪王者。今毘盧遮那如來是。六財主王者。寶花佛是。現在東方世界。七其女母者。我母善目是。八為輪王夫人妙德者。我身是者。即瞿波是。九自此已去明供養佛。數都舉六十億百千那由他。十通本勝日身如來至末佛。號廣大解。有五十。已上十門明都結本緣因果。從最後佛號廣大解已下復立十門。一於此佛所得法門。二明得法門。名觀察一切菩薩三昧。已經佛剎微塵數劫勤加修習。三明率化勸修此門。四雖多劫勤修自念。猶未能盡知菩薩行。五推德勝進。六正歎後善友之德。七示其善友所居世界之處。八舉善友之名。名曰佛母摩耶。九瞿波說頌重頌前法。十更舉往古初時遠因為居士女時所緣之行。已上四十門總明答善財所問發心久如因緣之行。夫菩薩之意深廣難知。或說事而意在理中。或說理而無虧事行。今舉其事行略申表法之門廣長。約陳少分云爾尼。

依三乘出世法。如瞿波。作善財十地位中善知識。表十地大悲行徹約古人作四句解之。一得真不證。二知真行俗。三處纏不染。四大悲同事。此約毘盧遮那行普賢行十方六道化身處世應根大悲之行。今約立十門。以歎其德。一以智體無依隨器現相門。二即如影性無塵門。三智影本無器隨心現門。四智無彼此如響應緣門。五眾生妄夢所見非智有作門。六智無所作隨夢幻生門。七如幻人有形無質非有欲想門。八以智體如空隨本願力十方勤現門。九以無緣大悲徹俗利生門。十以大智遍通含識俗體恒真而無所污門。以此十法歎瞿波行普賢之行。若以普賢行中引眾生出纏離俗之行。即具須擇。是擇非應根所宜治惑。若智現隨流而性常者。此為佛子大意。此瞿波十地道終出世智滿。欲令諸菩薩至十地道者。入十一地普賢行門。如蓮花處水不濕或處世。大悲破其染淨二種習障。方得入十一地普賢行門。如前十定品十地位中。灌頂受如來職位。出世智悲二行已滿。猶於十一地位。三度入百千三昧門。畢竟覓普賢菩薩。不得如來。令生想念志求。方見普賢菩薩。為有出世淨智習在。准此例知。須發廣大悲願誓度有情。深觀世間與真體一。不屬染淨處幻生門。入幻住海化幻眾生。知如幻性入無依智門。等法界性。以智幻作一切供養之具。供養一切幻生如來。以如是智幻生門。供佛利生無有休息。

第一正入當位法門中從爾時善財童子已下。長科六段。一爾時善財童子已下至不久當成無上果故有十九行經。明善財至法界光明講堂無憂妙德神與一萬主宮殿神來迎善財歎善財志德發心勇猛精進分。二善財童子已下至頌此一段經。明善財自說菩薩志願益眾生之行將昇法堂諸神散花供養善財分已下。有十行頌。無憂妙德神稱歎善財童子。如文具明。三爾時無憂妙德神已下至修諸善行恒不止息有二十五行經。明善財至瞿波所申請所求分。四瞿波告善財言已下至頌此一段。明瞿波為善財說菩薩行因陀羅網普智光明及十種事善知識之行并二十四行頌重頌前法分。五時釋迦瞿波說此頌已下至一切如來解脫光明皆了知故有五十六行經。明瞿波答善財所問法門境界分。六爾時善財童子白瞿波言已下至卷末。總明答善財所問得法久如分。隨文釋義者。言漸次遊行。明勝進前位。至菩薩集會普現法界光明講堂者。明十地世間出世間二智清淨平等遍周智悲純淨。是一切灌頂菩薩同會此堂。智悲同真名普現法界。智光破闇名光明。以一正智普含多法名為講堂。其中有神號無憂妙德與一萬主宮殿神來迎善財者。明大慈大悲覆護一切法界中一切眾生心為宮殿神。一萬者名萬行也。來迎者。善財於此地出世智悲二行相及與位合故。明昇進智悲會此位也。即以瞿波為智悲圓滿之主故。以王種中生者表智王女表悲。一萬主宮殿神。是明主伴萬行圓滿義已下。歎善財志德。如文自明。善財昇進堂者。入位也。入普現法界光明講堂者。會如來理智大悲。大體遍周故。周遍推求者。入位觀智體會初入位勝進。釋氏女者姓也。在講堂內坐寶蓮花師子座者。無染行也。八萬四千婇女者。八萬四千煩惱。皆以慈悲同行。皆從王種中生者明悲智。王所生已下四攝同行皆不離智境故。已下談其瞿波及婇女志德。如文具明。次善財至瞿波所申請所求瞿波為說所求之法。如下具明次下善財所問法門境界中。云不善根所攝善根善根所攝不善根者。如行麁理細。又如世有行非復能行一分善事。又如外道行邪行是見亦是邪。總不善。復是求善是不善根所攝善根。如人天外道世間善根所攝不能斷除三界苦業。是不善根。又二乘及淨土菩薩伏三界業不令現行。是善根所攝。未能達悟如來智悲。是不善根。是善根所攝不善根故。又如瞿波於往昔因中為居士女以愛染心布施寶瓔珞。是不善根所攝。因此二百五十劫不入惡道生人天中王種中生。乃至十地位是不善根所攝善根。餘如文自具。如因依外道及邪見之徒。無正知見。妄謂正道因。而發心究竟不能解脫。因起邪見入於苦趣。是善根所攝不善根。如世界種者。如華藏世界品已釋。世界種所攝者。一大世界四周十佛剎塵眷屬國土四周圍遶。是安立世界輪者。如最下風輪持水水持金剛金剛持大地。以火大相資也。輪者次第也。次第相成故。世界場者。或以所行法門為世界場。亦以場者平坦。能治高下為場。世界轉者。西方大數也。自餘如文。善財問得法久近中。約立十門。一舉久遠劫數云過佛剎微塵數劫。二舉有劫名勝行。三舉世界名無畏。四舉世界中有四天下名安隱。五舉四天下中閻浮提。六舉閻浮提中有城名高勝樹。七舉於八十城中此城最為上首。八舉王之名名為財主。九舉王有六萬婇女。十舉大臣王子具有五百。已上十段。明往發心。經云。善男子我於往世過佛剎微塵數劫者。都明時之無體可數故。劫名勝行者。表十地大慈悲門。入觀察一切菩薩三昧。是劫名勝行也。世界名無畏者。入此勝行門無有諸生死五種可畏故彼世界中有四天下名為安。隱者是此菩薩行以四攝法安隱眾。生故四天下閻浮提中有一城名高勝。樹者表十地行樹高勝前諸位故覆育廣博故。八十王城中最為上首者。表諸位進修八正道為體。至此十地八正之行勝前行故。財主王已下。婇女王子大臣。總明五位中智慧慈悲法悅萬行也。王表智。婇女表慈悲法悅王子及臣。表行能破惑度眾生故。五配五位六配六位通十信。總在十地因果。通收無前後二際故。餘倣此知之。已下菩薩眾龍天八部地風水火等一切諸神。配六道中祐眾生之行遍故。勝日身如來。是表根本智。次六十億百千那由他佛出興於世者。於根本智起差別智。通收十信。以從根本普光明智發心。六位行終不離此也。普光明殿中說十信是也。從最初勝日身佛至末後廣大解佛。於中供養五十箇佛者。表五位加行因果也。至末後廣大解佛。是普賢差別智滿。以此十地通收五位及六位因果。總在其中。本末相即三世一念入因陀羅網門觀察菩薩三昧者。明觀察菩薩行無盡圓周故不可窮也。餘義如文自具。此是法雲地善友。以智波羅蜜為主餘九為伴。治於智中具大慈行不自在障。令得自在入普賢行門方滿。已下明十一地位。

新華嚴經論卷第三十九

新華嚴經論卷第四十

長者李通玄撰

善財童子善知識十一地位二推德勝進中。約立四門。此已下明十一地中善知識。一推德勝進。二示善友所在云在此世界中。三舉善友名名摩耶。四禮敬辭去。云在此世界中者。是佛境界也。以善財詣摩耶夫人所。獲得觀佛境界智。以此世界者。是佛智境界也。名摩耶者。此云天后。亦曰夫人。是國大夫人。此是十一地。常在世間。無功大慈悲為體。出生普賢行門。一且如五位中十住中。從第七住位休捨優婆夷。主從慈悲修智門。至第八住中一分無功用智現前二。至第十住中師子幢王女慈行。主智悲圓融具足門。三十行中第七行無厭足王是。十行中主慈悲方便利生門。四第八行大光王。以主無功之行行悲門。五十迴向中。第七第八迴向觀世音菩薩及正趣菩薩同會而現。主悲智圓融無二門。六十地中第七地開敷樹花夜神。主以大悲發行遍周現果門。七第十地中瞿波主大悲智圓滿普合法界門。八此第十一地初即以摩耶夫人。為大慈之首。即以無功用慈悲圓滿。以明慈悲起智幻生成佛及以教化一切眾生諸行門。以此位法門。名菩薩大願智幻解脫門。明此十一地中大悲為首以本願慈悲心起智幻生。示現成佛利眾生事及以一切諸行之門。遍法界虛空界故。已上八門。和會五位修慈悲次第進修方便差別同異。又於此十一地中。長科十門。略知此地行相次第。一摩耶夫人明從悲起智幻生諸行成佛利生門。二三十三天王名正念女名天主光明智悲自在正念十方諸法無失現前門。三童子師明遍滿十方主世間法師範門。四善知眾藝明遍周十方字智門。五賢勝優婆夷明主世間一切正邪吉凶諸方技術師巫傳說一切總達利生門。六堅固長者明處世無著念清淨解脫門。七妙月長者明處世淨智光明門。八無勝軍明於無相法中得盡相門。九最寂靜義羅門明誠願語門。十德生童子有德童女明智悲圓滿處世幻住門。如出現品中文殊普賢二位齊也。表法身智慈悲齊滿也。已上十門。是十一地行也。已下至慈氏如來。明一生佛果滿也。一生者。無生中生也。非三世前後生故。

第一正入當位法門中。從爾時善財童子已下。長科為十一段。一爾時善財童子已下至得觀佛境界智有一行半經。明善財勝進入十一地門分。二作如是念已下至作是念有十一行半經。明善財歎摩耶夫人身之體相自在分。三有主城神名曰寶眼已下至乃至必當成佛有三十六行經。明主城神為善財說主治心城法門分。四爾時有身眾神已下至覩一切剎佛出興故有十四行半經。明身眾神歎摩耶夫人身摩耶夫人於耳璫放光入善財身分。五時有守護菩薩法堂羅剎鬼王名曰善眼已下至是為十。明羅剎王為善財說十種親近善知識法分。六佛子已下至說是語時有十一行經。明羅剎王為善財說十三昧法令善財常親近善知識分。七善財童子仰視空中已下至如來不可思議微妙功德有二十七行經。明善財見羅剎王為說禮敬十方求善知識法復為說觀身心如夢如幻法得見摩耶夫人蓮花及座樓閣莊嚴分。已上三眾神是入此十一地前方便。方便有三。一善守護心城。二善知音聲性遍十方。三羅剎王名守護堂者。以十三昧門及知身心如夢幻觀是守護法界堂義。羅剎王者。此云可畏。王名自在。以三昧觀察守護身心法堂。令佞邪惡鬼破散故。摩耶耳璫放光入善財身者。明入教光三昧耳主教音以此三法以為十一地前方便方得正入十一地門。八爾時善財見如是座已下至已得成就寂滅身故有三十一行半經。明善財見摩耶夫人如幻色身遍周十方一切眾生前分。九爾時善財童子見摩耶夫人已下至云何學菩薩行而得成就有三十七行半經。明摩耶現超過一切諸色相身遍周剎海善財亦現等爾許身前合掌敬禮申請所求及得證入諸三昧門分。十答言佛子我已成就菩薩大願智幻解脫已下至有修行普賢行願化一切眾生者我自現身悉為其母有一百七行經。總明摩耶答善財所問法門。十一爾時善財童子白摩耶夫人證此解脫經今幾時已下至我唯知此菩薩大願智幻解脫門有二十七行經。明答善財所問得此解脫久如分。隨文釋義者。夫摩耶夫人總相中以三法而成別相中以等佛數眾生數行門而得其名。三法者。一以一切諸佛眾生平等無相自體清淨法身妙理為體。二以等一切諸佛眾生平等理中普光明無作無依之智為體。三以等一切諸佛眾生無作理智之中無作性。長養一切眾生。饒益大慈大悲。與一切眾生本同一體自他性亡。恒為利益不求恩報。此乃天真本然眾生共有。依此三法行之。即得雖然眾生共有。而眾生迷之者。須具方便行門。起發顯明方得。云何方便。其方便有十大願門。如願修學。一願初始發心時起等一切眾生數慈悲大願。皆當救度一切眾生令出三界苦中皆令成佛。二願承事恭敬供養十方一切諸佛無空過者。三願於諸世界中所生之處。有德藝過己之人奉事修學。雖學諸藝智出人天不生憍慢。恒以大慈大悲為首。四願恒以四念處觀隨病治之立四正懃成就根力。五願恒以七覺分不離心首長諸正慧照十二緣生成大智海。六願恒以八正道行無始無終常現在前。七願自己正道現前常住世間。利益人天一切六道眾生。自己不樂別求餘方淨土。明見一切法界之門。深知染淨本從妾起依真本無。八願於菩薩五位行門。明知法則。所有十住十行十迴向十地十一地中方便及諸三昧。利人天法。一念遍周善知其趣。次第修行。九願常念本願風輪以持本智。鼓揚無邊諸波羅蜜行。等十方界對現色身。應根接引一切眾生。十願常以大慈大悲身。起一切智如理遍周法界大智。普照不遺一切平等。普賢此是摩耶夫人身所成之行。若修行者應如是修。無有一佛不從大願海大悲智生。是故經云。但行普賢行願皆從我生。表此十一地智從悲起十地已前大慈大悲之行。皆以本願及以從根本智。生有修學。長養十一地。一切功終。純是大慈悲為法界體。以悲生智幻生等眾生數身。常為利益曾無休息。名為生佛。非要得三十二相乃至九十七相。但初發心時一分會真智悲同起。雖未得通化變易自在法。是一同知見真故。如是修學如是悟入。方名初發心時便成正覺。亦名以佛知見示悟眾生。欲令眾生入佛知見。從此摩耶夫人。表十一地初門。已後九箇善知識。總明從大慈悲為母體。皆從母行。以智幻生悲智遍周十方普現。不作階級次第對治。已後善知識。雖亦云我唯知此法門。餘不能知者。以明同中具別。表普賢差別智隨俗遍周。非如十地已前滯障不達此之十一地。但顯修行行十一地行。滿此普賢十一地位。顯得遍周行備塵俗無求出世自天主光。已去總是同世凡流不標。神相異狀。與世人一種。但有法利人。明十地已前是修悲智已出世聖道法門。十一地是自以大慈悲心。行赴俗濟生之門。表自出世道滿更無求解脫雖染離染之心。但以乘法性舡張大慈悲帆。以大智為舡師。順本願風吹諸波羅蜜網。常遊生死海。漉一切眾生有著之魚。安置無依普光明之智岸。常生一切幻住萬行功德法界無礙寶堂。如下慈氏所居樓閣是。如善財得羅剎王。為說求善知識法。令善財普禮十方正念思惟一切境界。勇猛自在遍遊十方。觀身觀心如夢如幻如影求善知識。爾時善財受行其教。即時觀見大寶蓮花從地涌出十方求善知識者。明自身心內外十方以法諦求有何體性令稱法身。又令觀身觀心如夢如影者。令達其教達性達相如影。通同無二便入智幻生門。是見摩耶夫人也。初見蓮花從地涌出者。以自性清淨法身為地體。一切萬行蓮花從此生故。金剛為莖者。是根本智。明一切差別行差別智從法身根本智生。設是有此境界莊嚴亦是此依報也。終不別有報終不別有報因果也。妙寶藏者。慈悲含育報生也。摩尼為葉者行無垢報生也。光明寶王以為其臺者。以根本智現。照用自在所報生也。眾寶色香以為其鬚者。戒定慧解脫解脫知見香所報生也。無數寶網彌覆其上者。以能施教網報生也。上有樓觀者。差別智報生也。普納十方法界藏者。以大智遍周教網普覆所報生也。奇妙寶飾者。妙行報嚴故。金剛為地者。法身報生也。千柱行列者。行有千萬行也。一切皆以摩尼寶成者。行行中無垢也。閻浮檀金以為其壁者。柔和忍辱之所報生也。眾寶瓔珞四面垂下者。四攝之行垂慈接生之所報生也。已下准此例知。教廣文長不可具述。已下摩耶夫人所現遍法界身同一切眾生事業等身生一切諸如來身如。文自明。

如善財童子。問摩耶夫人得此解脫其已久如中摩耶答言善男子乃往古世過不可思議非最後身菩薩神通道眼所知者。唯佛能知故。意明不可以時分知不可以劫數度也。要須以佛智印冥同古今量盡始末見亡者。能知其發心得法之久近。若立始終之見者。設將無盡剎微塵。比之成數無由可悉。設使展轉無盡剎塵。比之成數。亦不可悉。數亡繫盡智現方知。即無以數法算其遠近。若以算法盡無盡劫。算毛孔中虛空量。了無得其邊際故。以虛空無受量故。以此無量為得時也。如文殊師利頌云。一念普觀無量劫。無去無來亦無住。如是了知三世事。超諸方便成十力。此是最後身菩薩之大數也。爾時劫名淨光者。表法身為劫體。世界名須彌德者。得不動為世界體。雖有諸山五趣雜居然其國土眾寶所成清淨莊嚴無諸穢惡者。唯其自心淨即一切境界淨萬法無垢。作淨穢二見即自心見不淨也。明大悲遍含五趣大智無染淨等見故名眾寶莊嚴有千億四天下者。明萬行利生之位也。有一四天下名師子幢者。明大智遍周。十方一境於中有八十億王城。有一王城名自在幢者。明八正道行十波羅蜜。於中智所遊居名輪王所居號自在幢王名大威德者。是智自在能治生死自不壞也。彼王城北有一道場名滿月光明。城北者。北為坎位。是師君智所居治迷之位故號道場。能治執惑故。名滿月光明。其道場神名曰慈德者。以智之化迷以慈悲為德。有菩薩名離垢幢者。法身起行性自無垢。坐於道場將成正覺者。欲成為將。有一惡魔名曰金色光。與其眷屬兵眾俱至菩薩所。彼大威德轉輪王已得菩薩神通自在化作兵眾其數倍多圍遶道場諸魔惶怖悉自奔散者。意明惡魔名金色光者法身智境真假一相一向。離垢菩薩未明心境平等。要假一切智王。明觀心境理徹無二心境。如幻一切境界幻智幻生。即於境不迷。妄相心魔。總法界皆為佛事。名為奔散。道場神慈悲歡喜者。法悅也。道場神於彼王而生子想者。明破見由智起行化俗由悲明此位智由慈悲所生故。觀智如子乃至合會輪王者。毘盧遮那是。道場神我身是者。明恐人不解其意託事像之令易解故。終不可以心外別有境魔。但明心無內外中間。萬法自他同體。一亦不一。他亦不他。只為法幽難顯借事表明。諸有智者以譬喻得解。乃至一切初發無上大菩提心。皆先起大願大慈悲心教化眾生。方求出要利眾生之行。及至行滿此法不移一切諸佛皆如是。先從大慈悲大願行生故。十方世界無量諸佛將成佛時。皆於臍中放大光明來照我身及我宮殿屋宅者。悲宮智殿養育為屋。生死海為宅。明臍處身之中一切眾生生長之際此處是含生生長之藏。如樹根魁之際。向上長莖幹枝條。向下生根入地。處陰陽之中際發生之元始。又如甲子旬中以戌為天魁。左生陽。右生陰。今臍中放光者。表受生之元始如天魁之像。起慈悲之始生大智之元故。如人生亦爾。初生少小漸長大者。亦從臍輪起氣通於上下。生長之性。此處是受氣始生之元故。從此放也。是其乾位是始終之際生長之元此臍中是也。又表處智悲之中際成智之中即眉間毫相是成大悲之中即臍中。是故此是十一地普賢處世利生門。治十地中出世緣真利生不自在行不廣大障。如十定品中。諸菩薩求覓普賢三求覓者。是隨大智之中行檀度為主。總統法界波羅蜜海門也。都言三世一切佛以慈悲為初生。無慈悲利物有厭生死。即是二乘及淨土菩薩。後迴心始可歸真。定性之流多劫難返。餘如經自具。我唯知此菩薩大願智幻解脫者。明推德昇進。推德昇進中有三門。一示善友之處云在三十三天。有王名正念。明智淨自在如天王。名正念者。表淨智無念而自在任理施為。不為而萬事自為。明十一地淨智任運應現也。在十住位中但名正念。天子問其梵行。未云有女。至此十一地中名王。又云有女。明以智生悲也。有女名天主光者。表無作智中慈悲無染性任用利物也。此位表智圓用無前後也。取天表處生死中自在神化無方。非即在於處所也。敬申所求云我得菩薩解脫名無礙念者。得三世無礙智一念印三世古今及未來一切眾生生死劫量及一切三世諸佛成道劫量。一念遍知無不了然。如今現前。以無妄念智現前諸法本如是故。此明無妄念之正念智也。於中所有諸劫中諸佛之數於諸劫中或供養多佛增減不定者。是一念中無念正智。普皆供養三世諸佛之數。此是無久近中久近之狀也。總無時之大圓智境。法自如是不由修正也。修但自照十二緣生達妄成智。智無所修。但自解迷真無可作。亦無三世古今之性。此是十一地中第二地善知識。次十一地中第二地善知識已下。總明正念中無礙智用遍周同行攝生之行身也。此是十方一切世界例然。六道等遍總從摩耶夫人大悲海生。以正念無作智為體也。此是十一地中戒波羅蜜。以智生悲門故。女名天主光。

第三迦毘羅城童子師。此為黃色城也。黃色者。是中宮色故。明為此童子師不離中道軌治俗典如此孔丘之流。明世間師軌門。如孔子頭頂下如反宇。表處俗行謙之道。以身表法。像尼丘山。似彼山頂中下。非彼山因求祠而生。此俗說非也。姓孔者。聖人無名無姓。以德為名為姓。非以俗姓為姓。約德以有究明之德。以之姓孔。孔者究也。以行化蒙。名之為丘。丘者山岳之稱。以艮為山。為小男。為童蒙。因行所化而立名也。故名丘也。亦以德超過俗。名之為丘。亦至德尊重無傾動之質。名為丘。生在兗州者。艮之分也。主以化小男童蒙之位。兗州上值於角。角為天門。主眾善之門。亦主以僧尼道士。以乘角氣而生。此非世凡流之能體故。善財至此。遍友不言。而便令善財往眾藝所者。師範之法正者。不親教付之。以助教不決之事問之。以正師表德不孤必有隣。附讚成其化行也。

第四遍友云此有童子名善知眾藝。學菩薩字智者。明遍友是師童子是學者依教立名。即如此方孔丘門人顏回之流。善財致敬申請所求。童子眾藝云。我得菩薩解脫名善知眾藝。我恒唱持此之字母。唱阿字時此云無也。入般若波羅蜜門名菩薩威力入無差別境界。明達一切法空門。是菩薩威力。斷一切障。入無功智遍法界眾生界故。唱多字時入般若波羅蜜門名無邊差別門。是明一切諸有是差別智。是普賢行。遍知一切三界六道眾生中法則行解及所宜應化。如是總有四十二般若波羅蜜門為首。名字母。入無量無數般若波羅蜜門。如文自明。

第五賢勝優婆夷明世醫方眾術世及出世莫不總明安物養生無法不了。以居塵俗方便利生。或作傳說世巫玄占未達。或作良醫善藥救世不安辨寶物以定真虛。刊名言而釋。文義奇才異智。莫不普明。鬼魅眾邪皆能制伏。含普賢之智海。等文殊之法身。佛果處躬。化靈萬有。無方不至。無剎不周。無行不行。無生不濟。為慈悲故。現作女身。智無不明。號為賢勝。主禪波羅蜜門。城名婆怛那者。此云喜增益。此以德立名。以多饒益人多增喜事。得無依處道場者。法無依處。身亦無依。遍萬行故。行無體故。居南印度。

第六南方有城名為沃田者。以約此善友。以智德澤資也。人多善德厚以立其名故。長者名堅固解脫者。明求法無懈。如下自言爾時善財詣彼致敬申請所求。長者云我得無著清淨念莊嚴者。明第六般若無相智慧莊嚴諸法即於一切法念自無著也。

第七此城中有一長者名妙月者。明此中長者會第六無相智慧門。以方便波羅蜜為一體故。明十地已前第六地三空無相智慧門。是出世間解脫。十地已後十一地中三空寂滅智慧門。是處世間。成第七方便波羅蜜。與大慈悲一體無二。以從大慈悲母智幻所生。此最後地。十住十地中六七二位相融。此十一地中六七兩位和融一體。須知勝進形勢如是。善財往詣致敬頂禮申請所求妙月長者云。我唯知此淨智光明解脫者。是妙月長者。約德立名。慈悲智光。是破惑義。以破世間眾生惑故。因慈悲利生破惑立名。此明三空慈悲淨智總一體用圓滿故。

第八南方者依初釋有城名出生者。表第八願波羅蜜出生諸法及眾行故。長者名無勝軍者。表勝一切無明憍慢生死邪見惡賊魔軍故。善財往詣敬禮申請所求長者。答云我得菩薩解脫名無盡相者。明一切心境總如來相於一毛處念念出生無盡諸相。無念理中智幻所生何有盡相。

第九城南有一聚落名為法者。眾人所居名之聚落以無體性名之法。取其寂靜。名之中。有婆羅門。名最寂靜者。處之及名總皆寂靜。表力波羅蜜隨俗不俗眾會不喧。名為力用自在。善財往詣致敬頂禮申請所求云。我得菩薩解脫名誠願語者。誠是實也。明所願依言誠實無虛妄言此是信士語從心願所言依真而無虛誑語言體真也。所願皆真故。名句文及聲言辭及所說一切皆性真故。此為解脫。此是法師位。表法界為聚落。一切言說自真。人法悉皆然。表言不虛也。

第十此南方有城名妙意花門者。妙智行花悉圓滿故。表十一地十法滿也。彼有童子名曰德生。復有童女名為有德。此明智悲二行齊均無前却故。童子童女者。明智悲齊滿雖處世間無五欲相以居幻住故。善財往詣頂禮致敬申請所求云。我等證得菩薩解脫名為幻住者。約佛境界眾生境界皆智幻所生住居幻境。無實無虛無有識情。心境皆亡性相無礙。以智功德故。幻生光影身土重重。如因陀羅網身境重重。十方身土境相相入。無礙無礙。十方世界。智凡體徹。無始無終。圓古今而一性。常住世間無所依止。此明世間緣生性自離故。真如虛妄假安立故。妄體本無真無住故。智無依止如虛空故。以智報生皆幻住故。有無自在隨智用故。雖智體同空不處寂故。智身無量等遍十方性無往來相光影故。身土重重無大小故。經云幻境自性不可思議。從此十一地已後會慈氏一生所得佛果門。於此門中長科為十段。

第一善男子於此南方有國土名為海岸已下至辭退而去可有半卷經。明德生童子有德童女推慈氏菩薩之德令善財童子親近勝進分。

第二爾時善財童子蒙善知識教潤澤其心已下。至皆以信受善知識教之所致耳。有三十行經。明善財童子自念往因過惡不善自慚悔恨起恭敬供養親近善知識分。

第三善財童子以如是尊重如是供養已下。至皆從菩薩善巧方便所流出故。有三十二行經。明善財童子於樓閣前五體投地暫時歛念思惟獲益無量分。

第四善財童子入如是智端心潔念已下。至善財說頌此一段經。明善財歎善知識所居樓閣分。已下頌是善財童子重頌前慈氏菩薩所居樓閣住處。并歎慈氏菩薩之德。如文具明。

第五爾時善財童子以如是等一切菩薩無量稱揚讚歎法已下。是善財欲見彌勒菩薩從外而來分。

第六爾時善財童子合掌恭敬已下。至此卷末。明善財申已發大菩提心慈氏為讚菩提心善根功力不思議分。

第七爾時善財童子恭敬右遶彌勒菩薩摩訶薩已下。至此卷末。明善財入慈氏樓閣觀果知因三世所行境界同異總別一多無礙自在同時圓滿分。

第八善男子汝應詣文殊師利已下。有五行半經。明慈氏還令善財見文殊師利明至果同因表因中之果本來無二分。

第九爾時善財童子依彌勒菩薩教已下至頌。此一段明善財以於慈氏所得一生之佛果。普印一百一十城之法門。方於初信心中金剛藏智菩提場毘盧遮那如來師子座前一切寶蓮花藏座上。起等虛空界廣大十種心等。以明經歷一百一十城至慈氏一生佛果究竟不離初信心。毘盧遮那如來金剛藏智菩提妙理中城。便於金剛藏智菩提妙理之中起法界佛果恒常普賢圓周法界妙行。以此已下善財於普賢身中行菩薩行。普賢摩善財童子頂。方明法界中恒常佛果恒常普賢行相及相應方始乃得。一切諸佛已成舊果普賢舊行。至慈氏菩薩。明此無三世中一生。是見道修行。初始入佛果位之生。當來降神下生。是當來成佛之生。以六相法門該之。善財亦今生是見道修行。行滿之生。來生方明成佛之生。以此當來一生之佛果。會根本金剛藏智菩提妙理毘盧遮那如來所得之果。普賢舊行本來一體具足三世。古今不二時復不遷。同異自在處法界因陀羅網無礙法門。從此慈氏一位法門約分六門。一明舉果成因起信門。二明已信加行契修門。三加行修行契果門。四已將所契之果會因門。五還依本因圓融門。六究竟法界始終因果無二同時不遷門。以此六門和會可見其意。

第十從八行頌已下。至經末明普賢稱歎如來法界果德利生廣大無盡功德分。

一從初段中。善男子南方有國土名為海岸者。明勝進至慈氏一生佛果故。名為海岸。入佛智海臨生死海故。亦以此國臨海而居故。有園林名大莊嚴者。約慈氏所居以生死為園。萬行為林。莊嚴自己智悲。佛果已皆滿足。名大莊嚴。其中有一廣大樓閣名毘盧遮那莊嚴藏者。明根本智差別智總體報生以立名故。毘云種種光明。遮那云遍照。以差別智為種種光明。以根本智為遍照。此二智約用成名。其體用一也。總無作者。以此法界體用普光明智。成諸萬行。廣利含生報生故。此大莊嚴樓閣廣大量等虛空。一切世間及以眾生咸處其內。同住遊止不覺不知。如善財童子。入此樓閣中。見淨世界不淨世界。大千世界小千世界。乃至地獄畜生餓鬼所住。乃至十方世界有佛世界無佛世界。菩薩眾會種種等事。咸在其中。廣如經說。以佛智海大悲念物萬行利生大願所持。共成樓閣之體。止住一切眾生生死園中。以萬行林覆蔭含識。皆令永得白淨法身無垢淨智清淨之樂。經云。從菩薩善根果報生。從善巧方便生。從福德智慧生。生無來處滅無去處。皆是如幻智住生滅之相。還如眾生以業生滅。無有去來體相可得。取捨無有欣厭。經云。善男子住不思議解脫菩薩。以大悲心為諸眾生現如是境界。集如是莊嚴。彌勒菩薩安處其中。以下廣如經說。從此第一段中。復分為五段。一善男子於此南方有國土名為海岸已下至云何事菩薩善知識有二十行半經。明示善友所在及勸往詣其所諮問法門分。二何以故善男子菩薩摩訶薩已下至住於十地淨佛國土事善知識有十四行經。明德生童子歎慈氏德令善財親近承事分。三何以故善男子菩薩應種無量諸善根已下至應普事一切善知識有四十九行半經。明德生童子教善財童子所應學應行廣大之法分。四善男子汝求善知識不應疲倦已下增長一切菩提法分有三十四行經。明德生童子教善財童子事善知識不觀過失不應疲倦由善知識獲無量利益分。五何以故善男子善知識者能淨諸障已下辭退而去。此一段經明德生童子教恭敬善知識法及由善知識成就廣大佛法分。如經云。不應以限量心行於六度住於十地淨佛國土事善知識者。明六度十地。皆是出世一分淨見未亡。以此障故。未具普賢行。不同毘盧遮那如來報身因果境界。但得同於出世化佛化身以毘盧遮那報相果海功德身具華冠瓔珞環釧。眾相福海嚴身。非是出纏捨諸飾好厭生死身故。是達無明本元法界大智之境。自具無邊功德報身。又加普賢行願海差別智所成無限功德。互為莊嚴功德報身故。是故十一地滿。德生童子。教善財童子入法界門會根本果體不隨引俗化境住淨見限量行門。餘如經具明。如化佛之境是出世之門。云有他方。別分淨土。報佛此以十方總為一淨土。不分淨穢。

第二爾時善財蒙善知識教潤澤其心正念思惟已下至皆以信受善知識教之所致爾有三十行經。明善財童子自念往因過惡自慚悔恨起恭敬供養親近善知識分。

第三善財童子以如是尊重如是供養已下至皆從菩薩善巧方便所流出故有三十二行經。明善財童子於樓閣前五體投地暫時歛念思惟獲益無量分。如文自明。

第四善財童子入如是智端心潔念已下至善財說頌。此一段經明善財歎善知識所居樓閣分。如文自明。

第五爾時善財童子以如是等一切菩薩無量稱歎法已下。是善財欲見彌勒菩薩。從外而來分。此明菩薩常以不居自報隨俗攝生。而有隨後之眾。是所攝之眾。化來至果。餘如文自明。

第六爾時善財童子合掌恭敬已下至此卷末。明善財申發菩提心慈氏為讚菩提心善根功力不思議分。意明一切神通道力菩薩萬行皆以菩提心為根本。滅生死截苦流。淨八萬四千煩惱門。顯成一切智海。皆以菩提心為根本。如文廣歎。以菩提心無依無住無有體性生滅可得。如是現前煩惱自亡智海便現。由智現故種種方便神通萬行。以智能成。由菩提心無依故智亦無依。以智無依故一切所作。皆無作者。依住可得。以此生死業亡唯智自在。大悲萬行從智而生。智體無依。萬行如化。利生如幻。神通道力。如空中月普現眾生。智體不去。眾生心水不來。隨自業淨與智同體隨淨淺深現智各異。非此非彼。若欲見十方諸佛如來智海。但自淨十二有支業緣。佛智現爾。但求他勝境自法便隱。不及智法。一一自己功成不損功程。不違聖旨。如善財。一一善友所具。其五位方便加行菩薩之法。不著他法。不著自心。無所依住。但令其心廣大以方便三昧饒益廣多。令一切眾生皆得離苦。又令自心至究竟實法。亦令眾生皆悉同得十方諸佛一切菩薩諸法利眾生。諸行乃至一眾生。法不知不了。不名為智滿之佛。不名摩訶薩。

第七爾時善財童子恭敬右遶彌勒菩薩摩訶薩已下至此卷末。明善財入慈氏樓閣觀果知因。三世所行境界同異總別一多無礙自在同時圓滿分。於此段中。慈氏菩薩彈指出聲其門即開者。明聲是震動啟發之義。彈指者。是去塵之義。塵亡執去法門自開。善財入已其門還閉者。以迷亡智現名之為開。智無內外中間無出無入無迷無證名為還閉見樓閣廣博無量同於虛空者。智境界也。於中莊嚴皆約智約慈悲心所行諸行願報得。一一如經具明。於中神化境界。以約法界智境法爾合然。無物不神達法應真一切自神。乃至見彌勒菩薩三世所行境界。慈氏菩薩往昔曾所事諸佛善知識亦為善財說法者。以法身智境本自如然無三世性。古今三世窮劫元不移一念。此非神通法合。如是兜沙羅色者。如此方霜氷之色也。餘如經自具。經云。善男子我願滿足成一切智得菩提時汝及文殊俱得見我者。會三世因圓智無古今即三世佛一時相見同一智慧。於此段中約科為三段。一爾時善財童子恭敬右遶慈氏菩薩已下直至見樓閣中一切莊嚴自在境界有八九紙經。明入佛智境觀果知因無異分。二爾時彌勒菩薩已下至善知識加被憶念威神之力有九行半經。明彌勒菩薩自攝神力所現一切境界並無以手彈指命善財令起分。三聖者此解脫門其名何等已下至與汝往昔同生同行可有四紙經。明善財問法門名目并問彌勒菩薩來處所生處所分。於問法門名目中。問其四法。一問入樓閣中所有法門境界解脫之名。二問莊嚴事何處去。三問彌勒菩薩從何處來。四問菩薩生處。一問法門名目者。此解脫門名入三世一切境界不忘念智莊嚴藏。二問莊嚴事何處去者。慈氏答言於來處去。又問從何處來。答曰。從菩薩智慧神力中來。依菩薩智慧中住。約體無來去處。具如經文。三問慈氏從何處來者。初約法答次依事。初約法答云。諸菩薩無來無去如是而來。無來無去如是而去乃至大慈大悲大願中來。廣如經說。依事者。云我從生處摩羅提國而來者。此國是約聖者之德立號。表聖者智德高出世無過者。長者子名瞿波羅者。此云守護心地白法也。慈氏令入佛法故。四問生處者。初法答次依事。初依法答有十事生處。經云。菩提心是菩薩生處。次深心。次善知識。次諸地波羅蜜。次大願。次大慈。次大悲。次如理觀察。次大乘。次教化眾生。次智慧方便。如是等是菩薩生處。般若為生母。以方便為父。檀度為乳母。持戒為養母。忍辱為莊嚴。精進為養育。禪定為浣濯。善友為教授師。菩提分為伴侶。眾善為眷屬。菩薩為兄弟。以如是等是菩薩生處。廣如經自具。依事答者。於此閻浮提界摩羅提國拘吒聚落婆羅門家是生處。拘吒聚落。此云多家。多諸人家所聚同居。名為多家故。婆羅門家者。淨種中生也明智無垢也。善男子我住於此大樓閣中隨諸眾生心之所樂現種種方便教化調伏者。明處大智大慈悲遍法界廣大報得幻生樓閣中。隨諸眾生所樂現身。各隨業異示現調伏。以示現菩薩福智。變化莊嚴超過一切諸欲界者。此對欲界者說。計以一生佛果菩薩福智報境。總超過三界及三乘乃至下地一切諸境界故。以智同十方一切諸佛所用故。現佛智德無障礙故。已授一生次補佛位故。猶如長子持父家事不異父故。亦如輪王第一夫人所生大子。具三十二相與父同其福智同其報業。若奉王命使持國事與父無異。但以父王所攝眾生。化緣未盡不處王位。慈氏如來亦復如是。但為毘盧遮那示現化迹所攝眾生一勢未終。未處示現下生成佛之位。然約其實德。已與一切諸佛智用無差也。但為如來設教引凡示現出沒。令眾生不厭長自道心。非是諸佛此生彼沒。若以法界智境不約凡情。一方一切國土微塵一一塵中佛海無盡互參映徹。不生不出不沒。但入法性身處智境幻住門照之。一切眾生不生不沒。一如佛境。

第八善男子汝應往詣文殊師利已下有五行半經。明慈氏所已勝進入一生之佛果。却令善財會入初信心時普光明殿如來知藏佛果法界寂滅大用常然之門。無三世體總一時故。菩提體如虛空。非始終三世古今出入故。故令善財却見文殊師利。明果不移因故。如下文自明。

第九爾時善財童子依彌勒菩薩教已下至頌。此一段可有十紙經。明善財於慈氏菩薩所勝進入一生之佛果智境得三世一切境界不忘念智莊嚴藏門。返印一百一十城之法門。入初信心時不出剎那際。因圓果滿至金剛藏菩提場毘盧遮那如來師子座前一切寶蓮花藏座上。起等虛空界廣大十種心。方起恒常法界佛果普賢恒行。以此位中十方佛剎微塵中普賢菩薩一一塵中一時摩善財頂。以明佛果法界行滿意。明行滿不離因時不遷智不異。乃至見佛剎微塵數善知識。乃至見普賢身支節毛孔中國土身。以明入法界智境行網一多重重無礙無礙無盡無盡利生常然之門。具如文自廣明。論文略申經中意趣。所以不可具錄其文。於此段中長科為十段。一爾時善財童子依彌勒菩薩摩訶薩教已下至同住渴仰欲見普賢菩薩有三十三行半經。明善財以慈氏菩薩所勝進修行入一生之佛果却會初信心中菩提場普光明殿智境法界恒然寂用無礙因陀羅網境界佛果普賢行海恒圓滿分二即於此金剛藏菩提場。毘盧遮那如來師子座前。一切寶蓮花藏座上。起等虛空界廣大心已下至善財童子起如是心時有八行經。明善財於初所信心中法界金剛智藏菩提體中起普賢法界大用因果同時無礙分。以六相義該之。三由自善根如來加被普賢菩薩同善根力已下至是為十有十一行經。為明善財見十種瑞相分。四又見十種光明相已下至是為十有十七行經。明善財見十種光明分。五時善財童子見此十種光明相已已下至增長大法成一切智有五十七行經。明善財見普賢菩薩在如來前眾會之中坐寶蓮花師子之座及見普賢身一一毛孔廣大法界分。六爾時善財童子見普賢菩薩如是自在神通已下至一切如來遊戲神通有二十三行經。明善財重觀普賢身身十方諸佛人天地獄咸在於身毛孔之中分。七善財童子見普賢菩薩如是已下至善財童子既得是已有十三行半經。明善財童子得十種智遍一切法智波羅蜜分。八普賢菩薩即申右手摩善財頂已下至所得法門亦皆同等有十四行經。明此方普賢菩薩摩善財頂及所得法門十方一切世界一切微塵中普賢菩薩一時摩善財頂及善財所得法門皆悉如此分。九爾時普賢菩薩摩訶薩告善財言已下至善男子汝應觀我此清淨身有六十行經。明普賢菩薩為善財說自為眾生求出離道修行福智二行以不可說不可說佛剎微塵數劫行菩薩行求一切智城邑聚落國土王位妻子眷屬眼耳鼻舌身肉手足乃至身命而為布施求一切智利益眾生無暫時間斷分。十爾時善財童子觀普賢菩薩身相好支節一一毛孔中已下至頌此一段明善財觀普賢菩薩身相好毛孔境界法門一念所入諸佛剎海過前不可說不可說佛剎微塵數位分。一毛孔如是。一切毛孔亦然廣如經自明。

於說頌中分為三段。一初八行頌明普賢菩薩勅眾諦聽。欲自說佛功德分。二有六行經。明眾喜樂聞分。三以頌略申如來功德少許之分其意頌文自具。如上經云漸次而行經遊一百一十城已到普門國者。以一切十方諸佛及一切眾生同為一法界國土無別體故。經遊一百一十城者。明一時普印前所修法無前後故。思惟觀察一心願見文殊師利見三千大千世界微塵數善知識者。即明以文殊師利。法身智慧等同普見一切不異文殊之體明總相也。以三千大千世界微塵數量者。普門國法界初數總相。次第意明毛孔中三千大千世界即周十方。一一皆等入法界方便不可越數數之也。次於此金剛藏菩提場中毘盧遮那如來師子座前一切寶蓮花座上起等虛空界廣大心者。明以本信心中所信佛果菩提金剛智藏無染大悲之體。起一切法界因陀羅網境界普賢恒行之門。已下意例如文廣說。此明總收所進修之因果。而歸本樣立法如是。令使開解一一如是自心。觀達修行令使相稱。是眾聖賢之大意也。意明不離初信心中菩提體根本智。修差別智滿普賢行。充滿十方。塵剎重重普賢行海。是自行滿。因果不出剎那際中。恒以此法恒化眾生。不出剎那際。無有斷絕始終之念。此明毘盧遮那普賢法界無始無終大圓明智。恒普印之常行無有出沒休廢之事十方常然身無內外。

新華嚴經論卷第四十